<FILE-date="2022/08/26/17">

<article-nb="2022/08/26/17-1">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Selon les informations du « Monde » et du « Süddeutsche Zeitung », le procureur fédéral Cédric Remund est auditionné comme prévenu, vendredi, dans le cadre de l’affaire des rencontres secrètes entre Gianni Infantino et l’ancien procureur général Michael Lauber.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Football       FIFA             Affaire Infantino : un procureur suisse visé par l’enquête pénale contre le patron de la FIFA      Selon les informations du « Monde » et du « Süddeutsche Zeitung », le procureur fédéral Cédric Remund est auditionné comme prévenu, vendredi, dans le cadre de l’affaire des rencontres secrètes entre Gianni Infantino et l’ancien procureur général Michael Lauber.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 16h42, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino, le 12 février 2022.  HASSAN AMMAR / AP               A moins de cent jours du coup d’envoi de la Coupe du monde 2022 au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre), la tension est palpable dans l’entourage du président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino. Et pour cause : la procédure pénale ouverte en juillet 2020 en Suisse contre le patron du foot mondial pour « incitation à l’abus d’autorité, à la violation du secret de fonction et à l’entrave à l’action pénale » connaît une soudaine accélération.          Selon les informations du Monde et du journal allemand Süddeutsche Zeitung (SZ), les deux procureurs extraordinaires chargés de cette instruction, Ulrich Weder et Hans Maurer, ont élargi cette enquête à un procureur fédéral suisse. Magistrat anticorruption au ministère public de la Confédération helvétique (MPC), Cédric Remund est auditionné sur une journée, vendredi 26 août, comme prévenu au sujet des trois rencontres secrètes (sans procès-verbal à l’appui), en 2016 et 2017, entre M. Infantino et l’ancien procureur général suisse Michael Lauber.               Chargé de plusieurs procédures en lien avec la FIFA depuis 2015, M. Remund est la septième personnalité visée par l’enquête de MM. Weder et Maurer, à l’instar de M. Infantino, M. Lauber, l’ex-porte-parole du MPC André Marty, un ami magistrat de M. Infantino, Rinaldo Arnold, l’ex-directeur juridique de la FIFA, Marco Villiger, et l’ancien procureur Olivier Thormann. D’après des documents judiciaires consultés par Le Monde et la SZ, le témoignage de M. Remund était très attendu par les procureurs extraordinaires.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre de Gianni Infantino en arrière-plan du procès de Michel Platini et Sepp Blatter                 Outre le contenu des discussions lors des rencontres secrètes, les deux magistrats cherchent à vérifier si un cinquième homme a assisté au dernier de ces rendez-vous informels, le 16 juin 2017, dans une salle de réunion, au premier étage de l’hôtel Schweizerhof de Berne, en compagnie de MM. Infantino, Lauber, Marty et Arnold. Ce jour-là, « cinq collations » ont été commandées, a relevé, en 2020, l’autorité de surveillance du ministère public de la Confédération (AS-MPC).          Journée de congé pour « écrire un article scientifique »          « Aucun détail n’est connu sur le contenu de la réunion, mais le nombre de participants montre clairement qu’il s’agissait des procédures de la FIFA », a soutenu l’AS-MPC.              Cette rencontre de juin 2017 reste nimbée d’un halo de mystère : MM. Infantino, Marty, Lauber et Arnold ont tour à tour « omis » de mentionner aux autorités leur participation à cette troisième rencontre. « Un tel cas d’amnésie collective relève de l’aberration », avait estimé le Tribunal administratif fédéral en 2020.        Il vous reste 61.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/08/26/affaire-infantino-un-procureur-suisse-vise-par-l-enquete-penale-contre-le-patron-de-la-fifa_6139121_1616938.html"},"headline":"Affaire Infantino\u00a0: un procureur suisse vis\u00e9 par l\u2019enqu\u00eate p\u00e9nale contre le patron de la FIFA","dateCreated":"2022-08-26T16:42:23+02:00","datePublished":"2022-08-26T16:42:23+02:00","dateModified":"2022-08-26T16:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Selon les informations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0S\u00fcddeutsche Zeitung\u00a0\u00bb, le procureur f\u00e9d\u00e9ral C\u00e9dric Remund est auditionn\u00e9 comme pr\u00e9venu, vendredi, dans le cadre de l\u2019affaire des rencontres secr\u00e8tes entre Gianni Infantino et l\u2019ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/82dece5_63313fca1be049d4b718d95a0ef436dd-63313fca1be049d4b718d95a0ef436dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-2">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Guidés par Andrea Giani, leur coach transalpin, les champions olympiques, pour la plupart passés eux-mêmes par des clubs italiens, entrent en lice, ce vendredi 26 août, en Slovénie, dans une compétition que la France n’a jamais gagnée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Volley             Mondial de volley-ball : des Bleus à l’accent italien se présentent en favoris      Guidés par Andrea Giani, leur coach transalpin, les champions olympiques, pour la plupart passés eux-mêmes par des clubs italiens, entrent en lice, ce vendredi 26 août, en Slovénie, dans une compétition que la France n’a jamais gagnée.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 07h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Stephen Boyer au smash lors d’un match France-Finlande à Nantes lors de l’Euro 2019, le 21 septembre. Le pointu de l’équipe de France a joué deux saisons à Vérone, en Italie.  SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP               Rarement dans son histoire l’équipe de France de volley-ball a abordé avec autant de certitudes un championnat du monde, une compétition qu’elle n’a jamais remportée. « Même si tout peut aller très vite au volley, nous serions déçus si les Bleus ne décrochaient pas au moins une médaille », résumait Laurent Tillie, l’ancien sélectionneur de la France, à la veille du Mondial, qui se déroule du 26 août au 11 septembre en Slovénie et en Pologne. Ces deux pays ont remplacé la Russie, qui devait initialement accueillir ce rendez-vous programmé tous les quatre ans.          Guidés par Andrea Giani, leur coach italien, les Tricolores joueront leurs trois matchs de poule au stade Stozice, à Ljubljana, en Slovénie. Après avoir affronté l’Allemagne pour leur entrée en lice, vendredi 26 août, ils défieront, deux jours plus tard, leur hôte dans une rencontre qui promet d’être incandescente, puis le Cameroun, mardi 30 août. Le groupe est au complet, ou presque. De l’équipe victorieuse aux Jeux olympiques de Tokyo en 2021, seul manque à l’appel le central Daryl Bultor, blessé à l’épaule.               Après avoir corrigé l’Italie chez elle (3-0) en demi-finale de la Ligue des nations, les Bleus ont battu difficilement les Etats-Unis en finale (3 -2), le 24 juillet. Pour leur unique match de préparation pour le Mondial, ils ont fait le plein de confiance en étrillant le Brésil, l’un des favoris, par 3 sets à 0, le 21 août, à Montpellier.                           Lire aussi :  Volley : la France bat les Etats-Unis et s’offre un troisième titre en Ligue des nations, à un mois du Mondial                 Jamais les volleyeurs français n’ont paru aussi forts. A l’image de leurs compatriotes sacrés champions du monde de football en 1998 avec plusieurs éléments-clés évoluant en Italie (Zidane, Deschamps, Desailly, Thuram, Djorkaeff…), l’équipe de France a décroché son premier titre olympique en 2021 grâce à une armada de joueurs évoluant, ou ayant évolué, dans la Péninsule. « Jouer là-bas nous permet de nous confronter, chaque week-end, aux meilleurs mondiaux », explique le central Barthélémy Chinenyeze, 24 ans, qui a déjà connu trois clubs en quatre saisons dans la Botte (Callipo Sport, Powervolley Milano et Cucine Lube Civitanova).          « Jouer en Italie est une consécration »          Comme le Top 14 en rugby, la Serie A1 – la première division du championnat – attire les talents du monde entier, même si sa réglementation limite le nombre d’étrangers sur le terrain à seulement trois par équipe (sur sept joueurs). « C’est pourquoi il est aussi difficile d’intégrer ce championnat. Pour un volleyeur, jouer en Italie est une consécration. C’était mon rêve ! », raconte le libero (joueur qui contribue exclusivement en défense) Jenia Grebennikov, qui a passé six ans dans la Péninsule avant de s’exiler en Russie.        Il vous reste 63.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/26/mondial-de-volley-ball-des-bleus-a-l-accent-italien-se-presentent-en-favoris_6139077_3242.html"},"headline":"Mondial de volley-ball\u00a0: des Bleus \u00e0 l\u2019accent italien se pr\u00e9sentent en favoris","dateCreated":"2022-08-26T07:30:03+02:00","datePublished":"2022-08-26T07:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Volley"],"keywords":["Jeux olympiques 2024","Volley","Jeux olympiques","Sport"],"description":"Guid\u00e9s par Andrea Giani, leur coach transalpin, les champions olympiques, pour la plupart pass\u00e9s eux-m\u00eames par des clubs italiens, entrent en lice, ce vendredi 26\u00a0ao\u00fbt, en Slov\u00e9nie, dans une comp\u00e9tition que la France n\u2019a jamais gagn\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/09/21/52/0/3269/1634/1342/671/60/0/470f31a_5660209-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Volley","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/volley/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-3">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La F1, qui s’exporte désormais en Arabie saoudite, à Miami et l’an prochain à Las Vegas, cherche à « équilibrer » ses courses entre les continents, entre nouveaux venus et Grands Prix « historiques ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : il n’y aura pas de Grand Prix en France en 2023      La F1, qui s’exporte désormais en Arabie saoudite, à Miami et l’an prochain à Las Vegas, cherche à « équilibrer » ses courses entre les continents, entre nouveaux venus et Grands Prix « historiques ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le circuit Paul-Ricard, au Castellet (Var), le 24 juillet 2022.  SYLVAIN THOMAS  / AFP                 La formule 1 ne passera pas par la France en 2023. Cette nouvelle redoutée du côté du Castellet (Var) a été confirmée, jeudi 25 août, en marge du Grand Prix de Belgique, autre épreuve historique également menacée de disparition la saison prochaine.            La France, tout comme la Belgique et Monaco, n’avait pas encore renouvelé son partenariat avec le championnat du monde pour 2023. Si les deux autres Grands Prix cités ont encore un espoir de figurer sur le calendrier, il n’y aura donc pas de course en France l’an prochain, a déclaré la formule 1 jeudi, confirmant une déclaration de son président, Stefano Domenicali, parue dans L’Equipe.                 A l’entendre, il ne s’agit pas forcément d’un adieu, plutôt d’un au revoir. Mercredi, le dirigeant italien avait affirmé en conférence de presse que « les discussions [étaient] très, très ouvertes pour un grand avenir et une possibilité, non pas l’année prochaine, mais à l’avenir » par « une sorte de rotation qui permettrait à chacun de faire partie du calendrier ».            « Il y a des sites qui sont en train de discuter entre eux pour nous soumettre une proposition dans les prochains mois. Cela ne fera pas partie du calendrier 2023. Nous parlons de 2024 ou de 2025 au maximum pour commencer par cette approche », a ajouté le président de la F1.            Le Grand Prix de France « prend acte des récentes déclarations de Stefano Domenicali (…) sur son absence au calendrier de la saison 2023 », a déclaré dans un communiqué l’organisateur du Grand Prix.            « Equilibrer » entre les continents            Les deux parties « continuent de travailler ensemble sur la présence de cet événement dans le calendrier dans les années à venir, et notamment sur un système d’alternance », a confirmé le promoteur français.                Même si les signes avant-coureurs ne laissaient que peu de chances à la France de conserver sa place, le coup est rude pour les fans dans un pays à la tradition de sport automobile très forte avec encore deux pilotes sur vingt, une écurie (Alpine) sur dix et un motoriste (Renault) sur quatre. Voilà donc la France au placard après soixante-deux éditions, comme l’Allemagne (soixante-quatre éditions) qui n’a plus de Grand Prix depuis 2019.                             Lire aussi :  Formule 1 : au Grand Prix de France, Max Verstappen profite des malheurs de Charles Leclerc                   « C’est difficile à avaler, a réagi Esteban Ocon, le pilote français d’Alpine. Mais ce n’est pas une fin en soi, il y aura des opportunités, on a beaucoup de beaux circuits, de villes qui seraient ravies de pouvoir accueillir un Grand Prix. »            « Bien sûr je suis très triste, j’espère vraiment qu’il va revenir le plus tôt possible, a renchéri l’autre pilote tricolore, Pierre Gasly (AlphaTauri). Monaco et Spa sont aussi en danger, ce sont des tracés que j’apprécie énormément. En tant que pilotes, on leur dit nos avis, mais bien sûr il y a des enjeux derrière en dehors de notre contrôle. »                              Lire aussi   Pierre Gasly : « Pour être champion du monde de formule 1, il faut avoir la voiture adéquate »                   Compte tenu de l’intérêt croissant pour la F1 et aux nouveaux standards financiers que représentent les nouveaux Grands Prix, « l’histoire ne suffit pas », a expliqué Stefano Domenicali, selon qui la présence des Grands Prix dits historiques « ne peut pas être considérée comme acquise ».            Des contrats plus garnis            La F1, qui s’exporte désormais en Arabie saoudite, à Miami et l’an prochain à Las Vegas, cherche à « équilibrer » ses courses entre les continents, entre nouveaux venus et Grands Prix « historiques ».                Cette F1 nouvelle génération, promue par le groupe américain Liberty Media, détenteur des droits commerciaux depuis 2017, connaît un nouvel élan grâce à la série Netflix Formula 1 : Drive to Survive et veut se mondialiser avec, à la clé, des contrats plus garnis.            « Bien sûr, nous parlons d’un secteur où les investissements et la contribution financière sont très importants, mais nous avons toujours dit que les courses traditionnelles, dont nous savons qu’elles ne peuvent pas apporter l’argent que les autres apportent, ont tout notre respect », a souligné Stefano Domenicali.            Monaco et la Belgique sont en ballottage favorable. D’autant que le retour en Afrique du Sud, désiré par la F1 qui n’est plus présente sur le continent depuis 1993, ne devrait pas être effectif avant 2024 au moins.                              Lire aussi   En 2022, la formule 1 se veut (un peu) plus égalitaire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/25/formule-1-il-n-y-aura-pas-de-grand-prix-en-france-en-2023_6139039_3242.html"},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: il n\u2019y aura pas de Grand Prix en France en\u00a02023","dateCreated":"2022-08-25T20:50:20+02:00","datePublished":"2022-08-25T20:50:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"La F1, qui s\u2019exporte d\u00e9sormais en Arabie saoudite, \u00e0 Miami et l\u2019an prochain \u00e0 Las Vegas, cherche \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9quilibrer\u00a0\u00bb ses courses entre les continents, entre nouveaux venus et Grands Prix \u00ab\u00a0historiques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/76/0/2718/1359/1342/671/60/0/5b3359e_5008928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-4">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le Real Madrid, tenant du titre, a hérité des Allemands du RB Leipzig, des Ukrainiens du Chakhtar Donetsk et des Ecossais du Celtic Glasgow.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Ligue des champions             Les groupes de la Ligue des champions : le PSG affrontera la Juventus, l’OM plutôt épargné avec Francfort et Tottenham      Le Real Madrid, tenant du titre, a hérité des Allemands du RB Leipzig, des Ukrainiens du Chakhtar Donetsk et des Ecossais du Celtic Glasgow.       Le Monde     Publié hier à 20h24, mis à jour à 09h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le tirage au sort de la phase de groupes de la Ligue des champions s’est déroulé à Istanbul, en Turquie, le 25 août 2022.  MURAD SEZER / REUTERS                 Lors du tirage au sort de la phase de groupes de la Ligue des champions, effectué jeudi 25 août à Istanbul, l’Olympique de Marseille a été relativement épargné en héritant des Allemands de l’Eintracht Francfort, des Anglais de Tottenham et des Portugais du Sporting Portugal dans le groupe D.            Le Paris-Saint-Germain, protégé par son statut de tête de série, figure dans un groupe largement à sa portée, la poule H étant composée de la Juventus Turin, du Benfica Lisbonne et du Maccabi Haïfa.                 Le Real Madrid, tenant du titre, rencontrera les Allemands du RB Leipzig, les Ukrainiens du Chakhtar Donetsk et les Ecossais du Celtic Glasgow dans le groupe F. Quant à l’Atlético de Madrid, il jouera contre le FC Porto, le Bayer Leverkusen et le FC Bruges.            Le FC Barcelone et le Bayern Munich s’affronteront dans le choc du groupe C avec l’Inter Milan et le FC Viktoria Plzen. Il s’agira du retour en Bavière de l’attaquant star Robert Lewandowski, quelques semaines seulement après son transfert en Catalogne en provenance du Bayern.            Parmi les duels à suivre, l’affrontement entre l’AC Milan et Chelsea sera l’un des grands moments de la phase de groupes, dans la poule E. Mais les deux écuries semblent bien supérieures au FC Salzbourg et au Dinamo Zagreb, autres équipes du groupe.                Dans le groupe A, l’Ajax Amsterdam affrontera Liverpool, Naples et les Glasgow Rangers tandis que, dans la poule G, joueront Manchester City, le FC Séville, le Borussia Dortmund et le FC Copenhague.            Groupe A : Ajax Amsterdam, Liverpool, Naples et Glasgow Rangers.            Groupe B : FC Porto, Atlético de Madrid, Bayer Leverkusen et FC Bruges.            Groupe C : Bayern Munich, FC Barcelone, Inter Milan et FC Viktoria Plzen.            Groupe D : Eintracht Francfort, Tottenham Hotspur, Sporting Portugal et l’Olympique de Marseille.            Groupe E : AC Milan, Chelsea, RB Salzbourg et Dinamo Zagreb.            Groupe F : Real Madrid, RB Leipzig, Chakhtar Donetsk et Celtic Glasgow.            Groupe G : Manchester City, FC Séville, Borussia Dortmund et FC Copenhague            Groupe H : Paris-Saint-Germain, Juventus Turin, Benfica et Maccabi Haïfa             

<article-nb="2022/08/26/17-5">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le joueur de tennis serbe a annoncé, jeudi, qu’il ne pouvait se rendre aux Etats-Unis, où un passeport vaccinal est exigé, pour disputer le dernier tournoi du Grand Chelem de la saison, qui démarre le 29 août.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             Novak Djokovic privé de l’US Open faute de vaccin contre le Covid-19      Le joueur de tennis serbe a annoncé, jeudi, qu’il ne pouvait se rendre aux Etats-Unis, où un passeport vaccinal est exigé, pour disputer le dernier tournoi du Grand Chelem de la saison, qui démarre le 29 août.          Par Ludivine Ducellier         Publié hier à 16h47, mis à jour à 06h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Novak Djokovic à Madrid, le 30 avril 2022.  MANU FERNANDEZ / AP                 C’est la saga qui a rythmé l’été des passionnés de tennis : Novak Djokovic participera-t-il à l’US Open ? Après des semaines de suspense, le verdict est tombé. Le Serbe ne sera pas de la partie à New York pour disputer le dernier grand rendez-vous de la saison, du 29 août au 11 septembre.            Dans un tweet publié jeudi 25 août, à deux heures du tirage au sort, Novak Djokovic a annoncé qu’il déclarait forfait pour le tournoi du Grand Chelem. « Malheureusement, je ne serai pas en mesure de me rendre à New York cette fois pour l’US Open. (…) Je vais me maintenir en bonne forme et garder un état d’esprit positif en attendant de pouvoir reprendre la compétition. »            Sadly, I will not be able to travel to NY this time for US Open. Thank you #NoleFam for your messages of love and s… https://t.co/OUlcMzH17p— DjokerNole (@Novak Djokovic)              En cause, la position de l’actuel numéro six mondial au sujet de la vaccination contre le Covid-19. Le triple tenant du titre et finaliste en 2021 outre-Atlantique refuse de se faire vacciner. « C’est le prix et je veux bien le payer. Les prises de décision au sujet de mon corps sont plus importantes que n’importe quel titre », avait-il déclaré dans une interview accordée à la BBC le 15 février. S’il affirme ne pas être un antivax, il réclame « la liberté de choisir ce que vous mettez dans votre corps ».            Djokovic espérait un assouplissement des règles            Un choix assumé qui l’embarque dans d’âpres négociations avec les tournois anglo-saxons, qui maintiennent une politique stricte. Les Etats-Unis ne font pas figure d’exception et réclament un passeport vaccinal pour entrer sur leur territoire. Djokovic a espéré jusqu’au dernier moment l’assouplissement des mesures formulées par les autorités sanitaires.                 Sur le circuit, les avis divergent. Certains comprennent le choix des autorités américaines, d’autres le questionnent. « J’étais aux Etats-Unis et pas grand monde ne semblait suivre les recommandations sanitaires. (…) Du coup, je ne vois pas pourquoi Djokovic ne pourrait pas venir et jouer », a lâché l’Australien John Millman, 104e au classement ATP, sur son compte Twitter. De son côté, Daniil Medvedev, numéro un mondial et vainqueur de l’US Open en 2021, n’a pas hésité à apporter son soutien au Serbe. « Je ne peux rien faire, c’est le gouvernement qui fixe les règles. Si c’était ma décision, sans aucun doute, je voudrais que Novak joue. J’aime quand les meilleurs joueurs du monde sont là. Il vient de gagner un Grand Chelem. J’adorerais le voir à New York. » Même son de cloche chez John McEnroe. L’ancienne gloire du tennis américain, connue pour son franc-parler, s’est livrée dans une interview accordée au quotidien espagnol Marca : « Je me serais fait vacciner, à sa place, mais il faut respecter sa façon de penser. Nous vivons avec la pandémie depuis deux ans et demi. Qu’on ne lui permette pas de participer, je considère cela comme une blague. »            Le scénario fait écho à la longue bataille judiciaire engagée entre le joueur et le gouvernement australien en janvier. Rétention administrative, expulsion et interdiction d’entrée sur le territoire : les discussions n’avaient pas tourné en faveur de Djokovic, qui avait dû faire une croix sur l’Open d’Australie, où il venait défendre son titre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Novak Djokovic menacé d’expulsion par les autorités australiennes                   Résultat, le détenteur du record du nombre de semaines passées à la tête du classement ATP (373) a fait une croix sur la tournée américaine en août et les Masters 1000 de Montréal puis de Cincinnati. Lui qui n’a plus joué depuis son sacre à Wimbledon, le 10 juillet, fait l’impasse sur de précieux points et prend un peu plus de retard dans sa course aux records, qu’il mène désormais avec Rafael Nadal, depuis l’absence des terrains prolongée du Suisse Roger Federer.            Un tableau masculin ouvert comme rarement            Au nombre de tournois du Grand Chelem remportés, l’Espagnol garde une longueur d’avance sur son rival serbe (respectivement vingt-deux et vingt et un trophées), d’un an son cadet (35 ans). Mais peu se risqueront à enterrer Novak Djokovic trop vite. « Il est encore très en forme physiquement et reste très loin de la fin de sa carrière. Il a réussi à rebondir après son expérience en Australie, il sait à quoi s’attendre », commente l’ex-joueuse de tennis tricolore Camille Pin. « Le fait d’être écarté de ces compétitions va le motiver davantage pour en gagner d’autres. Il sait à quoi s’en tenir et sera d’autant plus prêt pour la suite. Il a un tel niveau que ça va simplement créer un équilibre avec les autres joueurs », poursuit-elle.                             Lire aussi :  Rafael Nadal devient le joueur le plus titré de l’histoire en Grand Chelem après sa victoire à l’Open d’Australie                   Derrière lui, « Nole » laisse un boulevard à ses adversaires dans le tableau masculin, avec le Russe Daniil Medvedev en chef de file. Dans le sillage du numéro un mondial, la nouvelle génération prometteuse composée de Nick Kyrgios, Stefanos Tsitsipas ou Carlos Alcaraz sera résolument prête à en découdre. « Ce scénario ressemble à ce que l’on a connu chez les dames il y a quelques années. Des joueurs auxquels on ne pensait pas vont pouvoir essayer d’aller chercher un titre ou une place sur un Grand Chelem, ce qui paraissait inimaginable il y a encore quelques années. Ça change et c’est intéressant », réagit Camille Pin.                Une quête du Graal et, surtout, une course à la tête du classement ATP. Là aussi, les candidats se bousculent pour déloger Daniil Medvedev de son trône. Le Grec Tsitsipas et le Norvégien Casper Ruud (septième mondial) pourraient devenir les premiers joueurs de leur pays s’ils atteignaient cet objectif. L’Espagnol Carloz Alcaraz (quatrième), lui, pourrait être le plus jeune joueur du circuit à s’emparer de la première place du classement depuis l’Australien Lleyton Hewitt, en novembre 2011.                 Ludivine Ducellier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/25/novak-djokovic-prive-de-l-us-open-faute-de-vaccin-contre-le-covid-19_6139016_3242.html"},"headline":"Novak Djokovic priv\u00e9 de l\u2019US Open faute de vaccin contre le Covid-19","dateCreated":"2022-08-25T16:47:31+02:00","datePublished":"2022-08-25T16:47:31+02:00","dateModified":"2022-08-26T06:32:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"Le joueur de tennis serbe a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019il ne pouvait se rendre aux Etats-Unis, o\u00f9 un passeport vaccinal est exig\u00e9, pour disputer le dernier tournoi du Grand Chelem de la saison, qui d\u00e9marre le 29\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludivine Ducellier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/249/0/2985/1492/1342/671/60/0/4b2634d_f98083ec267443719153f6dc78b206f2-f98083ec267443719153f6dc78b206f2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-6">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Les deux clubs français connaissent désormais leurs adversaires lors de la phase de groupes qui débutera à partir du 6 septembre : un groupe abordable pour Marseille et un groupe intéressant pour Paris.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Haïfa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonne pour l’OM Les deux clubs français connaissent désormais leurs adversaires lors de la phase de groupes qui débutera à partir du 6 septembre : un groupe abordable pour Marseille et un groupe intéressant pour Paris.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé du tirage au sort        Le PSG, qui ne cache pas ses ambitions, est dans l’obligation de franchir le premier tour. Les Parisiens auront deux belles affiches face à la Juventus Turin et au Benfica Lisbonne. Le troisième adversaire du groupe H sera le Maccabi Haïfa. Avec la forme affichée par son trio de stars - Mbappé, Neymar et Messi - les Parisiens commencent à faire peur en Europe. A eux de confirmer leur statut et d’impressionner les futurs adversaires.          L’OM est de retour en Ligue des champions, une compétition qui tient à cœur aux Marseillais. Les deux dernières participations n’avaient pas été bonnes (0 point et 3 points). Le sentiment de revanche sera forcément présent. Et avec un groupe abordable et équilibré - Francfort, Tottenham et le Sporting Lisbonne - Marseille n’a pas à faire de complexe.          Le tenant du titre, le Real Madrid, a été chanceux au tirage : Leipzig, le Celtic et Donetsk. Deux groupes se détachent nettement par leur difficulté. Dans le groupe A, l’Ajax affrontera Liverpool, Naples et les Rangers. De belles ambiances en perspective. Enfin, dans le groupe C, trois cadors se feront face ; le Bayern Münich, le Barça et l’Inter Milan. Les Tchèques de Plzen auront la joie de recevoir trois grands clubs européens.          Groupe A : Ajax, Liverpool, Naples et Glasgow Rangers          Groupe B : Porto, Atlético Madrid, Bayer Leverkusen et Bruges          Groupe C : Bayern Münich, Barça, Inter Milan et Viktoria Plzen          Groupe D : Francfort, Tottenham, Sporting Lisbonne et l’OM          Groupe E : AC Milan, Chelsea, Salzbourg et Dinamo Zagreb          Groupe F : Real Madrid, Leipzig, Donetsk et Celtic Glasgow          Groupe G : Manchester City, Séville, Dortmund et Copenhague          Groupe H : PSG, Juventus, Benfica et Maccabi Haïfa                    19:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Karim Benzema, meilleur joueur européen        Le buteur français du Real Madrid a été élu meilleur joueur de l’année. Peut-être un préambule au Ballon d’or.                    19:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment va se passer le calendrier pour les internationaux, ils seront disponibles pour le mondial et la Champion League?    Jule         Oui, puisque le calendrier a été prévu en conséquence. La phase de groupes se termine début novembre. Et le Mondial commence le 20 novembre.                    19:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que le groupe "facile" de l'OM augmente les probabilités de Ronaldo de rejoindre le club phocéen?    Canapé masqué         Je pense que la venue de Ronaldo est complètement irréaliste si l’on parle gros sous. A moins que CR7 ne se décide à diviser son salaire par 10 ! Navré de vous décevoir.                    19:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'équipe surprise pour vous et l'équipe qui va flop pour vous (oui pour vous tjrs)    Matheo         La surprise pour Copenhague et le flop pour Liverpool. C’est audacieux.                    19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'équipe d'Haïfa est-elle intéressante ? Merci pour le live    Georges         Une ambiance chaude, un club qui vient d’éliminer l’Etoile Rouge de Belgrade et un attaquant haïtien (Frantzdy Pierrot) qui a joué à Guingamp. Voilà quelques informations.                    19:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est quoi la différence entre "abordable" et "intéressant" ?    PSGOM         Le PSG doit se qualifier puisque le club parisien vise la victoire finale. Se mesurer d’entrée à la Juventus et à Benfica est un bon round d’échauffement. Quant à l’OM, qui a galéré lors de ses deux dernières participations, n’a aucune certitude mais peut se montrer satisfait d’un tirage au sort plutôt favorable.                    19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels sont les clubs français qui n’ont pas franchi les barrages? (et merci pour ce live)    Éric          Monaco a échoué au tour qui a précédé les barrages, battu par le PSV.                    19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous allez soutenir quel équipe en particulier à part le psg et l om ?    Lui         Pourquoi pas un beau parcours de Naples ?                    19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tirage au sort        Groupe A : Ajax, Liverpool, Naples et Glasgow Rangers          Groupe B : Porto, Atlético Madrid, Bayer Leverkusen et Bruges          Groupe C : Bayern Münich, Barça, Inter Milan et Viktoria Plzen          Groupe D : Francfort, Tottenham, Sporting Lisbonne et l’OM          Groupe E : AC Milan, Chelsea, Salzbourg et Dinamo Zagreb          Groupe F : Real Madrid, Leipzig, Donetsk et Celtic Glasgow          Groupe G : Manchester City, Séville, Dortmund et Copenhague          Groupe H : PSG, Juventus, Benfica et Maccabi Haïfa                    19:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On répond encore à quelques questions. N’hésitez pas.                    19:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci pour ce live je l'ai suivi en direct ❤    Lionel        Que faire quand on fait une overdose de boulot ? Aller voir les livers du Monde \o/    Moi         Merci à vous.                    19:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’OM peut il encore nous faire rêver avec 0pts ?     FFL         La dernière fois, c’était 3 points. En 2018, l’OM avait déjà rencontré Francfort en phase de groupes de la Ligue Europa.                    19:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les qualifiés du groupe C pour vous ?    Zayd         Pour moi ? Le Bayern et le Barça.                    19:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les joueurs qui veulent briller en Coupe du Monde vont-ils lever le pied lors de cette phase de groupes ?    Humphrey         Et ceux qui auront brillé lors de la Coupe du monde vont-ils lever le pied à partir des 8es de finale ?                    19:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'OM est prêt pour engranger quatre points. Ça rassure.    OMptimiste         Au moins ! Soyons optimistes.                    19:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi l’Ecosse  place 2 clubs en champions’s league ?     Duncan Mc Leod          La Russie a été exclue. Le Celtic, champion d’Ecosse, s’est donc qualifié directement. Et les Rangers ont franchi les barrages.                    19:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le PSG a-t-il une chance de se qualifier dans cette phase de poule    Kony         Une chance ? A priori oui. Plusieurs même. Ou on nous aurait menti sur les ambitions du PSG.                    19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On connaît le tirage au sort        Groupe A : Ajax, Liverpool, Naples et Glasgow Rangers          Groupe B : Porto, Atlético Madrid, Bayer Leverkusen et Bruges          Groupe C : Bayern Münich, Barça, Inter Milan et Viktoria Plzen          Groupe D : Francfort, Tottenham, Sporting Lisbonne et l’OM          Groupe E : AC Milan, Chelsea, Salzbourg et Dinamo Zagreb          Groupe F : Real Madrid, Leipzig, Donetsk et Celtic Glasgow          Groupe G : Manchester City, Séville, Dortmund et Copenhague          Groupe H : PSG, Juventus, Benfica et Maccabi Haïfa                    18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On connaît le groupe H dans son intégralité. Le dernier adversaire du PSG est le club israélien du Maccabi Haïfa.                                         Le contexte       Live  animé par Anthony Hernandez      Image de couverture :  Le PSG va connaître ses adversaires du premier tour de la Ligue des champions.    FRANCK FIFE / AFP          Bonjour à toutes et à tous ! Bienvenue dans ce direct consacré au tirage au sort, à Istanbul, de la prochaine phase de groupes de la Ligue des champions 2022-2023, qui se déroulera entre le 6 septembre et le 2 novembre. Un format plus condensé et donc plus intense pour cause de Coupe du monde de football cet automne (du 20 novembre au 18 décembre).         Quoi ? Il s’agit de répartir en huit groupes de quatre les 32 équipes qualifiées.         Quand ? Jeudi 25 août à partir de 18 heures.         Où ? Au centre de conférences Halic d’Istanbul. La finale se disputera sur les rives du Bosphore le 10 juin 2023.         Sur quelles chaînes ? RMC Sport 1, Canal+, UEFA. com         Ce dont on ne parlera probablement pas ? La visite officielle du président Emmanuel Macron en Algérie.         A lire en attendant : On sait ce que Cristiano Ronaldo coûte à un club, mais moins ce qu’il apporte à une équipe.         Le PSG continue sa promenade de santé en Ligue 1.         Les clubs de Ligue 1 face à la question écologique.                                                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","coverageStartTime":"2022-08-25T17:08:31+00:00","coverageEndTime":"2022-08-26T05:08:31+00:00","headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","description":"Les deux clubs fran\u00e7ais connaissent d\u00e9sormais leurs adversaires lors de la phase de groupes qui d\u00e9butera \u00e0 partir du 6\u00a0septembre\u00a0: un groupe abordable pour Marseille et un groupe int\u00e9ressant pour Paris.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anthony Hernandez"},"about":{"@type":"Event","name":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Haïfa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonne pour l’OM","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux clubs fran\u00e7ais connaissent d\u00e9sormais leurs adversaires lors de la phase de groupes qui d\u00e9butera \u00e0 partir du 6\u00a0septembre\u00a0: un groupe abordable pour Marseille et un groupe int\u00e9ressant pour Paris.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/3433/3332/1342/1302/3/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anthony Hernandez"
,"startDate":"2022-08-25T17:08:31+00:00"
,"endDate":"2022-08-26T05:08:31+00:00"
  Le PSG, qui ne cache pas ses ambitions, est dans l\u2019obligation de franchir le premier tour. Les Parisiens auront deux belles affiches face \u00e0 la Juventus Turin et au Benfica Lisbonne. Le troisi\u00e8me adversaire du groupe H sera le Maccabi Ha\u00effa. Avec la forme affich\u00e9e par son trio de stars - Mbapp\u00e9, Neymar et Messi - les Parisiens commencent \u00e0 faire peur en Europe. A eux de confirmer leur statut et d\u2019impressionner les futurs adversaires.          L\u2019OM est de retour en Ligue des champions, une comp\u00e9tition qui tient \u00e0 c\u0153ur aux Marseillais. Les deux derni\u00e8res participations n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 bonnes (0 point et 3 points). Le sentiment de revanche sera forc\u00e9ment pr\u00e9sent. Et avec un groupe abordable et \u00e9quilibr\u00e9 - Francfort, Tottenham et le Sporting Lisbonne - Marseille n\u2019a pas \u00e0 faire de complexe.          Le tenant du titre, le Real Madrid, a \u00e9t\u00e9 chanceux au tirage\u00a0: Leipzig, le Celtic et Donetsk. Deux groupes se d\u00e9tachent nettement par leur difficult\u00e9. Dans le groupe A, l\u2019Ajax affrontera Liverpool, Naples et les Rangers. De belles ambiances en perspective. Enfin, dans le groupe C, trois cadors se feront face\u00a0; le Bayern M\u00fcnich, le Bar\u00e7a et l\u2019Inter Milan. Les Tch\u00e8ques de Plzen auront la joie de recevoir trois grands clubs europ\u00e9ens.          Groupe A\u00a0: Ajax, Liverpool, Naples et Glasgow Rangers          Groupe B\u00a0: Porto, Atl\u00e9tico Madrid, Bayer Leverkusen et Bruges          Groupe C\u00a0: Bayern M\u00fcnich, Bar\u00e7a, Inter Milan et Viktoria Plzen          Groupe D\u00a0: Francfort, Tottenham, Sporting Lisbonne et l\u2019OM          Groupe E\u00a0: AC Milan, Chelsea, Salzbourg et Dinamo Zagreb          Groupe F\u00a0: Real Madrid, Leipzig, Donetsk et Celtic Glasgow          Groupe G\u00a0: Manchester City, S\u00e9ville, Dortmund et Copenhague          Groupe H\u00a0: PSG, Juventus, Benfica et Maccabi Ha\u00effa      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 du tirage au sort","dateModified":"2022-08-25T17:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:18:45+00:00","articleBody":"     Le buteur fran\u00e7ais du Real Madrid a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur joueur de l\u2019ann\u00e9e. Peut-\u00eatre un pr\u00e9ambule au Ballon d\u2019or.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karim Benzema, meilleur joueur europ\u00e9en","dateModified":"2022-08-25T17:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:18:11+00:00","articleBody":"    Comment va se passer le calendrier pour les internationaux, ils seront disponibles pour le mondial et la Champion League?    Jule         Oui, puisque le calendrier a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu en cons\u00e9quence. La phase de groupes se termine d\u00e9but novembre. Et le Mondial commence le 20\u00a0novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:17:25+00:00","articleBody":"    Est-ce que le groupe \"facile\" de l'OM augmente les probabilit\u00e9s de Ronaldo de rejoindre le club phoc\u00e9en?    Canap\u00e9 masqu\u00e9         Je pense que la venue de Ronaldo est compl\u00e8tement irr\u00e9aliste si l\u2019on parle gros sous. A moins que CR7 ne se d\u00e9cide \u00e0 diviser son salaire par 10\u00a0! Navr\u00e9 de vous d\u00e9cevoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:16:25+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe surprise pour vous et l'\u00e9quipe qui va flop pour vous (oui pour vous tjrs)    Matheo         La surprise pour Copenhague et le flop pour Liverpool. C\u2019est audacieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:15:32+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe d'Ha\u00effa est-elle int\u00e9ressante ? Merci pour le live    Georges         Une ambiance chaude, un club qui vient d\u2019\u00e9liminer l\u2019Etoile Rouge de Belgrade et un attaquant ha\u00eftien (Frantzdy Pierrot) qui a jou\u00e9 \u00e0 Guingamp. Voil\u00e0 quelques informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:13:49+00:00","articleBody":"    C'est quoi la diff\u00e9rence entre \"abordable\" et \"int\u00e9ressant\" ?    PSGOM         Le PSG doit se qualifier puisque le club parisien vise la victoire finale. Se mesurer d\u2019entr\u00e9e \u00e0 la Juventus et \u00e0 Benfica est un bon round d\u2019\u00e9chauffement. Quant \u00e0 l\u2019OM, qui a gal\u00e9r\u00e9 lors de ses deux derni\u00e8res participations, n\u2019a aucune certitude mais peut se montrer satisfait d\u2019un tirage au sort plut\u00f4t favorable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:13:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:10:44+00:00","articleBody":"    Quels sont les clubs fran\u00e7ais qui n\u2019ont pas franchi les barrages? (et merci pour ce live)    \u00c9ric          Monaco a \u00e9chou\u00e9 au tour qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les barrages, battu par le PSV.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:11:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:10:19+00:00","articleBody":"    Vous allez soutenir quel \u00e9quipe en particulier \u00e0 part le psg et l om ?    Lui         Pourquoi pas un beau parcours de Naples\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:09:31+00:00","articleBody":"     Groupe A\u00a0: Ajax, Liverpool, Naples et Glasgow Rangers          Groupe B\u00a0: Porto, Atl\u00e9tico Madrid, Bayer Leverkusen et Bruges          Groupe C\u00a0: Bayern M\u00fcnich, Bar\u00e7a, Inter Milan et Viktoria Plzen          Groupe D\u00a0: Francfort, Tottenham, Sporting Lisbonne et l\u2019OM          Groupe E\u00a0: AC Milan, Chelsea, Salzbourg et Dinamo Zagreb          Groupe F\u00a0: Real Madrid, Leipzig, Donetsk et Celtic Glasgow          Groupe G\u00a0: Manchester City, S\u00e9ville, Dortmund et Copenhague          Groupe H\u00a0: PSG, Juventus, Benfica et Maccabi Ha\u00effa      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tirage au sort","dateModified":"2022-08-25T17:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:07:56+00:00","articleBody":"     On r\u00e9pond encore \u00e0 quelques questions. N\u2019h\u00e9sitez pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:07:40+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live je l'ai suivi en direct \u2764    Lionel        Que faire quand on fait une overdose de boulot ? Aller voir les livers du Monde \\o\/    Moi         Merci \u00e0 vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:07:21+00:00","articleBody":"    L\u2019OM peut il encore nous faire r\u00eaver avec 0pts ?     FFL         La derni\u00e8re fois, c\u2019\u00e9tait 3 points. En 2018, l\u2019OM avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 Francfort en phase de groupes de la Ligue Europa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:06:35+00:00","articleBody":"    Les qualifi\u00e9s du groupe C pour vous ?    Zayd         Pour moi\u00a0? Le Bayern et le Bar\u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:06:11+00:00","articleBody":"    Les joueurs qui veulent briller en Coupe du Monde vont-ils lever le pied lors de cette phase de groupes ?    Humphrey         Et ceux qui auront brill\u00e9 lors de la Coupe du monde vont-ils lever le pied \u00e0 partir des 8es de finale\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:05:16+00:00","articleBody":"    L'OM est pr\u00eat pour engranger quatre points. \u00c7a rassure.    OMptimiste         Au moins\u00a0! Soyons optimistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:04:33+00:00","articleBody":"    Pourquoi l\u2019Ecosse  place 2 clubs en champions\u2019s league ?     Duncan Mc Leod          La Russie a \u00e9t\u00e9 exclue. Le Celtic, champion d\u2019Ecosse, s\u2019est donc qualifi\u00e9 directement. Et les Rangers ont franchi les barrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:03:51+00:00","articleBody":"    Le PSG a-t-il une chance de se qualifier dans cette phase de poule    Kony         Une chance\u00a0? A priori oui. Plusieurs m\u00eame. Ou on nous aurait menti sur les ambitions du PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T17:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T17:01:05+00:00","articleBody":"     Groupe A\u00a0: Ajax, Liverpool, Naples et Glasgow Rangers          Groupe B\u00a0: Porto, Atl\u00e9tico Madrid, Bayer Leverkusen et Bruges          Groupe C\u00a0: Bayern M\u00fcnich, Bar\u00e7a, Inter Milan et Viktoria Plzen          Groupe D\u00a0: Francfort, Tottenham, Sporting Lisbonne et l\u2019OM          Groupe E\u00a0: AC Milan, Chelsea, Salzbourg et Dinamo Zagreb          Groupe F\u00a0: Real Madrid, Leipzig, Donetsk et Celtic Glasgow          Groupe G\u00a0: Manchester City, S\u00e9ville, Dortmund et Copenhague          Groupe H\u00a0: PSG, Juventus, Benfica et Maccabi Ha\u00effa      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On conna\u00eet le tirage au sort","dateModified":"2022-08-25T17:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:59:50+00:00","articleBody":"     On conna\u00eet le groupe H dans son int\u00e9gralit\u00e9. Le dernier adversaire du PSG est le club isra\u00e9lien du Maccabi Ha\u00effa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:59:00+00:00","articleBody":"     Zagreb affrontera Milan, Chelsea et Salzbourg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:57:50+00:00","articleBody":"     Les Rangers seront oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019Ajax, Liverpool et Naples dans le groupe A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:57:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:56:42+00:00","articleBody":"     Le groupe B\u00a0: Porto, Atl\u00e9tico, Bayer Leverkusen, Bruges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:56:14+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait pas si terrible pour les Marseillais. Le groupe D para\u00eet \u00e9quilibr\u00e9. Marseille n\u2019est pas grand favori mais a clairement une chance de se qualifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:54:29+00:00","articleBody":"     L\u2019OM se retrouve dans un groupe abordable. Le groupe D\u00a0: Francfort, Tottenham et le Sporting Lisbonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:53:43+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me club du chapeau 4\u00a0: c\u2019est l\u2019OM\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:53:12+00:00","articleBody":"     Yaya Tour\u00e9 tire le Celtic Glasgow (ancien vainqueur 1967). Et cela sera le groupe F avec le Real, Leipzig et Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chapeau 4","dateModified":"2022-08-25T16:53:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:51:46+00:00","articleBody":"    Marseille groupe C jle sens venir \ud83d\ude2d\ud83d\ude2d\ud83d\ude2d    Hareturre         De belles affiches en perspective si vos craintes se confirment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:51:19+00:00","articleBody":"    Pour vous que elle est le meilleur groupe     Salut         Pour l\u2019instant le groupe C.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:51:00+00:00","articleBody":"    On commence \u00e0 interpr\u00e9ter des groupes \"moins durs\"... \u00c0 moins que ce ne soit que pure sp\u00e9culation     Madame Irma          Pure sp\u00e9culation apr\u00e8s ce groupe C\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:50:42+00:00","articleBody":"     Groupe A\u00a0: Ajax, Liverpool, Naples et  Glasgow Rangers          Groupe B\u00a0: Porto, Atl\u00e9tico, Bayer Leverkusen et Bruges          Groupe C\u00a0: Bayern, Bar\u00e7a, Inter Milan et Viktoria Plzen          Groupe D\u00a0: Francfort, Tottenham, Sporting Lisbonne et l\u2019OM          Groupe E\u00a0: Milan, Chelsea, Salzbourg et Dinamo Zagreb          Groupe F\u00a0: Real, Leipzig, Donetsk et Celtic Glasgow          Groupe G\u00a0: Manchester City, S\u00e9ville, Dortmund et Copenhague          Groupe H\u00a0: PSG, Juventus, Benfica et Maccabi Ha\u00effa      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9cap apr\u00e8s trois chapeaux","dateModified":"2022-08-25T17:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:50:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Inter Milan le compl\u00e8te en compagnie du Bar\u00e7a et du Bayern.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un groupe C redoutable","dateModified":"2022-08-25T16:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:49:39+00:00","articleBody":"     Donetsk jouera face au Real et \u00e0 Leipzig.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:48:55+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien club de Ronaldo h\u00e9rite du groupe D avec Francfort et Tottenham.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Sporting Lisbonne...","dateModified":"2022-08-25T16:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:48:13+00:00","articleBody":"     Groupe B\u00a0: Porto, Atl\u00e9tico, Bayer Leverkusen      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Leverkusen","dateModified":"2022-08-25T16:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:47:03+00:00","articleBody":"     Aucun club fran\u00e7ais n\u2019a jamais gagn\u00e9 au stade de la Luz. Le PSG tentera cette premi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:46:42+00:00","articleBody":"     Pour Benfica, c\u2019est le groupe H, avec le PSG et la Juventus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:45:48+00:00","articleBody":"     Salzbourg, 8e de finaliste la saison derni\u00e8re, sera confront\u00e9 aux \u00e9quipes du groupe E, Milan et Chelsea. Pas un cadeau pour les Autrichiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:44:38+00:00","articleBody":"     Groupe A\u00a0: Ajax, Liverpool et Naples.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un joli groupe","dateModified":"2022-08-25T16:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:44:22+00:00","articleBody":"    Pourquoi  les adversaires de m\u00eame  pays ne s affronte pas ?    Ami62         Parce que l\u2019UEFA en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:44:04+00:00","articleBody":"     On attaque le chapeau 3. Et c\u2019est Naples qui sort en premier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:43:35+00:00","articleBody":"     Groupe A\u00a0: Ajax, Liverpool, Naples          Groupe B\u00a0: Porto, Atl\u00e9tico, Bayer Leverkusen          Groupe C\u00a0: Bayern, Bar\u00e7a, Inter Milan          Groupe D\u00a0: Francfort, Tottenham, Sporting Lisbonne          Groupe E\u00a0: Milan, Chelsea, Salzbourg          Groupe F\u00a0: Real, Leipzig, Donetsk          Groupe G\u00a0: Manchester City, S\u00e9ville          Groupe H\u00a0: PSG, Juventus, Benfica      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9cap provisoire","dateModified":"2022-08-25T16:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:41:41+00:00","articleBody":"     Porto et l\u2019Atletico Madrid s\u2019affronteront aussi dans le groupe B.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:41:17+00:00","articleBody":"     Milan et Chelsea seront dans le m\u00eame groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:40:40+00:00","articleBody":"     Le Bar\u00e7a n\u2019a pas de chance au tirage, groupe C. Les Catalans retrouvent le Bayern. Le retour en Bavi\u00e8re de Lewandowski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:39:54+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il de l\u2019OM?     I         Il faudra patienter pour avoir les premiers adversaires de l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:39:28+00:00","articleBody":"     Cela sera le groupe G pour S\u00e9ville. En compagnie pour le moment de la t\u00eate de s\u00e9rie, Manchester City.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:38:14+00:00","articleBody":"     Liverpool h\u00e9rite du groupe A, celui de l\u2019Ajax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:37:34+00:00","articleBody":"    Et pourquoi Rennes ne fait pas parti du tirage, et pourquoi ?    Cr\u00eapes suzettes         C\u2019est \u00e0 cause de Bruno G\u00e9n\u00e9sio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:37:17+00:00","articleBody":"     Et Tottenham est plac\u00e9 dans le groupe D avec Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:36:12+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est maintenant au tour de la Juventus Turin. Et les Turinois se retrouvent dans le groupe H, celui du PSG. Voil\u00e0 une belle affiche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:35:03+00:00","articleBody":"     Leipzig figurera dans le groupe F avec le Real Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:33:44+00:00","articleBody":"    Pourquoi liverpool et dans le second pot    Fuegi         Parce que City a \u00e9t\u00e9 champion et a pr\u00e9empt\u00e9 cette place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:33:15+00:00","articleBody":"     On va proc\u00e9der au tirage au sort des clubs du chapeau 2. Un chapeau 2 tr\u00e8s relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:32:52+00:00","articleBody":"    Attendez. La vie, c'est le vinaigre ou le Chablis ?    Popeye         Le vin qui tourne donne du vinaigre. C\u2019est kifkif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:32:23+00:00","articleBody":"    Bonjour avons nous des groupe actuellement ?-?    Yohan          Pas encore. Nous avons la r\u00e9partition des clubs du chapeau 1 dans les diff\u00e9rents groupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:32:01+00:00","articleBody":"     Manchester City dans le groupe G. Et donc le PSG est dans le groupe H.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:31:38+00:00","articleBody":"     Le Real Madrid sera dans le groupe F.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:30:57+00:00","articleBody":"     L\u2019AC Milan sort dans le groupe E.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:30:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez une technique pour les \u0153ufs poch\u00e9s ? Vinaigre d\u2019alcool ou non ?    Bayo         Le vinaigre c\u2019est la vie. C\u2019est un grand oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:30:24+00:00","articleBody":"     Et le 4e est Francfort, vainqueur de la Ligue Europa, groupe D.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:30:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:29:38+00:00","articleBody":"     On passe au troisi\u00e8me club du chapeau 1\u00a0: Bayern M\u00fcnich, groupe C.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:29:15+00:00","articleBody":"     Et le deuxi\u00e8me nom qui sort\u00a0: Porto, groupe B.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:28:27+00:00","articleBody":"     Premier club tir\u00e9\u00a0: Ajax Amsterdam.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:28:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'OM est chapeau 4 ? C'est le 2\u00e8me de ligue 1 quand m\u00eame. Je trouve \u00e7a assez scandaleux.    Sam         Ils sont class\u00e9s par coefficient de clubs dans les chapeaux 2 \u00e0 4. Donc l\u2019OM ne peut s\u2019en prendre qu\u2019\u00e0 lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:27:24+00:00","articleBody":"    Pronostic pour le PSG cette ann\u00e9e ?    Grey00         Une demie\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:27:02+00:00","articleBody":"     Cela va commencer. On va d\u2019abord tirer chaque \u00e9quipe du chapeau 1 et lui attribuer un groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chapeau 1","dateModified":"2022-08-25T16:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:26:04+00:00","articleBody":"    Vous pr\u00e9disiez un tirage \u00e0 18h45. heureusement que vous ne bossez pas \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o...    Hahaha bis         Nouveau bulletin m\u00e9t\u00e9o\u00a0: 18 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:25:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sentateur est en train d\u2019expliquer toutes les sp\u00e9cificit\u00e9s. Je vous les \u00e9pargne. C\u2019est assez compliqu\u00e9. On va faire simple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:24:19+00:00","articleBody":"    Bonjour pour la cuisson des p\u00e2tes Panzani'Or c'est 7 ou 11 minutes svp ? Je trouve plus mercu bcp    Aideurgentes         Pour une cuisson al dente, s\u2019arr\u00eater une \u00e0 deux minutes avant la dur\u00e9e indiqu\u00e9e sur le paquet. Et pr\u00e9lever une louche d\u2019eau de cuisson pour lier les pasta avec la sauce.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:23:15+00:00","articleBody":"    Pourquoi le d\u00e9but est toujours aussi \u00e9puisant visuellement parlant ?    Doly Prane          A cause du soleil\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:22:59+00:00","articleBody":"    Et les Belges?    Sauce Audalouse          Bruges repr\u00e9sente le plat pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:22:44+00:00","articleBody":"    Deux \u00e9quipes sponsoris\u00e9es par Red Bull... combien par 8.6 ?     je demande          Triffoully les Oies n\u2019est pas qualifi\u00e9 malheureusement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:21:59+00:00","articleBody":"     Les prestigieux invit\u00e9s ont pris position autour des bols qui contiennent les boules. Suspense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les choses s\u00e9rieuses vont commencer","dateModified":"2022-08-25T16:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:21:20+00:00","articleBody":"    combien d'\u00e9quipes suisses sont-elles qualifi\u00e9es ?    je demande         Aucune. Toutes mes confuses si vous \u00eates l\u2019un de nos voisins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:21:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:20:47+00:00","articleBody":"    Le choixpeau 4 est digne de la regrett\u00e9e coupe Intertoto.    Dumbeul d'OR et de Platine         La conf\u00e9rence ligue l\u2019a remplac\u00e9 avec brio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:20:22+00:00","articleBody":"    Tirage a commenc\u00e9 ?    Mams         La c\u00e9r\u00e9monie a commenc\u00e9. On tient le bon bout. On devrait se diriger tout doucement vers les choses s\u00e9rieuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:19:54+00:00","articleBody":"    Ma copine m'a largu\u00e9, un conseil ?    Idea         M\u00eame r\u00e9ponse. Non. D\u00e9sol\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:19:31+00:00","articleBody":"    Pensez vous que Messi sera ballon d'or cette ann\u00e9e ?    Nelka         Non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:19:17+00:00","articleBody":"     On discute sur la sc\u00e8ne du centre de conf\u00e9rence stambouliote. On se fait des politesses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:18:37+00:00","articleBody":"    Tour\u00e9, l'auteur du plus beau but de l'histoire de la Coupe de France contre le PSG... Ca nous rajeunit pas    Sacco         Jos\u00e9 Tour\u00e9, fabuleux joueur. Mais Yaya a un meilleur palmar\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:17:55+00:00","articleBody":"    Hommage, rappel de succ\u00e8s vieux de 30 ans... Sacchi re\u00e7oit un troph\u00e9e \u00e0 titre posthume ?!    Hahaha         Apparemment, il est bien vivant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:17:06+00:00","articleBody":"    Je voudrais \u00eatre dr\u00f4le. Je n'y parviens pas. Comment faire ?    Brice         Essayez. Faites comme moi. On y parvient pas toujours mais l\u2019important est d\u2019essayer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:16:36+00:00","articleBody":"    Y\u2019a t\u2019il eu le tirage ?    Mat         Non, nous en sommes \u00e0 la pr\u00e9sentation des anciens joueurs qui vont tirer les boules.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:16:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:15:29+00:00","articleBody":"     Le Turc Hamit Altintop sera l\u2019un des pr\u00e9pos\u00e9s au tirage au sort en compagnie de l\u2019Ivoirien Yaya Tour\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:14:07+00:00","articleBody":"    L OM va tout d\u00e9chirer en LDC ;)     Izzy         Croisons les doigts.         L\u2019OM va t\u2019il battre son record de point de sa derni\u00e8re participation (3pts)    Max la menace         Certains sont taquins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:13:12+00:00","articleBody":"     Sacchi a gagn\u00e9 deux Coupes d\u2019Europe des clubs champions (l\u2019anc\u00eatre de la Ligue des champions) en 1989 et en 1990 avec son Milan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:12:03+00:00","articleBody":"    Ou est ce que on peux visualiser le tirage?    Flo         Sur le site de l\u2019UEFA gratuitement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:11:48+00:00","articleBody":"    qui sera le fameux ballon d'or 2022 d'apr\u00e8s vous ?    Allan         Karim Benzema semble-t-il. Logique m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:11:18+00:00","articleBody":"     Arrigo Sacchi se voit remettre un prix sp\u00e9cial de l\u2019UEFA remis par le pr\u00e9sident Ceferin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:10:46+00:00","articleBody":"    Vous pensez que c\u2019est quelle \u00e9quipe qui va remport\u00e9 la ligue des champions cette ann\u00e9e?    Mdjan         Il est t\u00f4t pour le dire mais peut-\u00eatre l\u2019ann\u00e9e ou jamais pour Manchester City.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:10:16+00:00","articleBody":"     On assiste \u00e0 un hommage \u00e0 Arrigo Sacchi. Le grand coach de l\u2019AC Milan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:09:35+00:00","articleBody":"    Dans ma partie de Football Manager, j'ai gagn\u00e9 la Ligue des Champions avec le FC Vaduz. Une pr\u00e9monition pour la comp\u00e9tition de cette ann\u00e9e?    P. Le Guen         A priori, \u00e7a ne sera pas pour cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:09:16+00:00","articleBody":"    est ce qu'il y a une rediffusion du live apr\u00e8s ?    Allan         Le live sera visible sur notre site pendant quelques heures. Si c\u2019est votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:08:40+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est le pr\u00e9sident de l\u2019UEFA, Aleksander Ceferin, qui va remettre des prix d\u00e9cern\u00e9s par son organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cela parle de Benzema","dateModified":"2022-08-25T16:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:07:09+00:00","articleBody":"    Vous pensez que quelle \u00e9quipe va gagner la champions league cette ann\u00e9e     Haaland36         Je ne sais pas mais un club norv\u00e9gien, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 sympa. Malheureusement, le Bodo Glimt a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en barrage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:06:17+00:00","articleBody":"    Pour l'OM, le tierc\u00e9 gagnant r\u00e9al, Liverpool, Inter ! En bande organis\u00e9 !    Tristan         Parce qu\u2019il faut bien s\u2019amuser, voil\u00e0 ma pr\u00e9diction et celle de mon coll\u00e8gue Florian qui doit \u00eatre dans un train pour Draguignan \u00e0 l\u2019heure qu\u2019il est.          Florian\u00a0: PSG, Juventus, Sporting Lisbonne, Glasgow Rangers.          AC Milan, Atl\u00e9tico Madrid, Borussia Dortmund, OM.          Anthony\u00a0: PSG, Leipzig, Benfica Lisbonne, Bruges.          Manchester City, Barcelone, Salzbourg, OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos pronostics","dateModified":"2022-08-25T16:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:05:38+00:00","articleBody":"    une 15 eme ligue des champions pour le r\u00e9al madrid ?    Allan         Il en faut en laisser pour les autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:05:18+00:00","articleBody":"    Dans vos pr\u00e9dictions, on pourrait presque pressentir vos affinit\u00e9s personnelles...    Madame Irma         En m\u00eame temps lorsque l\u2019on est plac\u00e9 dans le chapeau 4, on a plus de chances d\u2019affronter de gros adversaires. Je suis parfaitement neutre entre le PSG et l\u2019OM. Je vous rassure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:05:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html#628617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/25/football-suivez-le-tirage-au-sort-de-la-ligue-des-champions-2022-2023_6139015_3242.html","datePublished":"2022-08-25T16:04:21+00:00","articleBody":"    Grosse grosse ambiance au camping pour le tirage au sort.    Rostov         Sur le Don\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/33/0/3433/1716/1342/671/60/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions : la Juventus, Benfica et Ha\u00effa pour le PSG, Tottenham, Francfort et Sporting Lisbonn...","dateModified":"2022-08-25T16:04:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/3433/3332/1342/1302/3/0/66cce64_5549569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/26/17-7">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Numéro un mondial de sa discipline, l’Américain a choisi de s’installer en France au printemps, pour apprivoiser les Alpes en vue de remporter l’épreuve reine de l’ultra-trail, dont le départ sera donné vendredi 26 août.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Athlétisme             Ultra-Trail du Mont-Blanc : la balade de Jim Walmsley      Numéro un mondial de sa discipline, l’Américain a choisi de s’installer en France au printemps, pour apprivoiser les Alpes en vue de remporter l’épreuve reine de l’ultra-trail, dont le départ sera donné vendredi 26 août.          Par Clément Martel(Chamonix (Haute-Savoie), envoyé spécial)         Publié hier à 12h39, mis à jour à 07h54    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ultra-traileur Jim Walmsley, dans le Beaufortain, le 22 août 2022.  SIMON DUGUÉ               Il y avait Un Américain à Paris ; désormais, les habitants du Beaufortain expérimentent son remake à la sauce savoyarde. Mais, à la différence de Gene Kelly, inoubliable protagoniste de la comédie musicale de 1951, Jim Walmsley ne danse pas. Il court. A 32 ans, l’ultra-traileur américain a quitté au printemps son Arizona natal pour la petite station alpine d’Arêches-Beaufort. Un « changement de continent, de montagnes, un changement de vie », résume le numéro un mondial du trail, qui a tout remporté chez lui. Et un changement d’approche, pour enfin apprivoiser l’épreuve reine de sa discipline : l’Ultra-Trail du Mont-Blanc (UTMB), course de 170 kilomètres et 10 000 mètres de dénivelé positif autour du sommet alpin, dont le départ sera donné vendredi 26 août à 18 heures.          Depuis sa création, l’UTMB se refuse, chez les hommes, aux coureurs venus des Etats-Unis. « Même si certains y ont brillé et décroché des podiums, c’est un peu déroutant qu’aucun d’entre nous ne soit parvenu à accrocher cette épreuve mythique », reconnaît Jim Walmsley, rencontré fin juin à Chamonix (Haute-Savoie). Cinquième lors de sa première participation (en 2017), l’Américain n’a pas terminé l’épreuve depuis. « Mais il n’y a rien d’inéluctable. » D’autant que, chez les femmes, quatre Américaines ont triomphé – totalisant sept victoires – sur cette Mecque de l’ultra-trail qu’est devenue la course alpine, créée en 2003.               « Il y a une certaine agressivité en course, sans doute parce que nos plus grandes courses sont un peu plus plates, qui s’est souvent retournée contre les coureurs américains à l’UTMB », analyse Walmsley. Lui-même avait démarré tambour battant en 2017, se retrouvant seul en tête avant de s’effondrer dans la nuit, après plus de 100 kilomètres de course. « Ici, il faut apprendre à être patient, à aller moins vite, et à courir avec des bâtons. » Des éléments qu’il s’efforce d’assimiler depuis son installation, avec sa femme, en Savoie.          Les conseils de D’Haene          « Dire que l’UTMB est inaccessible aux Américains à cause des spécificités des Alpes serait présomptueux, ils ont des montagnes aussi chez eux, insiste le Français François D’Haene, qui a remporté la course à quatre reprises. Mais c’est vrai qu’on n’a pas forcément la même approche de la discipline. » Comme son compatriote Xavier Thévenard et l’Espagnol Kilian Jornet, triples vainqueurs de l’épreuve, D’Haene se voit d’abord comme un montagnard, aimant avaler les cimes, avant de penser à la compétition. « S’il n’y avait pas l’UTMB, Kilian, Xavier et moi, on continuerait de s’entraîner, voire on le ferait davantage, poursuit-il. Et c’est cette manière d’aborder les choses, de s’amuser en montagne, que Jim est venu chercher ici. »        Il vous reste 59.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/25/ultra-trail-du-mont-blanc-la-balade-de-jim-walmsley_6138999_3242.html"},"headline":"Ultra-Trail du Mont-Blanc\u00a0: la balade de Jim Walmsley","dateCreated":"2022-08-25T12:39:29+02:00","datePublished":"2022-08-25T12:39:29+02:00","dateModified":"2022-08-26T07:54:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Athl\u00e9tisme","Sport"],"description":"Num\u00e9ro un mondial de sa discipline, l\u2019Am\u00e9ricain a choisi de s\u2019installer en France au printemps, pour apprivoiser les Alpes en vue de remporter l\u2019\u00e9preuve reine de l\u2019ultra-trail, dont le d\u00e9part sera donn\u00e9 vendredi 26 ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Chamonix (Haute-Savoie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/155/0/4160/2080/1342/671/60/0/b0b0dc8_1661247804160-jim-walmsley-beaufortain-simondugua-00003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-8">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Lors des deux semaines d’audience, Vanessa Bryant et Chris Chester ont raconté leur peur constante que les images soient dévoilées un jour au grand public sur Internet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             Crash de Kobe Bryant : sa veuve indemnisée pour la publication de photos de l’accident mortel      Lors des deux semaines d’audience, Vanessa Bryant et Chris Chester ont raconté leur peur constante que les images soient dévoilées un jour au grand public sur Internet.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié hier à 11h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vanessa Bryant, au centre, sa fille Natalia Bryant à gauche et, à droite, la footballeuse Sydney Leroux, une amie de la famille, à la sortie du tribunal de Los Angeles, le 24 août 2022.  PATRICK T. FALLON / AFP                 Ce sont des photos qui vont coûter cher au comté de Los Angeles. Un jury l’a condamné, mercredi 24 août, à payer 31 millions de dollars de dommages et intérêts (30 millions d’euros), en raison de photos prises par des secouristes sur le site du crash d’hélicoptère qui avait tué Kobe Bryant, 41 ans et sa fille de 13 ans, Gianna, le 26 janvier 2020. Vanessa Bryant, la veuve du basketteur et mère de Gianna, touchera 16 millions. Plaignant à ses côtés dans cette affaire, Chris Chester, dont l’épouse, Sarah, âgée de 45 ans et leur fille Payton âgée de 13 ans font partie des victimes de l’accident, s’est vu attribuer une indemnité de 15 millions de dollars.            Le jury est parvenu à son verdict mercredi après environ quatre heures et demie de délibéré. Le verdict a été rendu le jour où Los Angeles fête le Mamba Day, le 24 août, ou 24/8, soit les deux chiffres fétiches qu’a portés Bryant, surnommé Black Mamba, lors de ses 20 ans de carrière professionnelle (1996-2016).            Images montrées à des personnalités extérieures            Des agents du bureau du shérif ainsi que des pompiers dépêchés sur le lieu de l’accident en janvier 2020 avaient pris des clichés sur place, y compris des photos des dépouilles déchiquetées des victimes. Le procès tenu au civil à Los Angeles a démontré comment certains membres des premiers secours avaient montré ces photos à des personnes extérieures à l’affaire, notamment à un barman. Un agent du bureau du shérif les avait également envoyées à un ami pendant qu’ils jouaient ensemble à des jeux vidéo. Du côté de la défense, le comté de Los Angeles a argué que les images n’étaient jamais devenues publiques et que ses hauts responsables avaient fait preuve de promptitude pour les effacer des appareils électroniques des agents.                 Mais lors des deux semaines d’audience, Vanessa Bryant et Chris Chester ont raconté leur peur constante que les images soient dévoilées un jour au grand public sur Internet. Les deux plaignants, dont les plaintes ont été fusionnées, faisaient état de dommages émotionnels.            Vanessa Bryant, qui a pleuré pendant la lecture du verdict, a quitté le tribunal sans s’exprimer devant les journalistes. Elle a ensuite posté une photo de Kobe Bryant et de leur fille morte dans l’accident, en écrivant : « Tout pour vous ! Je vous aime ! JUSTICE pour Kobe et Gigi ! »            L’avocat de M. Chester, Jerry Jackson, avait demandé mardi au jury d’octroyer aux deux plaignants un million de dollars pour chaque année de leur espérance de vie estimée, soit 40 millions de dollars pour Vanessa Bryant, âgée de 40 ans, et 30 millions de dollars pour Chris Chester, âgé de 48 ans. Jerry Jackson avait qualifié ces demandes de « compensation juste et raisonnable ». « Il n’y a pas de somme d’argent trop importante pour compenser ce qu’ils ont vécu », avait-il affirmé.            Responsabilité du pilote de l’hélicoptère            L’avocat de Vanessa Bryant, Craig Lavoie, avait lui déclaré qu’il réclamait justice, et que les personnes impliquées soient tenues responsables. « Nous sommes ici en raison d’un comportement intentionnel : le comté a violé les droits constitutionnels de Mme Bryant et de M. Chester », avait-il avancé.                D’autres familles de victimes se sont vu accorder l’an dernier 2,5 millions de dollars d’indemnités dans la même affaire. Une enquête avait conclu à la responsabilité du pilote de l’hélicoptère dans l’accident, une « erreur de jugement » ayant entraîné sa « désorientation » au milieu d’un épais brouillard.            La mort à 41 ans de Kobe Bryant, joueur emblématique des Lakers de Los Angeles et considéré comme l’un des meilleurs basketteurs de l’histoire, avait provoqué une vive émotion dans le monde entier.                             Lire la nécrologie :  Article réservé à nos abonnés  Kobe Bryant, la disparition de l’un des plus grands joueurs de l’histoire du basket                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/25/crash-de-kobe-bryant-sa-veuve-indemnisee-pour-la-publication-de-photos-de-l-accident-mortel_6138984_3242.html"},"headline":"Crash de Kobe Bryant\u00a0: sa veuve indemnis\u00e9e pour la publication de photos de l\u2019accident mortel","dateCreated":"2022-08-25T11:22:32+02:00","datePublished":"2022-08-25T11:22:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Lors des deux semaines d\u2019audience, Vanessa Bryant et Chris Chester ont racont\u00e9 leur peur constante que les images soient d\u00e9voil\u00e9es un jour au grand public sur Internet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/452/0/5423/2711/1342/671/60/0/304b5cd_5006863-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-9">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Par le caractère global et l’ambition de leur démarche en faveur de la planète, deux clubs professionnels britannique et espagnol se distinguent en Europe. Un pari d’image aussi qui attire l’attention, et donc les sponsors.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Planète             Football : le Real Betis et le Forest Green Rovers, clubs écologiques et médiatiques      Par le caractère global et l’ambition de leur démarche en faveur de la planète, deux clubs professionnels britannique et espagnol se distinguent en Europe. Un pari d’image aussi qui attire l’attention, et donc les sponsors.          Par Jérôme Latta(Journaliste)         Publié le 24 août 2022 à 08h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Christian Doidge, du Forest Green Rovers, au stade The New Lawn, de Nailsworth, dans l’ouest de l’Angleterre, le 8 août 2017.  GEOFF CADDICK / AFP               Pour obtenir une notoriété internationale, le Forest Green Rovers n’a pas eu besoin d’accumuler les victoires, même s’il vient d’accéder à la troisième division anglaise de football. Il doit avant tout à Dale Vince, propriétaire depuis 2010, son titre de « club le plus écologique du monde », décerné par la FIFA en 2020, et sa neutralité carbone certifiée par l’ONU dès 2018.          Fondateur d’Ecotricity, fournisseur d’énergies vertes, Dale Vince n’avait pas prévu de diriger le club de la ville de Nailsworth, dans le comté du Gloucestershire (Angleterre). Mais, quitte à le sauver de ses difficultés financières, il a décidé d’en faire un modèle écologique.               Depuis l’alimentation végane pour les spectateurs et les joueurs (un véritable choc culturel) jusqu’au tracteur-robot électrique qui tond une pelouse « bio », en passant par l’utilisation d’énergies renouvelables, la récupération d’eau, la lutte contre le gaspillage alimentaire ou les maillots à base de marc de café et de plastique recyclé, l’écologie n’est pas une option, mais une politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football et écologie : du régime végan à la pelouse bio, la révolution verte des Forest Green Rovers                 « Le plus intéressant est que cette stratégie totalement fondée sur la protection de l’environnement, qui prend le contrepied de tous les autres clubs, est validée par les succès sportifs et économiques. Le projet suscite une médiatisation considérable, attire des joueurs et des partenaires », souligne Michaël Ferrisi, consultant et fondateur du site Ecolosport.          Le club réalise en effet des profits depuis cinq ans, et les sponsors affluent, séduits par le projet et par sa visibilité. Le futur stade, Eco Park, qui a reçu les autorisations administratives en début d’année et doit être achevé en 2025 ou 2026, en constituera le couronnement.          Stade entièrement en bois                         Aux abords du New Lawn Stadium, le terrain de football des Forest Green Rovers, est photographié à Nailsworth, dans l’ouest de l’Angleterre, le 8 août 2017.  GEOFF CADDICK / AFP               Conçu par le prestigieux cabinet Zaha Hadid Architects, entièrement en bois d’origine locale, il est destiné à devenir « le stade de football au plus faible impact carbone du monde », au centre d’un complexe qui devrait comprendre un parc public, une zone d’activités pour des entreprises des technologies vertes et un hub de sciences du sport.              Sa capacité de cinq mille places, pour une ville d’autant d’habitants, semble toutefois peu conforme au principe de sobriété. « Malgré son caractère écoresponsable, la construction d’un équipement de cette taille est forcément discutable », convient Michaël Ferrisi. Mais Dale Vince nourrit des ambitions sportives pour son club… et politiques pour lui-même : il a annoncé vouloir vendre Ecotricity, afin de se lancer en politique au sein du Parti travailliste.        Il vous reste 50.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/24/football-le-real-betis-et-le-forest-green-rovers-clubs-ecologiques-et-mediatiques_6138845_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le Real Betis et le Forest Green Rovers, clubs \u00e9cologiques et m\u00e9diatiques","dateCreated":"2022-08-24T08:30:09+02:00","datePublished":"2022-08-24T08:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sport","Football"],"description":"Par le caract\u00e8re global et l\u2019ambition de leur d\u00e9marche en faveur de la plan\u00e8te, deux clubs professionnels britannique et espagnol se distinguent en Europe. Un pari d\u2019image aussi qui attire l\u2019attention, et donc les sponsors.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/131/0/2050/1025/1342/671/60/0/738a412_1660914962595-000-re5zv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-10">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Pour démentir son image de sport peu écologique, le football professionnel déploie en France des efforts réels, mais encore limités. A terme, c’est le modèle économique qui devrait être revu.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Football       Planète             Football : des pelouses de Ligue 1 plus vertes que les clubs      Pour démentir son image de sport peu écologique, le football professionnel déploie en France des efforts réels, mais encore limités. A terme, c’est le modèle économique qui devrait être revu.          Par Jérôme Latta(Journaliste)         Publié le 24 août 2022 à 07h30 - Mis à jour le 24 août 2022 à 11h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Arrosage de la pelouse du Parc des princes avant la rencontre entre le Paris-Saint Germain et le Montpellier Hérault SC, à Paris, le 13 août 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               En période de sécheresse record, une pelouse d’un vert impeccable est forcément suspecte. Les greens des parcours de golf ont fait les frais d’une polémique ces dernières semaines, et le Stade rennais a été pris en flagrant délit d’arrosage illicite de ses terrains d’entraînement, le 19 juillet en plein jour, par l’association Eau et rivières de Bretagne. Le club a reconnu « une erreur » et a promis de s’amender.          En pleine #canicule  et alors que #illeetvilaine est en alerte sécheresse le @staderennais arrose à 15h30 ses terra… https://t.co/ZqX0v65R8J— Eauetrivieres (@Eau et Rivières de Bretagne)            Difficile, aujourd’hui, d’échapper à l’effort de sobriété national. La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castera, a envisagé, le 26 juillet sur Franceinfo, l’interdiction des compétitions en nocturne, à fin d’économies d’énergie et d’exemplarité. De quoi faire frémir le football et le rugby professionnels : sans matchs le soir, les droits de télévision perdraient beaucoup de leur valeur.                           Lire aussi :  Football : pourquoi l’interdiction des matchs en nocturne serait le cauchemar de la Ligue                 Si le terrain de football sert d’unité de mesure pour la déforestation ou les incendies, le football lui-même n’est pas prêt à servir d’étalon à la transition écologique. Et il n’échappe pas à un examen critique de son empreinte, surtout à l’approche d’une Coupe du monde au Qatar (20 novembre - 18 décembre) très décriée sur ce plan.          Recours immodéré au transport aérien          En pleine crise de l’énergie et de l’eau, les ressources consommées pour l’éclairage et l’entretien des pelouses retiennent l’attention. Mais la construction des stades et le transport des spectateurs constituent les deux premiers postes d’émissions de CO2 du football. L’acheminement du public représente 80 % de celles liées à l’organisation d’un match, selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe) – à quoi s’ajoutent la restauration et les déchets produits lors de ces événements de masse.               Côté symboles, la discipline tend le ballon pour se faire battre. Les footballeurs exhibent bien volontiers leurs vies très carbonées, tel Karim Benzema qui essuya des critiques en publiant, le 2 juillet, une vidéo de ses virées en Ferrari, en 4 × 4, en jet privé et en jet-ski à Miami. Ou Kylian Mbappé, en septembre 2021, qui publiait une « story » le montrant dans un avion pour effectuer un Strasbourg-Paris.          Le recours immodéré des équipes au transport aérien est lui aussi un peu trop visible. « Paris-Lens en avion, le PSG met un coup de boule dans le climat », avait déploré Greenpeace France en janvier 2021. Sans parler du car officiel qui fait souvent l’aller-retour à vide pour assurer les petits trajets sur place… Ceux qui préfèrent le train sont si rares (4 % des trajets en 2019-2020 en Ligue 1 et Ligue 2, selon la Ligue de football professionnel) que ces voyages font l’événement, comme celui du Stade rennais à Paris en février. La SNCF propose pourtant de privatiser et d’aménager des TGV, à des tarifs compétitifs.        Il vous reste 67.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/08/24/football-des-pelouses-de-ligue-1-plus-vertes-que-les-clubs_6138844_1616938.html"},"headline":"Football\u00a0: des pelouses de Ligue 1 plus vertes que les clubs","dateCreated":"2022-08-24T07:30:11+02:00","datePublished":"2022-08-24T07:30:11+02:00","dateModified":"2022-08-24T11:05:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sport","Football"],"description":"Pour d\u00e9mentir son image de sport peu \u00e9cologique, le football professionnel d\u00e9ploie en France des efforts r\u00e9els, mais encore limit\u00e9s. A terme, c\u2019est le mod\u00e8le \u00e9conomique qui devrait \u00eatre revu.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/630/0/5568/2784/1342/671/60/0/f28657a_1660902852192-000-32gg877.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-11">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Chercheuse à l’Institut de relations internationales et stratégiques, Julia Tasse expose, dans un entretien au « Monde », les conséquences, parfois sous-estimées, de la pratique sportive sur l’environnement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Climat             Dérèglement climatique : « Il faut accepter de modifier les grands calendriers sportifs pour s’adapter à ces nouvelles conditions »      Chercheuse à l’Institut de relations internationales et stratégiques, Julia Tasse expose, dans un entretien au « Monde », les conséquences, parfois sous-estimées, de la pratique sportive sur l’environnement.          Propos recueillis par Ludivine Ducellier         Publié le 24 août 2022 à 05h30 - Mis à jour le 24 août 2022 à 07h12    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Des milliers de litres d’eau déversés sur les routes du Tour de France en pleine période de sécheresse, des polémiques autour de l’arrosage des terrains de football et de golf… L’été 2022 met particulièrement en lumière les conséquences du dérèglement climatique sur la pratique sportive. Chercheuse à l’Institut de relations internationales et stratégiques (IRIS) et responsable du programme climat, énergie et sécurité, Julia Tasse oriente ses travaux de recherche sur les interactions entre sécurité et climat. Elle a également codirigé l’Observatoire géopolitique des enjeux des changements climatiques en termes de sécurité et de défense.          L’été 2022 marque-t-il un tournant dans la nécessité d’une prise de conscience écologique dans le sport ?          Comme dans beaucoup de secteurs, il est frappant de voir l’ampleur des conséquences de la sécheresse sur la pratique sportive. Il y a une double prise de conscience : à la fois de la part des instances, qui voient de nouvelles contraintes émerger, et du grand public, qui se rend compte des conditions idéales dans lesquelles un sport pouvait se pratiquer, des changements que le dérèglement climatique va impliquer et des passe-droits accordés au milieu sportif.               Cette prise de conscience s’est amorcée avec certains événements comme l’organisation de la Coupe du monde au Qatar [du 20 novembre au 18 décembre] et la climatisation des stades. Une partie de la population s’est rendu compte qu’on ne pouvait pas faire de sport à certains moments de la journée dans une partie du globe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : des pelouses de Ligue 1 plus vertes que les clubs                 Serons-nous désormais confrontés à ce type de débat chaque année ?          Ces problématiques vont se poser dès les mois à venir, en anticipation d’une sécheresse éventuelle, avec la question de la priorisation des accès à l’eau. Quand on demande à certains secteurs de faire des efforts, est-il juste de faire des exceptions pour d’autres ? A qui est-il plus important de donner accès à une certaine quantité d’eau : l’agriculteur ou le green de golf ?          Les conséquences du sport sur l’environnement ont-elles été sous-estimées ?          Cette difficulté à rendre compte des conséquences d’une activité sur le climat n’est pas spécifique au sport. Ce qui est particulier à ce milieu, c’est que le grand public n’a pas toujours conscience de l’empreinte carbone des athlètes professionnels et des grands clubs, qui se déplacent par avion en continu. De plus en plus de personnes se posent la question de l’image que renvoient certains sportifs. Quels rêves vendent-ils et à quel prix pour l’environnement ?        Il vous reste 57.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/24/dereglement-climatique-il-faut-accepter-de-modifier-les-grands-calendriers-sportifs-pour-s-adapter-a-ces-nouvelles-conditions_6138822_3242.html"},"headline":"D\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut accepter de modifier les grands calendriers sportifs pour s\u2019adapter \u00e0 ces nouvelles conditions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-24T05:30:07+02:00","datePublished":"2022-08-24T05:30:07+02:00","dateModified":"2022-08-24T07:12:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Climat"],"keywords":["D\u00e9bats","Climat","Plan\u00e8te","Sport"],"description":"Chercheuse \u00e0 l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques, Julia Tasse expose, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les cons\u00e9quences, parfois sous-estim\u00e9es, de la pratique sportive sur l\u2019environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludivine Ducellier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/527/0/7723/3861/1342/671/60/0/bcb099e_61361ff0fa634c4a92f546129536c200-61361ff0fa634c4a92f546129536c200-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-12">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Des champions au microscope (6/7). Cette championne de France de tennis fauteuil, qui participera à l’US Open en septembre, réalise des tests avec le laboratoire de Rennes afin d’optimiser ses performances. Sixième portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                        Sciences       Des champions au microscope         Pauline Déroulède, le tennis de toutes ses forces   Par Pascale Santi   Publié le 24 août 2022 à 00h20 - Mis à jour le 24 août 2022 à 10h01     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitDes champions au microscope (6/7). Cette championne de France de tennis fauteuil, qui participera à l’US Open en septembre, réalise des tests avec le laboratoire de Rennes afin d’optimiser ses performances. Sixième portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science.                                    Pauline Déroulède à Paris, le 20 juillet 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Quand nous l’avions rencontrée la première fois, fin avril, Pauline Déroulède avait deux objectifs : jouer un tournoi du Grand Chelem et entrer dans le top 20 mondial (elle était 23e). Trois mois plus tard, la double championne de France de tennis fauteuil, numéro un française, a coché les deux cases : la voici 15e au classement et inscrite à l’US Open qui se déroulera à New York début septembre. Pauline Déroulède, 31 ans, a aussi pour but de participer à Roland-Garros en 2023 et aux Jeux paralympiques de Paris 2024. Aucun doute, elle a la volonté des gagnants.          Sa vie a basculé le 27 octobre 2018, à Paris. Assise sur son scooter, la jeune femme attend sa compagne Tiphaine, partie acheter des fleurs. Elle est alors percutée par une voiture roulant à 80 km/h, dont le conducteur, un nonagénaire, a perdu le contrôle. Sa jambe gauche est arrachée. Elle est transférée à l’hôpital militaire de Percy, à Clamart (Hauts-de-Seine), où elle reste huit mois, avec des hauts et des bas. Quelques heures après l’accident, en salle de réveil, elle fait la promesse à ses proches : participer aux Jeux paralympiques. Très sportive, elle venait d’avoir son diplôme de professeur de tennis sans être toutefois dans le circuit professionnel. « Aujourd’hui le tennis c’est ma vie, affirme-t-elle, le sport a été le meilleur outil de reconstruction, la meilleure arme pour m’en sortir. »               Une battante à la volonté de fer. C’est aussi pour cela qu’elle n’a pas hésité une seconde à se prêter à des expériences scientifiques au Centre national d’entraînement de la Fédération française de tennis (FFT). Celles-ci sont coordonnées par l’équipe de Caroline Martin – maîtresse de conférences à l’UFR Staps de l’université Rennes-II, chercheuse au laboratoire Mouvement sport santé (M2S) implanté à l’Ecole normale supérieure de Rennes, mais aussi ancienne sportive de haut niveau en tennis – et Pierre Touzard, docteur en Staps, entraîneur de tennis et responsable du projet BEST-Tennis (pour Biomécanique, entraînement cognitif, stratégie, et transfert du laboratoire vers le terrain).          Préparation aux Jeux olympiques          Pour Pauline Déroulède, aucun doute, se plier à la science fait partie de la préparation physique, en parallèle de la préparation mentale et du suivi kiné : « C’est le package pour être la meilleure. » Durant des sessions d’une journée, l’athlète est bardée d’accéléromètres et de marqueurs, tout comme sa raquette et les balles. Placées sur le court, des dizaines de caméras optoélectroniques, qui envoient des infrarouges reflétés par les marqueurs posés sur le corps de la joueuse, permettent ensuite de modéliser ses mouvements en 3D.        Il vous reste 76.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/24/pauline-deroulede-le-tennis-de-toutes-ses-forces_6138811_1650684.html"},"headline":"Pauline D\u00e9roul\u00e8de, le tennis de toutes ses forces","dateCreated":"2022-08-24T00:20:21+02:00","datePublished":"2022-08-24T00:20:21+02:00","dateModified":"2022-08-24T10:01:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Des champions au microscope"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope","Biologie","Sciences","Sport"],"description":"Des champions au microscope (6\/7). Cette championne de France de tennis fauteuil, qui participera \u00e0 l\u2019US Open en septembre, r\u00e9alise des tests avec le laboratoire de Rennes afin d\u2019optimiser ses performances. Sixi\u00e8me portrait de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux sportifs dot\u00e9s de capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/160/0/2953/1476/1342/671/60/0/9133156_1660223629957-choix-t6a6934-lr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des champions au microscope","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-champions-au-microscope/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-13">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ A l’occasion du Tour de France 2022 et de l’Euro féminin de foot, « Le Monde » vous entraîne en terrain sportif, avec ce test inspiré de son application de culture générale, Mémorable.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                              Sport       Quiz de culture générale             Quiz : sept questions de culture générale sur le sport      De l’année du premier Tour de France au nom du bateau emblématique d’Eric Tabarly, « Le Monde » vous entraîne en terrain sportif, avec ce test inspiré de son application de culture générale, Mémorable.       Le Monde     Publié le 23 août 2022 à 18h40 - Mis à jour le 23 août 2022 à 19h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          MATHILDE AUBIER / LE MONDE MÉMORABLE                 Pourquoi Muhammad Ali a-t-il été déchu de son titre ? Qui a été surnommé « l’Eternel Second » du Tour de France ? La FIFA compte-t-elle plus d’adhérents que l’ONU ? Le Monde vous invite à muscler votre mémoire de façon agréable et efficace, avec cette série de questions sportives. Vous pourrez ensuite poursuivre l’entraînement, sur ce thème et bien d’autres sujets de culture générale, grâce à l’application Mémorable, conçue par les journalistes du Monde. Quatre jours par semaine, vous explorez un sujet avec de courtes vidéos et des extraits d’articles tirés de nos archives, suivis de questions. A vous d’y répondre, puis de bénéficier de corrections immédiates et personnalisées, puis d’articles pour aller plus loin. Notre test gratuit permet de recevoir quatre sujets, précédés de révisions.  Avant de développer votre culture générale avec Mémorable, place au quiz sur le sport :             



Chargement du quiz...




    var dataquiz = [
  {
    "description": "",
    "question": "En quelle ann\u00e9e se d\u00e9roule la premi\u00e8re \u00e9dition du Tour de France ?",
    "choices": [
      "1903",
      "1906",
      "1909"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Créé par le directeur du quotidien sportif L'Auto, le premier Tour de France part le 1er juillet 1903 de Montgeron (Essonne) et comprend six étapes. Couverte par la télévision française depuis 1952, la Grande Boucle est aujourd'hui la course cycliste la plus suivie au monde.",
Créé par le directeur du quotidien sportif L'Auto, le premier Tour de France part le 1er juillet 1903 de Montgeron (Essonne) et comprend six étapes. Couverte par la télévision française depuis 1952, la Grande Boucle est aujourd'hui la course cycliste la plus suivie au monde.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 1,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quel est le nom du bateau embl\u00e9matique d\u2019Eric Tabarly ?",
    "choices": [
      "Pen-Duick",
      "Manureva",
      "Calypso"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Navigateur d'exception mais aussi formidable concepteur de voiliers, Tabarly baptise ses bateaux Pen-Duick d'après le vieux gréement de son enfance, un cotre de 1898 acheté par son père et qu'il n'a de cesse de restaurer. Au total, six navires porteront ce nom, qui signifie « mésange à tête noire » en breton.",
Navigateur d'exception mais aussi formidable concepteur de voiliers, Tabarly baptise ses bateaux Pen-Duick d'après le vieux gréement de son enfance, un cotre de 1898 acheté par son père et qu'il n'a de cesse de restaurer. Au total, six navires porteront ce nom, qui signifie « mésange à tête noire » en breton.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 2,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En 1967, Muhammad Ali est d\u00e9chu de son titre de champion du monde de boxe parce qu\u2019il\u2026",
    "choices": [
      "\u2026 refuse de combattre au Vietnam",
      "\u2026 a la maladie de Parkinson",
      "\u2026 milite en faveur de la cause noire"
    ],
    "bonnereponse": 0,
En 1967, Muhammad Ali, converti à l'islam, refuse de combattre au Vietnam par conviction religieuse, ce qui lui vaut d'être déchu de son titre de champion du monde des poids lourds. Interdit de ring trois ans, celui qui se bat aussi pour la cause noire parviendra, en 1974, à reconquérir le Graal de sa discipline.",
En 1967, Muhammad Ali, converti à l'islam, refuse de combattre au Vietnam par conviction religieuse, ce qui lui vaut d'être déchu de son titre de champion du monde des poids lourds. Interdit de ring trois ans, celui qui se bat aussi pour la cause noire parviendra, en 1974, à reconquérir le Graal de sa discipline.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 3,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quelle \u00e9tait la nationalit\u00e9 de Diego Maradona ?",
    "choices": [
      "Italienne",
      "Argentine",
      "Mexicaine"
    ],
    "bonnereponse": 1,
« El Pibe de oro » (« le gamin en or ») est né dans les bidonvilles de Buenos Aires. Joueur adulé à Naples, il entre dans la légende en remportant, comme capitaine de l'équipe d'Argentine, la Coupe du monde de football en 1986 au Mexique.",
« El Pibe de oro » (« le gamin en or ») est né dans les bidonvilles de Buenos Aires. Joueur adulé à Naples, il entre dans la légende en remportant, comme capitaine de l'équipe d'Argentine, la Coupe du monde de football en 1986 au Mexique.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 4,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Qui est surnomm\u00e9 \u00ab l\u2019Eternel Second \u00bb du Tour de France ?",
    "choices": [
      "Raymond Poulidor",
      "Bernard Hinault",
      "Eddy Merckx"
    ],
    "bonnereponse": 0,
De 1962 à 1976, Raymond Poulidor, pourtant le grand favori du public, n'a jamais remporté le Tour de France, ni porté le maillot jaune, d'où son surnom d'« Eternel Second ». Bernard Hinault et Eddy Merckx font partie des coureurs qui ont remporté la Grande Boucle à cinq reprises.",
De 1962 à 1976, Raymond Poulidor, pourtant le grand favori du public, n'a jamais remporté le Tour de France, ni porté le maillot jaune, d'où son surnom d'« Eternel Second ». Bernard Hinault et Eddy Merckx font partie des coureurs qui ont remporté la Grande Boucle à cinq reprises.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 5,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quelle discipline sportive enfreint le plus les r\u00e8gles antidopage au niveau mondial ?",
    "choices": [
      "L\u2019athl\u00e9tisme",
      "Le cyclisme",
      "Le culturisme"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Le culturisme est la discipline qui compte le plus d'infractions aux règles antidopage, devant l'athlétisme puis le cyclisme, selon le rapport 2021 de l'Agence mondiale antidopage, qui porte sur l'année 2019.",
Le culturisme est la discipline qui compte le plus d'infractions aux règles antidopage, devant l'athlétisme puis le cyclisme, selon le rapport 2021 de l'Agence mondiale antidopage, qui porte sur l'année 2019.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 6,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "La FIFA, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, compte-t-elle plus d\u2019adh\u00e9rents que l\u2019ONU ?",
    "choices": [
      "Oui",
      "Non"
    ],
    "bonnereponse": 0,
L'ONU compte 197 Etats membres, tandis que 211 associations nationales sont affiliées à la FIFA, y compris celles de la Palestine et de Taïwan, non membres de l'ONU, et celles de l'Ecosse ou du Pays de Galles, qui font partie du Royaume-Uni. La FIFA ne comptait que sept membres à son fondation, en 1904, à Paris, et que treize participants à sa première Coupe du monde, en 1930, en Uruguay.",
L'ONU compte 197 Etats membres, tandis que 211 associations nationales sont affiliées à la FIFA, y compris celles de la Palestine et de Taïwan, non membres de l'ONU, et celles de l'Ecosse ou du Pays de Galles, qui font partie du Royaume-Uni. La FIFA ne comptait que sept membres à son fondation, en 1904, à Paris, et que treize participants à sa première Coupe du monde, en 1930, en Uruguay.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 7,
    "idws": []
  }
];
    var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
    var pub = 'lemonde';
    var compte_twitter = 'lemondefr';
    var button_ok = 'false';
    var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
    require(['jquery'], function($) {

    var empty_shell = `

        























Question suivante
Refaire le quiz
Voir mon score`

function pageScroll(target) {
    console.log('scroool', $('.quizcodeur-container').offset().top)
    $('html').animate({
       //scrollTop: $('.quizcodeur-container').position().top - 80
       scrollTop: $(target).position().top - 60
    }, 1000);
};

function buildQuestion(){
	/* ON GÈRE LE SCROLL SUR LA QUESTION */
	if (qnum != 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    /* ON GÈRE LA PROGESSION DU QUIZ / NUM QUESTION */
    $("#question-number").html('QUESTION ' + (qnum + 1) + " / " + dataquiz.length);
    $(".quiz-question").html(dataquiz[qnum].question);
    $(".quiz-answers").empty() 
    for(var i=0;i' + dataquiz[qnum].choices[i] + '');
    }

    /* ON CACHE LES ÉLÉMENTS DE LA QUESTION À MONTRER APRÈS LE CHOIX DU LECTEUR */
    $(".quiz-verdict").hide();
    $(".next-question, .button-score").hide();
    if(qnum == dataquiz.length-1){
    	displayResults();
    }
    /* ON PRÉ-REMPLIT LA PARTIE VERDICT QUI SERA AFFICHÉE APRÈS SÉLÉCTION DE LA RÉPONSE */
    $(".quiz-verdict-short").empty();
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('correct');
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('incorrect');
    $(".quiz-ws-data-details").empty();
    var html_out = '';
    $(".quiz-explanation").html(dataquiz[qnum].correct);
    checkAnswer();
    /* FIN DU PRÉ-REMPLISSAGE */
}

function checkAnswer(){
	$('.item-answer').on('click', function(){
    if (qnum == 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    $('.item-answer').off();
    $('.item-answer').css("cursor", "default");
    $('.item-answer span').css("opacity", "0.3");
    var correct = dataquiz[qnum].bonnereponse;
    if(parseInt($(this).attr('answer-num')) == correct){
        $(this).addClass('correct');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('correct');
            $(".quiz-verdict-short").html("Bonne réponse");
            score++;
    }
    else{
        $(this).addClass('incorrect');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('incorrect');
        $(".quiz-verdict-short").html("Mauvaise réponse");
        $("div[answer-num='" + dataquiz[qnum].bonnereponse + "']").addClass('correct');
');
    }
    // GESTION DES PICTO SUR LES RÉPONSES PROPOSÉES
    $(".quiz-verdict").show();
    if(qnum == dataquiz.length-1)
        $(".button-score").show();
    else
        $(".next-question").show();
	});
}

function nextQuestion(){
    $(".next-question").on('click', function(e){
        qnum++;
        buildQuestion();
    });
}

function displayResults(){
	var link = document.URL;
	$(".button-score").on('click', function(){
		$(".quiz-question, .quiz-answers, .quiz-verdict").hide();
		$("#question-number").html("VOTRE RÉSULTAT");

		/* ON GÈRE L'AFFICHAGE DES RÉSULTATS */
' + score +
 1 ? 'bonnes réponses' : 'bonne réponse') + ' sur ' + dataquiz.length + '')

    /* JAUGE USER */
    var elements = document.getElementsByClassName('module_decodeur_header');
    var requiredElement = elements[0];
    var width = requiredElement.offsetWidth// * 0.78;

        $(".jauge-user .progress-correct").css('width', Math.floor(score/dataquiz.length*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-wrong").css('width', Math.floor((1-score/dataquiz.length)*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-cursor").css('left', Math.floor(score/dataquiz.length*width)-6 + "px");
        /* JAUGE LECTEURS
		/* ON GÈRE LE PARTAGE SUR LES RÉSEAUX SOCIAUX */
Partagez votre score sur les réseaux sociaux :" + facebook + "" + twitter   + "" + google + ""
		$(".social-sharing").html(social_share);
		$(this).hide();
		$(".redo-quiz").show();
		$('.redo-quiz').on('click', function(){
		    redoQuizz();
		})
		$(".quiz-results").show();

	});
}

function redoQuizz(){
    done = true;
    $('.quizcodeur-container').empty();
    $('.quizcodeur-container').html(empty_shell);
    score = 0;
    qnum = 0;
    buildQuestion();
    nextQuestion();
}

//var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
var pub = 'lemonde';
var compte_twitter = 'lemondefr';
var button_ok = 'false';
var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
var data_ws;
Chargement en cours...")

//variables
var done = false,
    bonnereponse,
    qnumber,
    score = 0,
    qnum = 0;

// social media icons
Facebook";
";
";

$(".quizcodeur-container").empty()
$(".quizcodeur-container").html(empty_shell);
buildQuestion();
nextQuestion();
});


<article-nb="2022/08/26/17-14">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Cible de critiques venant d’élus et militants écologistes, la Fédération française de golf et certains responsables de parcours nationaux ou privés perdent patience et s’appliquent à montrer leurs efforts.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Golf             Sécheresse : les golfs tentent de se défendre face aux polémiques liées à l’arrosage      Cible de critiques venant d’élus et militants écologistes, la Fédération française de golf et certains responsables de parcours nationaux ou privés perdent patience et s’appliquent à montrer leurs efforts.          Par Eloïse Fine         Publié le 23 août 2022 à 17h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Au golf national de Guyancourt, dans les Yvelines, vendredi 19 août.  ELOÏSE FINE               La pluie commence à tomber ce vendredi 19 août sur le golf national de Guyancourt, dans les Yvelines, pour le plus grand bonheur de Lucas Pierré, son superintendant. Au volant de sa voiturette, il est agacé de devoir à nouveau se justifier. « Si les stations-service pour laver les voitures sont ouvertes, je ne vois pas pourquoi nous n’aurions plus le droit d’utiliser de l’eau pour arroser nos parcours », explique-t-il. Peau bronzée par le soleil et vêtu d’un gilet sans manches bleu, Lucas Pierré est chargé de l’entretien des trois parcours de golf sur le site de 150 hectares.          Depuis le début de l’été, le manque de pluie et la canicule ont touché la quasi-totalité du territoire. Pour plusieurs élus et militants écologistes, l’eau est une ressource beaucoup trop importante pour être « gaspillée » sur les terrains de golf en cette période de sécheresse extrême – la plus intense que la France ait connue depuis le milieu du XXe siècle.               Plusieurs actions de militants se sont multipliées ces dernières semaines, visant à dénoncer l’arrosage des parcours : le 16 août, à Limoges, des trous des golfs ont été bouchés avec des plantes par Extinction Rebellion, qui s’en était pris le 10 août à deux golfs de l’agglomération toulousaine ; le 22 août, le Collectif Ibiza a installé un potager sur un green du golf de Saint-Germain-en-Laye.          Ce matin nous avons installé un potager sur un green de golf dans les Yvelines. 


<article-nb="2022/08/26/17-15">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La ligue américaine de basket-ball va diminuer de 5 % la distance totale de voyages en avion de ses équipes pour la prochaine saison. Un geste symbolique dans un championnat qui est loin d’avoir lancé sa révolution écologique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             La NBA fait un pas pour réduire son empreinte carbone      La ligue américaine de basket-ball va diminuer de 5 % la distance totale de voyages en avion de ses équipes pour la prochaine saison. Un geste symbolique dans un championnat qui est loin d’avoir lancé sa révolution écologique.          Par Romain Del Bello         Publié le 23 août 2022 à 15h31 - Mis à jour le 23 août 2022 à 15h59    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Stephen Curry (maillot bleu), champion en titre avec les Golden State Warriors, face au joueur des Los Angeles Lakers LeBron James, à Los Angeles, le 6 mars 2022.  HARRY HOW / AFP                 Sportivement, l’affiche est superbe. Pour la reprise de sa nouvelle saison, la spectaculaire ligue nord-américaine de basket-ball, la NBA, a programmé, le 18 octobre, un duel entre les Golden State Warriors, champions en titre, et sa franchise la plus glamour, les Los Angeles Lakers, emmenés par la star LeBron James.            Ecologiquement, c’est plus discutable. Pour cette rencontre à paillettes, les joueurs des Lakers, qui joueront à domicile deux jours plus tard, vont parcourir 1 300 kilomètres en avion, la distance aller-retour entre Los Angeles et San Francisco. Un cas de figure loin d’être isolé : tous les ans, chacune des 30 franchises dispute 41 rencontres de saison régulière à l’extérieur, un gouffre écologique à l’échelle d’un pays-continent comme les Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : des pelouses de Ligue 1 plus vertes que les clubs                   En 2018-2019, la NBA était en matière de voyages, selon ESPN, la plus polluante des quatre ligues majeures de sports américains. Pour tenter de se défaire de cette image négative, elle a annoncé, mercredi 17 août, avoir réduit en partie les déplacements de chaque équipe pour atteindre son plus faible total de l’ère moderne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Basket : en NBA, la stratégie du pire peut avoir du bon et permettre de mieux se relancer                   Environ 90 000 kilomètres de moins au total            La saison dernière, chaque franchise a parcouru en moyenne 69 000 kilomètres. Pour la saison 2022-2023, les équipes vont se « limiter » à un peu plus de 66 000 kilomètres. Sur l’ensemble de la ligue, ce sont donc environ 90 000 kilomètres de moins.                 Pour parvenir à cette baisse globale de près de 5 %, la NBA a programmé notamment 88 matchs qui ne nécessiteront aucun déplacement par avion (contre 53 la saison passée). Parmi ces rencontres, 55 seront des « back to back », les mêmes équipes s’affrontant deux soirs d’affilée. Les 33 autres seront des matchs disputés à New York et Los Angeles, deux villes qui comptent deux franchises, ce qui permet aux adversaires d’affronter les deux équipes locales lors d’un même déplacement.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Un vol privé en avion émet environ cinq fois plus de CO₂ par passager qu’un vol commercial »                   « Il y a un aspect lié à la santé des joueurs, mais il y a aussi un aspect lié à la durabilité [de l’environnement] », a expliqué Evan Wasch, l’un des trois coordinateurs du calendrier NBA, en dévoilant les nouvelles dates.            « Cette annonce est symbolique et politique, car l’avion incarne aujourd’hui la tête de proue du combat écologique », tempère Benjamin Adler, président de Game Earth, le seul programme français interprofessionnel de contribution « carbone et biodiversité » entièrement consacré au sport.                « La majorité de l’empreinte carbone d’un club, ce ne sont pas les voyages en avion des joueurs mais les 20 000 personnes qui viennent voir un match, explique le cofondateur de ce programme qui collabore actuellement avec un joueur français de NBA. Ce qu’il faudrait, ce sont des salles certifiées zéro émission, comme à Seattle, desservies par les transports en commun, avec de la nourriture locale, la fin du plastique à usage unique, etc. »            Portland, élève modèle            Au sein de la ligue de basket, les Portland Trail Blazers font figure d’élèves modèles en matière d’écoresponsabilité. Depuis 2005, l’équipe de l’Oregon redouble d’efforts afin de réduire son empreinte environnementale : recyclage de maillots et du surplus de nourriture, réduction des dépenses d’eau et d’énergie, ou encore salle certifiée « écologique ». Mais son exemple est encore loin d’être généralisé.            « La NBA, qui a des moyens colossaux, devrait débloquer un fonds consacré à la transition écologique qui permette d’aider les 30 franchises à effectuer un calcul carbone pointilleux incluant l’empreinte générée par les fans, à établir un plan d’action basé sur des objectifs chiffrés de réduction puis à mettre en place un système de contribution carbone », avance encore Benjamin Adler. « La NBA est regardée par toutes les autres ligues américaines. Donc si elle montre aujourd’hui l’exemple et décide de franchir un cap là-dessus, elle sera une source d’inspiration, car elle a cette capacité à être avant-gardiste », juge-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort du basketteur Bill Russell, « génie » des parquets et défenseur des droits civiques                   Mais en attendant de servir d’exemple, la NBA a programmé deux matchs à l’étranger cette saison : un au Mexique et surtout un à Paris, comme en janvier 2020, pour asseoir son rayonnement international. Car conscience écologique ou pas, le sport américain reste un spectacle et un business.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécheresse : les golfs tentent de se défendre face aux polémiques liées à l’arrosage                        Romain Del Bello           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/23/la-nba-fait-un-pas-pour-reduire-son-empreinte-carbone_6138770_3242.html"},"headline":"La NBA fait un pas pour r\u00e9duire son empreinte carbone","dateCreated":"2022-08-23T15:31:10+02:00","datePublished":"2022-08-23T15:31:10+02:00","dateModified":"2022-08-23T15:59:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"La ligue am\u00e9ricaine de basket-ball va diminuer de 5\u00a0% la distance totale de voyages en avion de ses \u00e9quipes pour la prochaine saison. Un geste symbolique dans un championnat qui est loin d\u2019avoir lanc\u00e9 sa r\u00e9volution \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Del Bello"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/48/0/3978/1989/1342/671/60/0/91d8989_5961252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-16">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ A 37 ans, la superstar portugaise ne trouve plus sa place, ni à Manchester United, qu’il veut quitter un an après y être revenu en grande pompe, ni ailleurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Sport       Football         On sait ce que Cristiano Ronaldo coûte à un club, mais moins ce qu’il apporte à une équipe   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        A 37 ans, la superstar portugaise ne trouve plus sa place, ni à Manchester United, qu’il veut quitter un an après y être revenu en grande pompe, ni ailleurs.   Publié le 22 août 2022 à 11h44 - Mis à jour le 22 août 2022 à 14h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Cristiano Ronaldo lors du match entre Manchester United et Brentford, à Londres, le 13 août.  IAN WALTON / AP               Invendable, Cristiano Ronaldo ? La superstar de 37 ans fait tout pour partir de Manchester United, à moins de dix jours de la clôture du mercato, mais ne semble pas désirée ailleurs. Absent de la reprise de l’entraînement début juillet, parti du stade à la mi-temps d’un match de préparation, le Portugais travaille à son évasion.          On peut le comprendre. Après avoir terminé la saison précédente à une piètre 6e place, son club, dont les propriétaires sont plus désavoués que jamais par les supporteurs, est plongé dans une crise sportive et institutionnelle. En proie aux rumeurs de rachat, il a démarré sa saison avec deux défaites, dont une cuisante face à Brentford (4-0).               Le Portugais fait toutefois partie du problème. Revenu en grande pompe, à l’été 2021, dans l’équipe où il était devenu un joueur exceptionnel (2003-2009), il ne l’a pas tirée vers le haut, et son honorable total de 24 buts toutes compétitions confondues a été son plus modeste depuis 2007. Or Cristiano ne plaisante ni avec la modestie ni avec ses statistiques.          Le coût de l’icône          Il ne fait d’ailleurs pas mystère de cette motivation-là, puisqu’il cherche un club disputant la Ligue des champions, contrairement aux Red Devils, versés en Ligue Europa. En jeu, son record de participations consécutives à la compétition (20) et son record de buts dans celle-ci (141) – tous deux menacés par Lionel Messi (18 et 125), plus jeune que lui de deux ans.          Modèle de sportif ultime attesté par des statistiques surnaturelles pour les uns, « CR7 » est une inépuisable source d’irritation pour les autres, qui ne supportent pas son inélégance et son narcissisme confinant à l’exhibitionnisme (notre recensement indique que son torse nu apparaît dans près de 25 % des photos publiées sur son compte Twitter depuis le début de l’année).              La liste des clubs qui auraient refusé ses avances s’est allongée : Bayern Munich, Chelsea, Naples, Atlético, Real Madrid, Liverpool, Borussia Dortmund… La rumeur lui prête un intérêt pour le Sporting – au moins ce retour à Lisbonne, dans son club formateur, aurait-il un vernis sentimental. Mais, pour l’heure, United affirme ne pas souhaiter son départ.          Le coût de l’icône est en soi un problème. Son futur club devrait régler une indemnité de transfert, le joueur devant encore un an de contrat à Manchester, et proposer un salaire acceptable à l’un des sportifs les mieux rémunérés du monde (il toucherait 25 à 30 millions d’euros net par an en Angleterre).          La fable des ventes de maillots qui suffiraient à amortir le montant du transfert d’une star semble avoir vécu. Joueur de luxe, Cristiano Ronaldo n’aurait été vraiment approché que par un club saoudien prêt à lui offrir un pont d’or, mais aucune perspective sportive.            Il vous reste 40.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/22/on-sait-ce-que-cristiano-ronaldo-coute-a-un-club-moins-ce-qu-il-apporte-a-une-equipe_6138676_3242.html"},"headline":"On sait ce que Cristiano Ronaldo co\u00fbte \u00e0 un club, mais moins ce qu\u2019il apporte \u00e0 une \u00e9quipe","dateCreated":"2022-08-22T11:44:47+02:00","datePublished":"2022-08-22T11:44:47+02:00","dateModified":"2022-08-22T14:09:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"A 37\u00a0ans, la superstar portugaise ne trouve plus sa place, ni \u00e0 Manchester United, qu\u2019il veut quitter un an apr\u00e8s y \u00eatre revenu en grande pompe, ni ailleurs.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/194/0/2334/1167/1342/671/60/0/ed42ec6_01b8e6abcaa242fbb1fdd599049608c2-01b8e6abcaa242fbb1fdd599049608c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-17">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ La démonstration parisienne du début de saison se poursuit. Lille en est la dernière victime après un succès 7-1, dimanche, des joueurs de la capitale dans le Nord.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Football       Ligue 1             Ligue 1 : le PSG signe un nouveau carton en balayant le LOSC      La démonstration parisienne du début de saison se poursuit. Lille en est la dernière victime après un succès 7-1, dimanche, des joueurs de la capitale dans le Nord.          Par Hortense Leblanc         Publié le 21 août 2022 à 23h33 - Mis à jour le 22 août 2022 à 09h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le premier des trois buts du Parisien Kylian Mbappé, inscrit sur un lob après seulement huit secondes de jeu contre Lille, le 21 août 2022, à Villeneuve-d’Asq.  DENIS CHARLET / AFP                 Si le déplacement à Lille, équipe invaincue depuis le début de saison, représentait « un premier test » pour les Parisiens, alors les hommes de Christophe Galtier l’ont passé avec brio, dimanche 21 août. Le PSG n’a fait qu’une bouchée des Dogues (7-1), dépassés par le génie offensif de Neymar, Messi et Mbappé, et pour qui la marche était trop haute.                             Lire aussi :  Lille-PSG : Paris inscrit sept buts et s’impose facilement sur la pelouse des Dogues                   Alors que l’entraîneur du LOSC, Paulo Fonseca, ne voulait pas renier ses principes d’un jeu porté vers l’attaque, ses joueurs ont rapidement compris qu’ils allaient avoir beaucoup de travail en défense. Les Dogues ont été cueillis à froid, dès la première action, avec un but de Kylian Mbappé au bout de huit secondes de jeu.                 Servi par Messi dans le dos de la défense juste après le coup d’envoi, le Français a ainsi égalé le record du but le plus rapide en Ligue 1, détenu jusqu’alors par Michel Rio, pour une réalisation qui datait de 1992.             

<article-nb="2022/08/26/17-18">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ La Française est la première joueuse issue des qualifications à remporter un WTA 1000.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             Tennis : Caroline Garcia remporte le tournoi de Cincinnati      La Française est la première joueuse issue des qualifications à remporter un WTA 1000.       Le Monde avec AFP     Publié le 21 août 2022 à 22h27 - Mis à jour le 23 août 2022 à 08h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Française Caroline Garcia l’a emporté le 21 août 2022 en finale du tournoi de Cincinnati face à la Tchèque Petra Kvitova.  DYLAN BUELL / AFP                 Portée par un élan irrésistible, Caroline Garcia a réalisé à Cincinnati le plus bel exploit de sa carrière, en devenant la première joueuse à remporter un WTA 1000 en étant issue des qualifications, aux dépens de Petra Kvitova, dimanche 21 août, en finale.            La Française, 35e mondiale, nullement intimidée par l’enjeu, n’a d’abord laissé aucune chance à la Tchèque (28e) avant de rester solide jusqu’au bout, s’imposant 6-2, 6-4 en une heure et trente-six minutes.                 Elle s’offre à 28 ans un troisième sacre dans un WTA 1000, juste en-dessous des Grands Chelems, en autant de finales disputées, après ses triomphes à Wuhan et Pékin en 2017. Dans la foulée, elle avait atteint alors les demi-finales du Masters à Singapour, certes lors d’une fin de saison moins difficile à appréhender qu’une préparation sur dur pour l’US Open.            Elle l’a fait !!! @CaroGarcia s’impose en 2 manches 6-2/ 6-4 à #Cincinnati  🤩🏆. Incroyable perf’, 1ère joueuse issu… https://t.co/ppT2oYMgym— FFTennis (@FFT)              « Quelle semaine incroyable. C’est dur à croire que je sois là devant vous » à soulever le trophée, a réagi tout sourire Caroline Garcia.            Ce dixième titre au total est aussi son troisième en deux mois, après ceux glanés sur le gazon de Bad Homburg et la terre battue de Varsovie, où elle avait eu au passage le scalp de la numéro 1 mondiale Iga Swiatek.                Petra Kvitova, la double vainqueure de Wimbledon (2011, 2014), avait pourtant pour elle l’expérience des grands rendez-vous puisqu’elle disputait là sa 12e finale d’un WTA 1000 (8 victoires), la 40e toutes catégories confondues (29 succès).            26 victoires depuis juin            Mais à huit jours de l’US Open (29 août-11 septembre), Caroline Garcia a confirmé bel et bien qu’elle est la joueuse la plus en forme de l’été, puisqu’elle cumule désormais 26 victoires depuis le mois de juin. Personne ne fait mieux actuellement sur le circuit.            La Française, qui a successivement écarté de sa route trois joueuses du Top 10 dans l’Ohio, Maria Sakkari (3e), Jessica Pegula (8e) et Aryna Sabalenka (7e), est restée fidèle à son style tranchant, en faisant preuve d’une agressivité quasi permanente. Petra Kvitova, ancienne numéro 2 mondiale dont les qualités en défense et en contre sont éprouvées, n’a pas eu de répondant.                Caroline Garcia, qui compte désormais quatre victoires dans leurs neuf confrontations, a attaqué très fort le match en breakant d’entrée à deux reprises (4-0), sous un ciel menaçant. La veille, deux interruptions par la pluie de deux heures trente et une heure trente avaient grandement perturbé sa demi-finale contre la Biélorusse Aryna Sabalenka.            En totale confiance, elle a conservé cet avantage en s’appuyant sur un service solide, pour enlever la première manche en quarante minutes. Dans la foulée, la Française a encore serré l’étau en retournant long et en tenant les échanges. Petra Kvitova a enchaîné les fautes directes.            Trouble-fête à l’US Open ?            Menée 2-0, la Tchèque, qui semblait traîner la patte, a sollicité un temps médical pour soigner son genou gauche. Revenue sur le court, elle a démontré sa pugnacité, se créant une balle de débreak, sa cinquième du match, sans plus de succès.                Trois autres se sont présentées, mais Caroline Garcia a su bien servir (11 aces) et défendre lors d’un long rallye, pour encore pousser sa rivale à la faute (4-2). Le cri de rage de Petra Kvitova n’y a rien fait, elle est tombée sur plus forte, sa rivale restant solide sur son engagement pour finir le travail.                             Lire aussi :  Tennis : la Tunisienne Ons Jabeur reçoit la médaille du mérite des mains du président Kaïs Saïed                   Elle n’a jamais tremblé. Sauf d’émotion, en réalisant mains au visage et genoux à terre, son accomplissement. Avec cette probante performance, Caroline Garcia, qui redonne quelques couleurs au tennis français, peut espérer jouer les trouble-fête à l’US Open, où elle n’a jamais pu faire mieux qu’un 3e tour, mais qu’elle abordera dans la peau d’une tête de série, en faisant un joli bond au classement.            Tout comme Petra Kvitova, qui n’a encore jamais passé les quarts à Flushing Meadows. Même perdante dans l’Ohio, elle confirme un retour au premier plan entrevu mi-juin avec sa victoire sur le gazon d’Eastbourne, après quelques années ayant semblé marquer un déclin.                Dans un contexte où la numéro 1 mondiale Iga Swiatek semble marquer le pas, après un printemps étourdissant (37 victoires d’affilée, titrée à Doha, Indian Wells, Miami, Stuttgart, Rome et Roland-Garros), elles ont un joli coup à jouer.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/21/tennis-caroline-garcia-remporte-le-tournois-de-cincinnati_6138624_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Caroline Garcia remporte le tournoi de Cincinnati","dateCreated":"2022-08-21T22:27:21+02:00","datePublished":"2022-08-21T22:27:21+02:00","dateModified":"2022-08-23T08:12:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"La Fran\u00e7aise est la premi\u00e8re joueuse issue des qualifications \u00e0 remporter un WTA 1000.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/413/0/4951/2475/1342/671/60/0/b946fca_5988748-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-19">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ La délégation française a ainsi décroché ses huitième et neuvième médailles de la compétition européenne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Athlétisme             Championnats d’Europe d’athlétisme : Yann Schrub médaillé de bronze du 10 000 m, le relais 4 x 100 m français hommes s’empare de l’argent      La délégation française a ainsi décroché ses huitième et neuvième médailles de la compétition européenne.       Le Monde avec AFP     Publié le 21 août 2022 à 21h06 - Mis à jour le 22 août 2022 à 07h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Yann Schrub célèbre sa médaille de bronze décroché sur le 10 000 m des Championnats d’Europe d’athlétisme au stade olympique de Munich, en Allemagne, le 21 août 2022.  ANDREJ ISAKOVIC / AFP                 Le fondeur Yann Schrub, étudiant en 8e année de médecine, a apporté un sourire et une médaille de bronze surprise sur le 10 000 m des championnats d’Europe d’athlétisme de Munich dimanche 21 août, à une équipe de France en grande difficulté à deux ans des Jeux de Paris.            En 27 min 47 sec 13, le Français de 26 ans a été devancé par l’Italien Yemaneberhan Crippa (27 min 46 sec 13) et le Norvégien Zerei Kbrom Mezngi (27 min 46 sec 94). Longtemps en tête, le Français Jimmy Gressiern, favori de l’épreuve, a finalement terminé 4e, sans énergie suffisante pour se replacer sur le podium en fin de course. Le troisième Français engagé sur 10 000 m, Yoann Kowal, s’est classé quinzième (28 min 17 sec 39).                             Lire aussi :  Euro d’athlétisme : Sasha Zhoya, le jeune talent qui redonne le sourire à l’athlétisme français                   🥉 𝗠𝗘𝗗𝗔𝗜𝗟𝗟𝗘 𝗗𝗘 𝗕𝗥𝗢𝗡𝗭𝗘 !

— FFAthletisme (@FFAthlétisme)              Avec l’argent du relais 4 x 100 m hommes (Meba-Mickael Zeze, Pablo Mateo, Ryan Zeze et Jimmy Vicaut), les Bleus terminent cette compétition à la 22e place du classement par pays avec neuf médailles et surtout aucun titre, ce qui n’était plus arrivé depuis quarante ans et les championnats d’Europe d’Athènes, en 1982.            🥈 𝗩𝗜𝗖𝗘-𝗖𝗛𝗔𝗠𝗣𝗜𝗢𝗡𝗦 𝗗'𝗘𝗨𝗥𝗢𝗣𝗘 !


<article-nb="2022/08/26/17-20">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Grâce à Lionel Messi, Achraf Hakimi, un doublé de Neymar et un triplé de Kylian Mbappé, le Paris Saint-Germain s’est largement imposé sur la pelouse du LOSC (7-1) et reprend la tête de la Ligue 1. Les Lillois ont réduit le score par Jonathan Bamba.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Merci d’avance     Toniotos          Neymar en est à cinq buts inscrits en trois matchs, un de plus que Mbappé, deux de plus que Messi, Sotoca (Lens) et Tetê (Lyon).                    Le 21/08 à 22:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Toujours pas d’autre but? On frôle l’ennui dites-donc…     Scoubidou         Suffisait de demander.                    Le 21/08 à 22:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et de sept pour le PSG !             Le triplé pour Mbappé, une nouvelle fois servi par Neymar. Le Français revient sur son pied droit, le ferme parfaitement et trompe pour la troisième fois de la soirée Leonardo Jardim.                    Le 21/08 à 22:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouveau point stat’                                                Le 21/08 à 22:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de Temps Additionnel ?    Celine Champagne          Toujours pas, encore cinq minutes de temps réglementaire à disputer.                    Le 21/08 à 22:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouveau changement côté PSG             Leandro Paredes fait son entrée en jeu, à la place de Vitinha.                    Le 21/08 à 22:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jaune pour David             L’attaquant lillois accroche Neymar et récolte un carton jaune.                    Le 21/08 à 22:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment trouvez-vous la relation Mbappe - Neymar ce soir ?    Florian         Comme si rien ne s’était passé la semaine dernière. Des sourires, une passe dé de Neymar pour Mbappé. Le penalty-gate semble déjà bien loin.                    Le 21/08 à 22:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La tentative ratée de Zhegrova             L’ailier droit de Lille tente une frappe enroulée avec son pied gauche. Ça passe largement à côté des buts de Donnarumma.                    Le 21/08 à 22:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du changement côté Paris             Danilo Pereira et Nordi Mukiele font leur entrée en jeu, à la place de Sergio Ramos et Achraf Hakimi.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au match Lille-Paris, qui compte pour la troisième journée du championnat de France de Ligue 1. Les Parisiens, deux victoires en deux journées, vont tenter de reprendre la première place subtilisée, samedi, par Lens et Marseille, tombeurs respectifs de Monaco et Nantes.         De quoi s’agit-il ? De la rencontre entre les deux derniers champions de France, le LOSC et le PSG, qui clôt la troisième journée de Ligue 1.         Où ? A la Decathlon Arena stade Pierre-Mauroy de Lille.         A quelle heure ? 20 h 45.         Sur quelle chaîne ? Prime Video.         Qui live ? Hortense Leblanc et Denis Ménétrier, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Lille OSC         Jardim – Diakité, Fonte, Alexsandro, Ismaily – André, Gomes – Gudmundsson, Yazici, Bamba, David.         Entraîneur : Paulo Fonseca.         Paris-Saint-Germain         Donnarumma – Hakimi, Marquinhos, Ramos, Kimpembe, Nuno Mendes – Verratti, Vitinha – Mbappé, Messi, Neymar.         Entraîneur : Christophe Galtier.         Qui arbitre ? Clément Turpin.         De quoi ne parlera-t-on pas ? La sieste, cette histoire à dormir debout         A lire en attendant :         L’AJ Auxerre en Ligue 1, ou le réveil de la belle endormie         Jean-Marc Furlan, le meneur d’hommes de l’AJ Auxerre         Coupe d’Afrique des nations : le club ou la sélection ? Un « cas de conscience » pour les joueurs                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","coverageStartTime":"2022-08-21T20:37:17+00:00","coverageEndTime":"2022-08-21T21:03:16+00:00","headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","description":"Gr\u00e2ce \u00e0 Lionel Messi, Achraf Hakimi, un doubl\u00e9 de Neymar et un tripl\u00e9 de Kylian Mbapp\u00e9, le Paris Saint-Germain s\u2019est largement impos\u00e9 sur la pelouse du LOSC (7-1) et reprend la t\u00eate de la Ligue 1. Les Lillois ont r\u00e9duit le score par Jonathan Bamba.","articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Lille-PSG : Paris inscrit sept buts et s’impose facilement sur la pelouse des Dogues","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Gr\u00e2ce \u00e0 Lionel Messi, Achraf Hakimi, un doubl\u00e9 de Neymar et un tripl\u00e9 de Kylian Mbapp\u00e9, le Paris Saint-Germain s\u2019est largement impos\u00e9 sur la pelouse du LOSC (7-1) et reprend la t\u00eate de la Ligue 1. Les Lillois ont r\u00e9duit le score par Jonathan Bamba.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-08-21T20:37:17+00:00"
,"endDate":"2022-08-21T21:03:16+00:00"
  Si le d\u00e9placement \u00e0 Lille, \u00e9quipe invaincue depuis le d\u00e9but de saison, repr\u00e9sentait un premier test pour les Parisiens, alors les hommes de Christophe Galtier l\u2019ont pass\u00e9 avec brio, dimanche 21 ao\u00fbt (1-7). Le PSG n\u2019a fait qu\u2019une bouch\u00e9e des Dogues, bien trop tendres sur leurs occasions, et d\u00e9pass\u00e9s par le g\u00e9nie offensif de Neymar, Messi et Mbapp\u00e9.          Alors que l\u2019entra\u00eeneur lillois, Paulo Fonseca, ne voulait pas renier ses principes d\u2019un jeu port\u00e9 vers l\u2019attaque, ses joueurs ont rapidement compris qu\u2019ils allaient avoir beaucoup de travail en d\u00e9fense. Les Dogues ont \u00e9t\u00e9 cueillis \u00e0 froid, d\u00e8s la premi\u00e8re action, avec un but de Kylian Mbapp\u00e9 au bout de huit secondes de jeu. Servi par Lionel Messi dans le dos de la d\u00e9fense juste apr\u00e8s l\u2019engagement, le Fran\u00e7ais a ainsi \u00e9gal\u00e9 le record du but le plus rapide en Ligue 1, d\u00e9tenu jusqu\u2019alors par Michel Rio, pour une r\u00e9alisation qui datait de 1992.          Douch\u00e9s d\u2019entr\u00e9e, les Dogues ont essay\u00e9 de repartir de l\u2019avant, et la partie s\u2019est \u00e9quilibr\u00e9e. Les Nordistes ont bien tent\u00e9 leur chance face \u00e0 la cage parisienne, notamment par l\u2019interm\u00e9diaire de Jonathan Bamba, mais aucune de leur frappe n\u2019\u00e9tait assez puissante pour inqui\u00e9ter Gianluigi Donnarumma. Au contraire, les Parisiens se sont montr\u00e9s impitoyables face au but lillois. Messi a doubl\u00e9 la mise \u00e0 la 28e minute de jeu, avant qu\u2019Achraf Hakimi (39\u1d49) et Neymar (43\u1d49) n\u2019an\u00e9antissent tout espoir lillois avant m\u00eame la mi-temps.          Si certains s\u2019inqui\u00e9taient d\u2019une \u00e9ventuelle mauvaise entente entre Neymar et Mbapp\u00e9 apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode du deuxi\u00e8me penalty contre Montpellier, que le Br\u00e9silien avait r\u00e9clam\u00e9 de tirer, les deux hommes les ont sans doute rassur\u00e9s. Les trois stars de l\u2019attaque parisienne ont \u00e9norm\u00e9ment combin\u00e9 pour creuser encore l\u2019\u00e9cart. Messi a termin\u00e9 la rencontre avec deux passes d\u00e9cisives en plus de son but, Neymar s\u2019est offert un doubl\u00e9 (52\u1d49) en plus de trois passes d\u00e9cisives, et Mbapp\u00e9 a sign\u00e9 un tripl\u00e9 en ajoutant deux buts en deuxi\u00e8me p\u00e9riode (66\u1d49, 87\u1d49).          La r\u00e9duction du score de Jonathan Bamba (54\u1d49) n\u2019a rien chang\u00e9 \u00e0 l\u2019envie des Parisiens de se porter encore et encore vers le but adverse. Avec beaucoup de coh\u00e9sion au sein du groupe rouge et bleu et dans le jeu, les joueurs de Christophe Galtier ont affich\u00e9 l\u2019image d\u2019un collectif impitoyable et diablement efficace. Du c\u00f4t\u00e9 des statistiques, le LOSC a tir\u00e9 \u00e0 autant de reprises que les Parisiens (16), avec m\u00eame plus de frappes cadr\u00e9es (10 contre 9), mais les offensives parisiennes ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus tranchantes et d\u00e9cisives.          Une efficacit\u00e9 qui permet au PSG de battre un nouveau record\u00a0: celui du nombre de buts inscrits sur les trois premi\u00e8res journ\u00e9es de Ligue 1. Apr\u00e8s leurs d\u00e9monstrations contre Clermont (5-0) et Montpellier (5-2), les Parisiens ont d\u00e9sormais fait trembler les filets adverses \u00e0 17 reprises depuis le d\u00e9but de la saison. De quoi inqui\u00e9ter leurs prochains adversaires, \u00e0 commencer par Monaco, qui se pr\u00e9sentera au Parc des Princes dimanche prochain, apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 4 buts face \u00e0 Lens \u00e0 domicile samedi.                 Les Parisiens c\u00e9l\u00e8brent leur victoire lors du match de Ligue 1 entre Lille et Paris au stade Pierre-Mauroy, le 21 ao\u00fbt. MICHEL SPINGLER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0e86a3e_b813b5b1dc724cc39564ee08dc80b180-b813b5b1dc724cc39564ee08dc80b180-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de ce Lille-PSG","dateModified":"2022-08-21T21:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:54:16+00:00","articleBody":"     Le festival de buts du Paris Saint-Germain devait bien prendre fin \u00e0 un moment donn\u00e9. On en reste donc sur ce score historique de 7 buts \u00e0 1 pour le PSG sur la pelouse du LOSC. Les Parisiens reprennent la t\u00eate de la Ligue 1 avec trois victoires en trois matchs. On se retrouve tr\u00e8s vite pour de nouveaux lives avec, on l\u2019esp\u00e8re, peut-\u00eatre un peu plus d\u2019adversit\u00e9 et de suspense. Merci pour votre pr\u00e9sence sur ce live et \u00e0 tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-08-21T20:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:43:19+00:00","articleBody":"    Qui est l\u2019homme du match     Marco        Qui est l'homme du match ?\r\n    A         Kylian Mbapp\u00e9 a inscrit trois buts, mais on aurait tendance \u00e0 d\u00e9signer Neymar homme du match, pour ses deux buts et ses trois passes d\u00e9cisives. Le Br\u00e9silien rena\u00eet de ses cendres en ce d\u00e9but de saison. Il est le meilleur buteur (5 buts) et le meilleur passeur du championnat (6 passes).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:40:36+00:00","articleBody":"               Pour la toute premi\u00e8re fois de son histoire, le LOSC a encaiss\u00e9 sept buts \u00e0 domicile, toutes comp\u00e9titions confondues. Il faut bien une premi\u00e8re \u00e0 tout\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La triste stat\u2019 pour le LOSC","dateModified":"2022-08-21T20:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:39:32+00:00","articleBody":"    Neymar (2 buts et 3 passes d\u00e9cisives) , mbapp\u00e9 (3buts et 1 passe d\u00e9cisive) ,Messi(1 but et 1 passe d\u00e9cisive) ce trio va faire des d\u00e9g\u00e2ts     Jonas         \u00ab\u00a0On les a d\u00e9j\u00e0 vu le faire dans leur coin mais c\u2019est l\u2019une des premi\u00e8res fois o\u00f9 on le voit le faire ensemble\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Thierry Henry sur Prime Video. Et si c\u2019est le cas toute la saison, \u00e7a risque en effet de faire tr\u00e8s, tr\u00e8s mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:38:42+00:00","articleBody":"    Bon en ca c\u2019est fait\u2026 merci pour votre live encore bien choupinou !!! Bonne nuit tout le monde!    Magic Turtule        Bonne nuit chers livers ! \r\nMerci pour votre live, mais ce soir \u00e7a d\u00e9coiffe du c\u00f4t\u00e9 de Lille.\r\n\u00c0 bient\u00f4t !    kopiste de tjrs         Je vous souhaite la nuit bonne ! Et merci je vous dis !    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous pour votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 tr\u00e8s vite\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:38:16+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s contents, on a pris beaucoup de plaisir. Je ne suis pas content d\u2019avoir pris ce but mais on a produit un grand football. Nous avons tr\u00e8s bien jou\u00e9, et on a montr\u00e9 qu\u2019on est tr\u00e8s bons d\u00e9fensivement et offensivement. Toute l\u2019\u00e9quipe a montr\u00e9 un bon visage. On travaille bien et \u00e7a se ressent sur le terrain.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du gardien parisien Gianluigi Donnarumma","dateModified":"2022-08-21T20:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:36:40+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas beaucoup de choses \u00e0 dire. Il faut \u00eatre plus intelligent, on a fait trop d\u2019erreurs individuelles. Contre Paris, on ne peut pas offrir des cadeaux. Paris est une grande \u00e9quipe. On sait qu\u2019on peut faire beaucoup mieux et on va se concentrer, on va travailler. Il faut gagner le prochain match.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du capitaine lillois Jos\u00e9 Fonte apr\u00e8s la d\u00e9route des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:33:25+00:00","articleBody":"          Le PSG n\u2019a fait qu\u2019une bouch\u00e9e de Lillois bien p\u00e2les en comparaison. Un tripl\u00e9 de Mbapp\u00e9, un doubl\u00e9 et trois passes d\u00e9cisives pour Neymar, des buts de Messi et Hakimi, qui permettent au PSG de mettre une rouste aux Dogues. Paris est plus que jamais leader de Ligue 1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Le PSG s\u2019impose 7 buts \u00e0 1 contre Lille\u00a0!","dateModified":"2022-08-21T20:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:32:11+00:00","articleBody":"     Et comme la plupart des frappes cadr\u00e9es de la part des Lillois ce soir, c\u2019est trop facile pour Donnarumma, qui capte le ballon tranquillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Virginius","dateModified":"2022-08-21T20:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:31:20+00:00","articleBody":"    Bonsoir \u00e0 tous ! \r\nQuel est actuellement le classement de buteurs de Ligue 1 ? \r\nMerci d\u2019avance     Toniotos          Neymar en est \u00e0 cinq buts inscrits en trois matchs, un de plus que Mbapp\u00e9, deux de plus que Messi, Sotoca (Lens) et Tet\u00ea (Lyon).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:30:21+00:00","articleBody":"    Toujours pas d\u2019autre but? On fr\u00f4le l\u2019ennui dites-donc\u2026     Scoubidou         Suffisait de demander.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:29:33+00:00","articleBody":"          Le tripl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, une nouvelle fois servi par Neymar. Le Fran\u00e7ais revient sur son pied droit, le ferme parfaitement et trompe pour la troisi\u00e8me fois de la soir\u00e9e Leonardo Jardim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de sept pour le PSG\u00a0!","dateModified":"2022-08-21T20:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:28:23+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau point stat\u2019","dateModified":"2022-08-21T20:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:27:57+00:00","articleBody":"    Combien de Temps Additionnel ?    Celine Champagne          Toujours pas, encore cinq minutes de temps r\u00e9glementaire \u00e0 disputer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:26:22+00:00","articleBody":"          Leandro Paredes fait son entr\u00e9e en jeu, \u00e0 la place de Vitinha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement c\u00f4t\u00e9 PSG","dateModified":"2022-08-21T20:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:25:30+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant lillois accroche Neymar et r\u00e9colte un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jaune pour David","dateModified":"2022-08-21T20:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:25:10+00:00","articleBody":"    Comment trouvez-vous la relation Mbappe - Neymar ce soir ?    Florian         Comme si rien ne s\u2019\u00e9tait pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Des sourires, une passe d\u00e9 de Neymar pour Mbapp\u00e9. Le penalty-gate semble d\u00e9j\u00e0 bien loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:24:43+00:00","articleBody":"          L\u2019ailier droit de Lille tente une frappe enroul\u00e9e avec son pied gauche. \u00c7a passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Donnarumma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tentative rat\u00e9e de Zhegrova","dateModified":"2022-08-21T20:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:23:27+00:00","articleBody":"          Danilo Pereira et Nordi Mukiele font leur entr\u00e9e en jeu, \u00e0 la place de Sergio Ramos et Achraf Hakimi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du changement c\u00f4t\u00e9 Paris","dateModified":"2022-08-21T20:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:22:42+00:00","articleBody":"    En cas de penalty lequel entre ney et kyky le tirerait d'apr\u00e8s vous sachant que les 2 sont \u00e0 1 but pr\u00e8s d'un coup du chapeau ?    Obibi         Selon Christophe Galtier, qui l\u2019a expliqu\u00e9 avant le d\u00e9but de la rencontre, ce serait \u00e0 Kylian Mbapp\u00e9 que reviendrait la t\u00e2che de tirer le penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:21:49+00:00","articleBody":"    Lille n'est plus un concurrent s\u00e9rieux pour le championnat ?     Blop         Dans le championnat que joue le PSG, certainement pas. Mais dans le championnat \u00e0 19 \u00e9quipes avec le reste des clubs fran\u00e7ais, le LOSC aura sa carte \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:21:21+00:00","articleBody":"    Quel est le meilleur joueur sur le terrain ce dou    Stou08         Deux buts et deux passes d\u00e9cisives pour Neymar ce soir. Difficile de ne pas faire de lui l\u2019homme du match. Pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:19:40+00:00","articleBody":"    Aura t\u2019il encore des Buts ou pas ?     Jp         Hortense esp\u00e8re que non. Ou alors pour le LOSC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#624001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:17:44+00:00","articleBody":"    Combien de Temps Additionnel ?    Nicolas          On va commencer par le temps r\u00e9glementaire\u00a0: encore quinze minutes \u00e0 jouer dans ce match. Et on en saura un peu plus ensuite sur le temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:16:07+00:00","articleBody":"    Bayern vas PSG : c\u2019est qui les meilleurs en ce moment selon vous ?      Edgar Dien But          Difficile \u00e0 dire, mais le Bayern a tout de m\u00eame \u00e9cras\u00e9 Bochum 7 buts \u00e0 0 cet apr\u00e8s-midi. Les deux \u00e9quipes ne pourront en tout cas pas se rencontrer lors de la phase de groupes de la Ligue des champions puisqu\u2019elles font toutes les deux partie du chapeau 1. Rendez-vous en huiti\u00e8mes de finale\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:15:08+00:00","articleBody":"     Alan Virginius est lanc\u00e9 en profondeur mais Marquinhos intervient parfaitement dans la surface avec un tacle gliss\u00e9 pour enlever le ballon \u00e0 l\u2019attaquant lillois. Le PSG r\u00e9cup\u00e8re m\u00eame un six m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle intervention de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-08-21T20:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:13:31+00:00","articleBody":"    Paris joue t'il mieux que l'ann\u00e9e derni\u00e8re ?    Bumper4         Apr\u00e8s quatre matchs (en comptant le Troph\u00e9e des champions contre Nantes), pas de doute possible\u00a0: le PSG joue bien mieux que la saison derni\u00e8re et Christophe Galtier semble avoir trouv\u00e9 une formule int\u00e9ressante avec Neymar, Messi et Mbapp\u00e9 tr\u00e8s proches sur le terrain. Mais reste \u00e0 voir ce que tout \u00e7a donnera lors des grands rendez-vous de Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:12:57+00:00","articleBody":"          Alexsandro est remplac\u00e9 par Tiago Djalo c\u00f4t\u00e9 lillois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:12:00+00:00","articleBody":"     Les Lillois construisent bien, mais la bonne organisation d\u00e9fensive parisienne les emp\u00eache de se retrouver en position id\u00e9ale pour frapper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:11:20+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau point stat\u2019","dateModified":"2022-08-21T20:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:10:40+00:00","articleBody":"    Changement de balles !    1Poilsurunoeuf         Un set \u00e0 z\u00e9ro pour le PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:09:00+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s un long une-deux avec Neymar, Kylian Mbapp\u00e9 inscrit le 6e but parisien\u00a0! La d\u00e9monstration continue\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de 6 pour Paris\u00a0! Kylian Mbapp\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-08-21T20:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:07:43+00:00","articleBody":"     Le LOSC a tent\u00e9 12 tirs contre 13 pour le PSG, et les Lillois ont cadr\u00e9 plus de frappes (9) que les Parisiens (7).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous aurez du mal \u00e0 le croire mais...","dateModified":"2022-08-21T20:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:07:31+00:00","articleBody":"    Il y a eu combien de carton ? et de quel couleurs     ??         Un carton jaune partout, un pour le Parisien Sergio Ramos et un pour le Lillois Benjamin Andr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:06:25+00:00","articleBody":"     Renato Sanches, champion de France avec le LOSC en 2021, a \u00e9t\u00e9 applaudi et acclam\u00e9 par les supporters lillois \u00e0 son entr\u00e9e en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:06:06+00:00","articleBody":"    Pendant la coupe du monde, le championnat continue ?    Tag         Non, les clubs mettent sur pause leur saison pendant la p\u00e9riode de la Coupe du monde (20 novembre-18 d\u00e9cembre) avant de reprendre dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:05:09+00:00","articleBody":"          Nuno Mendes et Marco Verratti sont remplac\u00e9s par Juan Bernat et l\u2019ancien lillois Renato Sanches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux changements pour le PSG","dateModified":"2022-08-21T20:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:05:08+00:00","articleBody":"     Le PSG n\u2019est pas rassasi\u00e9 et continue d\u2019attaquer. Marquinhos est m\u00eame mont\u00e9 aux avant-postes mais sa t\u00eate est contr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:04:11+00:00","articleBody":"    Lille a-t-il plus de chance de gagner ce match ou Arnaud D\u00e9mare de gagner le Tour de France ?    Dr\u00e9sienne         Les deux n\u2019ont aucune chance d\u2019arriver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:03:35+00:00","articleBody":"    A 1 - 6 ils attaquent un second set ?    1Poilsurunoeuf         On change les balles et on repart pour un tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:02:42+00:00","articleBody":"    Au passage : Caroline Garcia l\u2018emporte au WTA 1000 de Cincinnati. Tut tut.    Balle masqu\u00e9e          Allez, un petit Tuuutuuut pour Caroline Garcia, qui a battu Petra Kvitova en finale du Masters 1000 de Cincinnati et remporte son plus gros succ\u00e8s depuis cinq ans\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:01:33+00:00","articleBody":"    Bamba voil\u00e0 ils ont marqu\u00e9 les Dogues\u2026 \u00c7a passe ou je sors ?    Magic Turtule          Allez, \u00e7a passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:01:07+00:00","articleBody":"    Quel est le record de buts marqu\u00e9s durant une saison enti\u00e8re de ligue 1 ?\r\n( Avec 20 \u00e9quipes sinon c'est pas la mm chose )    Foot loveeer         118 buts par le RC Paris lors de la saison 1959-1960. Avec une moyenne de cinq buts par match, le PSG terminerait la saison avec 190 buts. \u00c7a para\u00eet quand m\u00eame un peu compliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:00:53+00:00","articleBody":"          Yazici, Andr\u00e9 et Gudmundsson c\u00e8dent leur place \u00e0 Zhegrova, Martin et la recrue Alan Virginius      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement pour le LOSC\u00a0! ","dateModified":"2022-08-21T20:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T20:00:04+00:00","articleBody":"     Nouvelle occasion parisienne\u00a0! Mbapp\u00e9 trouve Leo Messi, mais Leo Jardim r\u00e9alise son premier arr\u00eat du match\u00a0! Sur le corner qui suit, le gardien r\u00e9alise un nouvel arr\u00eat reflexe sur une t\u00eate de Marquinhos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T20:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:59:05+00:00","articleBody":"    But de Lille, en route vers la remontada ?    Rugbyman         \u00a0\u00ab\u00a0Allez, plus que quatre\u00a0\u00bb, ai-je entendu \u00e0 ma gauche. Hortense y croit. Ou \u00e9tait-ce une pointe d\u2019humour\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:56:56+00:00","articleBody":"    Avec tous ces buts, qui est le meilleur buteur du championnat actuellement ?     Edgar Dien But          Neymar, avec cinq buts en trois matchs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:56:24+00:00","articleBody":"          La r\u00e9ponse lilloise est imm\u00e9diate et le LOSC r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart. Ismaily centre pour Bamba, qui bute d\u2019abord sur Donnarumma avant de pousser le ballon au fond des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le LOSC r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart gr\u00e2ce \u00e0 Bamba\u00a0! ","dateModified":"2022-08-21T19:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:56:11+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Clermont lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e (5-0), puis Montpellier lors de la deuxi\u00e8me (5-2), c\u2019est au tour de Lille de prendre cinq buts contre les Parisiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq buts, le tarif parisien","dateModified":"2022-08-21T19:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:54:57+00:00","articleBody":"          Hakimi r\u00e9cup\u00e8re la balle assez haut gr\u00e2ce \u00e0 son pressing, veut servir Mbapp\u00e9, qui laisse intelligemment pass\u00e9 le ballon pour Neymar, qui ajuste son tir pour tromper Jardim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le festival continue\u00a0! 5-0\u00a0! Doubl\u00e9 pour Neymar ","dateModified":"2022-08-21T19:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:54:40+00:00","articleBody":"    Le PSG m\u00e8ne aussi aux cartons, mais \u00e9tonnement, Verrati n'en a pas encore eu. Il se fait sage en ce d\u00e9but de saison ?    :(         Pas un seul en trois matchs, pour le moment. Christophe Galtier aurait aussi r\u00e9ussi \u00e0 faire changer Verratti\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:53:23+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9quipe qui peut emb\u00eater le PSG\u2026 le PSG lui m\u00eame\u2026 vous savez bien cela arrive trop souvent\u2026    Magic Turtule         Ils ont failli se tirer une balle dans le pied avec le penalty-gate la semaine derni\u00e8re, et pourtant \u00e7a n\u2019a pas l\u2019air de g\u00eaner les Parisiens ce soir. Christophe Galtier aurait-il trouv\u00e9 la formule pour g\u00e9rer tous ces egos\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:53:05+00:00","articleBody":"     Le PSG joue dans les petits espaces au coeur de la d\u00e9fense lilloise. Vitinha r\u00e9cup\u00e8re la balle et tente une frappe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface mais \u00e7a passe au dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:52:17+00:00","articleBody":"    Puisque les sommets sont tutoy\u00e9s, quel est le plus gros score historique inflig\u00e9 en Ligue 1?    Mathusalem         Les Lillois ont encore de la marge\u00a0: \u00e7a remonte \u00e0 la saison 1935-1936 avec la victoire de Sochaux contre Valenciennes (12-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:50:59+00:00","articleBody":"    Y\u2019\u00e0 t\u2019il des Changements ou Pas ?    H et M         Aucun changement \u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:50:06+00:00","articleBody":"    Le PSG est-il d\u00e9j\u00e0 champion de France?    Allons         Ne tirons pas de conclusion h\u00e2tive. Mais apr\u00e8s trois journ\u00e9es, on se demande quelle \u00e9quipe va bien pouvoir emb\u00eater ce PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:49:29+00:00","articleBody":"            DENIS CHARLET \/ AFP          #jsul S'il y a penalty, je le met la haut!    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         #JSUL A la niche, les dogues    A        Jsul : Prochainement dans les salles, le remake parisien de Saturday Night Fever    Eglantine               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/00746cc_5988422-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les laur\u00e9ats du #JSUL sont...","dateModified":"2022-08-21T19:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:49:22+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re frappe de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode est lilloise, pour Yusuf Yazici, mais elle fuit largement le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:48:13+00:00","articleBody":"    Bonsoir Hortense et Denis,\r\nQuel retard pour vous rejoindre et vous faire la bise !\r\nEn d\u00e9couvrant le score je suis groggie pour Lille. \r\nJe peux dire \u00e0 choco li\u00e9geois que mon \u00e9tat d'hypoxie est tr\u00e8s important et attaque d\u00e9j\u00e0 mes cellules neuronales...\r\nHeureusement le live du monde me soutient !    kopiste de tjrs          Bonjour kopiste de tjrs, mieux vaut tard que jamais dira-t-on. On esp\u00e8re pour vous que vous n\u2019aurez pas tout rat\u00e9 de ce match et qu\u2019il y aura d\u2019autres buts en deuxi\u00e8me p\u00e9riode (pas que pour Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:47:36+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode\u00a0!","dateModified":"2022-08-21T19:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:44:25+00:00","articleBody":"    Qui est l\u2019Arbitre centrale  se soir ?    \ud83d\ude00         C\u2019est Cl\u00e9ment Turpin qui est au sifflet ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:40:58+00:00","articleBody":"    L'impression de voir un match Fifa contre mon cousin de 10 ans     AoutchCaPicotte         Moi, mon cousin de 10 ans, il m\u2019\u00e9crase \u00e0 Fifa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:40:24+00:00","articleBody":"    Perdre 4-0 a la mi temps, ca fait un mal de dogues.    A         Pas mal, vous m\u00e9ritez d\u2019\u00eatre publi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:40:08+00:00","articleBody":"    Est-ce que le PSG peut tomber contre Liverpool ou non lors du tirage ?!    LDC         Possible, car Liverpool fera partie du chapeau 2, au contraire du PSG qui sera dans le chapeau 1 lors du tirage au sort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:39:04+00:00","articleBody":"    Vous croyez que la 2e mi-temps sera la m\u00eame chose?    Ovalie         \u00c7a d\u00e9pendra notamment de si Paulo Fonseca d\u00e9cide de faire quelques changements \u00e0 la mi-temps. Mais on voit mal comment Lille pourrait revenir. Mais esp\u00e9rons qu\u2019ils parviennent au moins \u00e0 tenir t\u00eate aux Parisiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:35:29+00:00","articleBody":"    Bon, un but du Ney et on pourra aller en pause. \u00c7a sent la punition du c\u00f4t\u00e9 de Lille.     Edgar Dien But        Neymar a d\u00fb lire le live en m\u00eame temps que j\u2019\u00e9crivais !     Edgar Dien But         Vous aussi, vous \u00eates devin\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:35:16+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau point stat\u2019","dateModified":"2022-08-21T19:35:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:34:53+00:00","articleBody":"    Sur le dessin \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je n'ai pas Jardim mais Leonardo comme gardien du LOSC. Il a senti le coup venir et il est pas venu?    pouet         C\u2019est bien Leonardo Jardim qui souffre dans les buts lillois depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:34:23+00:00","articleBody":"            DENIS CHARLET \/ AFP           Vous connaissez le principe du #JSUL (#JeSuisUneL\u00e9gende)\u00a0: proposez-nous votre l\u00e9gende la plus originale pour cette photo et vous ferez peut-\u00eatre partie des laur\u00e9ats.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/00746cc_5988422-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le #JSUL","dateModified":"2022-08-21T19:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:33:40+00:00","articleBody":"          Le PSG impressionne et m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 4-0. Messi, Neymar et Mbapp\u00e9 ont marqu\u00e9, tout comme Achraf Hakimi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause \u00e0 Lille\u00a0!","dateModified":"2022-08-21T19:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:33:08+00:00","articleBody":"     La plus grosse occasion lilloise\u00a0! Sur un coup franc d\u2019Angel Gomes, Diakit\u00e9 tente une t\u00eate plongeante repouss\u00e9e p\u00e9niblement par la d\u00e9fense parisienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:32:11+00:00","articleBody":"    Une premi\u00e8re mi - temps qu'on peut qualifier de \"compliqu\u00e9e\" pour les Lillois...    1Poilsurunoeuf         Le score est tr\u00e8s dur effectivement pour les Lillois, qui ne font pas un si mauvais match, ne jouent pas trop mal, sans trop de d\u00e9chets techniques. Ils ont m\u00eame cadr\u00e9 5 frappes mais aucune n\u2019\u00e9tait vraiment dangereuse, tandis que les Parisiens sont impitoyables et efficaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:30:28+00:00","articleBody":"          Le Br\u00e9silien est servi par Messi est trompe Jardim... Les trois stars parisiennes ont marqu\u00e9 \u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-0\u00a0! Neymar poursuit le festival parisien\u00a0! ","dateModified":"2022-08-21T19:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:29:24+00:00","articleBody":"    C'est m\u00eame plus dr\u00f4le le PSG la.... On peut pas les envoyer en Premiere League plut\u00f4t?    Chez les rosbifs         Il va falloir suivre de pr\u00e8s leurs d\u00e9buts en Ligue des champions, parce que \u00e7a sera \u00e9videmment tr\u00e8s int\u00e9ressant. Le tirage au sort de la phase de groupes aura d\u2019ailleurs lieu jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:28:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nChez le monde, il y a que des supporters Parisiens ?\r\nParce que \u00e7a suit que cette \u00e9quipe. \r\n    Marseille          Hortense n\u2019est plut\u00f4t pour les Dogues et passe pour le moment une sale soir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:27:41+00:00","articleBody":"     Cette fois, c\u2019est un record valid\u00e9. Le Paris Saint-Germain en est \u00e0 treize buts marqu\u00e9s sur les trois premi\u00e8res journ\u00e9es de Ligue 1, apr\u00e8s ses victoires contre Clermont (5-0), Montpellier (5-2) et celle qui se profile contre Lille. Jamais une \u00e9quipe n\u2019avait marqu\u00e9 autant de buts apr\u00e8s trois journ\u00e9es de championnat. Ce PSG-l\u00e0 semble irr\u00e9sistible en attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"13 buts en trois journ\u00e9es, un record","dateModified":"2022-08-21T19:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:25:10+00:00","articleBody":"          Les Parisiens combinent dans le camp lillois et Neymar sert Hakimi, qui prend le dessus sur Ismaily pour ensuite tromper Jardim. Quel d\u00e9but de match du PSG\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-0 pour le PSG\u00a0! Hakimi fait trembler les filets ","dateModified":"2022-08-21T19:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:24:08+00:00","articleBody":"    Votre compteur indique que cela fait 1492 minutes que \u00e7a joue, c\u2019est un record non?    Pac le Poulet         Notre compteur est souvent capricieux, mais cela fait bien 38 minutes de jeu depuis le d\u00e9but de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:23:46+00:00","articleBody":"     Ismaily tente sa chance \u00e0 son tour, mais il est trop excentr\u00e9 pour inqui\u00e9ter Donnarumma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:23:43+00:00","articleBody":"    Bon sinon : on revient au match ou bien c\u2019est pli\u00e9 pour les dogues ?     Edgar Dien But         Les Lillois se procurent quelques situations mais trop l\u00e9g\u00e8res pour vraiment inqui\u00e9ter Gianluigi Donnarumma. Le gardien italien a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 plusieurs arr\u00eats, mais loin d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9s. Il va en falloir plus pour le prendre \u00e0 d\u00e9faut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:23:05+00:00","articleBody":"     Les Lillois sont de retour en attaque. Andr\u00e9 trouve David dans l\u2019axe, mais sa frappe trop appuy\u00e9e est bien d\u00e9tourn\u00e9e par Donnarumma. Sur l\u2019action suivante, le Canadien tente \u00e0 nouveau sa chance, mais le portier italien r\u00e9pond pr\u00e9sent. Le corner qui suit ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Donnarumma se d\u00e9tend bien face \u00e0 David\u00a0","dateModified":"2022-08-21T19:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:23:05+00:00","articleBody":"    Est-ce que Kyky sourit cette semaine? C\u2019est la seule chose qui compte, non ?    Une histoire d\u2019amiti\u00e9          Il a souri, au bout de neuf secondes de jeu. Une vraie joie, bien d\u00e9monstrative, alors qu\u2019il n\u2019avait pas esquiss\u00e9 de sourire apr\u00e8s son but contre Montpellier la semaine derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:22:16+00:00","articleBody":"    Je n\u2019entends rien du c\u00f4t\u00e9 de Munich : pas terrible pour les fran\u00e7ais aujourd\u2019hui ?     Edgar Dien But                    Lire aussi :  Championnats d\u2019Europe d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Yann Schrub m\u00e9daill\u00e9 de bronze du 10\u00a0000\u00a0m, le relais 4\u00a0x\u00a0100\u00a0m fran\u00e7ais hommes s\u2019empare de l\u2019argent             Si, une m\u00e9daille de bronze pour Yann Schrub sur le 10 000 m. C\u2019est \u00e7a de pris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:21:14+00:00","articleBody":"    Pouvons nous avoir la video du but de Messi si vous l'avez ?\r\n    uhef         Le voil\u00e0.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:21:11+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergio Ramos est le premier averti de la rencontre ","dateModified":"2022-08-21T19:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:20:44+00:00","articleBody":"     Chaque offensive parisienne, ou presque, termine par un tir. Apr\u00e8s une longue phase de possession, les Parisiens, patients, acc\u00e9l\u00e8rent avec Hakimi, qui trouve Mbapp\u00e9. La tentative du Fran\u00e7ais manque le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour Mbapp\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-08-21T19:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:20:17+00:00","articleBody":"    Conseil pour Choco Liegeois : de jolies chaussures (mais pas neuves, question de confort) pour un entretien... Quant \u00e0 l'hypoxie... tout d\u00e9pend du dosage de thym dans la tisane.     Eglantine        Merci Ovalie. Je met imm\u00e9diatement ma bibliographie \u00e0 jour !    Choco li\u00e9geois- publi\u00e9 sur Le Monde         Les internautes du live r\u00e9pondent toujours pr\u00e9sents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:19:44+00:00","articleBody":"    c'est Messi ou Mbapp\u00e9 qui joue en pointe ? car dans la composition suivant les sites il y a les deux versions    CyrilM         C\u2019est davantage Mbapp\u00e9 qui occupe la pointe de l\u2019attaque, avec Neymar et Messi qui sont plus libres et viennent toucher des ballons plus bas sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:19:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:18:28+00:00","articleBody":"    Ceci dit je suis adaptable vous savez. Vous n'avez pas de poste qui se lib\u00e8re chez vous? Je propose un live ski de descente ou concours de raclette. Vous me prenez?    Choco li\u00e9geois         Pas de poste, mais pour partager une raclette, \u00e7a sera avec plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:17:52+00:00","articleBody":"     Intervention d\u00e9cisive de Bafod\u00e9 Diakit\u00e9 devant Neymar\u00a0! Les Parisiens parviennent \u00e0 d\u00e9sorganiser compl\u00e8tement la d\u00e9fense lilloise par leurs combinaisons. Neymar est cherch\u00e9 de la t\u00eate au second poteau, mais Diakit\u00e9 intervient de justesse pour emp\u00eacher le Br\u00e9silien de tenter sa chance. Sur le corner qui suit, la t\u00eate de Marquinhos passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but de Jardim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:17:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:16:40+00:00","articleBody":"    A Choco li\u00e9geois: dans le r\u00e9sum\u00e9, n'oubliez pas de noter que vous \u00eates paru r\u00e9guli\u00e8rement sur le Monde live. On sait jamais!    Ovalie         C\u2019est vrai, n\u2019oubliez pas de le noter tous sur votre CV. \u00c7a peut faire la diff\u00e9rence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:16:01+00:00","articleBody":"    En tout cas depuis que Galtier a quitt\u00e9 Nice, \u00e7a ne va pas fort pour les Aiglons. Un effet entra\u00eeneur pour de vrai ?     Edgar Dien But         Pas n\u00e9cessairement, parce que \u00e7a n\u2019allait pas bien fort du c\u00f4t\u00e9 de Nice en fin de saison derni\u00e8re quand Christophe Galtier \u00e9tait encore l\u00e0. Il faudra certainement quelques semaines d\u2019adaptation pour que Lucien Favre r\u00e9ussisse \u00e0 imposer sa patte sur les Aiglons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:13:41+00:00","articleBody":"    0 - 2, seriez vous devin ?    1Poilsurunoeuf         Simplement de grands sp\u00e9cialistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:13:30+00:00","articleBody":"          Leo Messi lance Nuno Mendes sur le c\u00f4t\u00e9 gauche. Le Portugais centre et redonne le ballon \u00e0 l\u2019Argentin, qui glisse malicieusement le ballon au fond des filets des Dogues. 2-0 pour le PSG\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Messi pour le 2-0\u00a0! ","dateModified":"2022-08-21T19:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:13:08+00:00","articleBody":"               Et donc, Kylian Mbapp\u00e9 n\u2019\u00e9galerait pas le record de Michel Rio et son but au bout de huit secondes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apparemment, ce n\u2019est pas huit secondes, mais neuf","dateModified":"2022-08-21T19:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:12:19+00:00","articleBody":"     La connexion Neymar - Mbapp\u00e9 semble bien r\u00e9tablie, puisque le Br\u00e9silien glisse le ballon au Fran\u00e7ais dans la dos de la d\u00e9fense lilloise. Mbapp\u00e9 \u00e9limine le gardien mais s\u2019\u00e9carte du but et ne parvient pas \u00e0 conclure dans des cages vides. Les Lillois vont devoir corriger leur fa\u00e7on de d\u00e9fendre puisque Mbapp\u00e9 est constamment trouv\u00e9 en profondeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9 se loupe face au but vide ","dateModified":"2022-08-21T19:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:12:01+00:00","articleBody":"    En fait c'est un r\u00e9sum\u00e9 de mon travail en vue d'un entretien d'embauche. Des conseils ?    Choco li\u00e9geois         \u00c7a change tout. Va-t-on assister au premier entretien d\u2019embauche virtuel sur un live du Monde\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:11:00+00:00","articleBody":"    Pensez vous a une remonter du LOSC pour une egaliter ?    uhef         Pour l\u2019instant, on semble plus proche du 2-0 pour le PSG que du 1-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html#623797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/21/lille-psg-suivez-le-match-de-ligue-1-en-direct_6138617_3242.html","datePublished":"2022-08-21T19:10:38+00:00","articleBody":"    D\u00e9j\u00e0 faite, c'est s\u00fbr mais David est Jonathan?    pouet                   Il faudrait lui demander s\u2019il conna\u00eet. Id\u00e9e d\u2019article mise de c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lille-PSG\u00a0: Paris inscrit sept buts et s\u2019impose facilement sur la pelouse des Dogues","dateModified":"2022-08-21T19:10:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/846b660_289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-289f8deed29b41fa9c8c97dbee8cd638-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
