<FILE-date="2022/08/26/17">

<article-nb="2022/08/26/17-1">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le groupe français assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet mais qu’il n’a été validé qu’hier par les autorités russes. « Le Monde » a dévoilé, en début de semaine, que ce gisement russe avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             TotalEnergies annonce céder sa participation dans un champ gazier russe à son partenaire Novatek      Le groupe français assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet mais qu’il n’a été validé qu’hier par les autorités russes. « Le Monde » a dévoilé, en début de semaine, que ce gisement russe avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h06, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le groupe français TotalEnergies a annoncé, vendredi 26 août, s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz, qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe, en Russie.            Il s’agit du champ gazier sur lequel a enquêté Le Monde en se fondant sur plusieurs documents et une enquête de l’ONG Global Witness. Ce gisement a fourni du condensat de gaz à une raffinerie russe, qui en a fait du kérosène, lequel a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   TotalEnergies a démenti les informations du Monde, soutenant aussi que les démarches pour céder cette coentreprise avaient commencé il y a plusieurs semaines. TotalEnergies dit s’être accordé le 18 juillet avec Novatek (qu’il détient par ailleurs à 19,4 %) pour lui céder sa participation de 49 % dans Terneftegaz, et ce, « dans des conditions économiques permettant à TotalEnergies de recouvrer les montants investis dans ce champ », peut-on lire dans le communiqué de la multinationale, qui n’avance pas de chiffres. Novatek a confirmé qu’il détenait désormais 100 % de ce champ.            Sujet « extrêmement sérieux » pour Clément Beaune            Les autorités russes ont été saisies, le 8 août, d’une demande d’autorisation de cette transaction ; elles ont donné leur accord le 25 août, et TotalEnergies et Novatek ont ainsi signé vendredi l’accord définitif de vente.                 Le géant pétrolier ajoute que cette cession relève de ses « principes d’action » fixés dès le mois de mars pour ses activités en lien avec la Russie. Après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, TotalEnergies a annoncé notamment qu’il n’investirait plus dans de nouveaux projets en Russie, mais il y maintient des activités, concentrées essentiellement autour du gaz liquéfié venu de la compagnie Yamal LNG.                             Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                   TotalEnergies, qui affirme « ne pas produire de kérosène pour l’armée russe », est sous pression depuis la publication de l’enquête du Monde. Vendredi matin, le groupe a publié des éléments venus de Novatek assurant que ce combustible n’était en aucun cas destiné à alimenter les avions de guerre russe.            Le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, avait appelé jeudi à « faire la lumière » sur les accusations contre TotalEnergies, assurant qu’il s’agissait d’un « sujet extrêmement sérieux ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139123_3210.html"},"headline":"TotalEnergies annonce c\u00e9der sa participation dans un champ gazier russe \u00e0 son partenaire Novatek","dateCreated":"2022-08-26T17:06:41+02:00","datePublished":"2022-08-26T17:06:41+02:00","dateModified":"2022-08-26T17:18:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18\u00a0juillet mais qu\u2019il n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 qu\u2019hier par les autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a d\u00e9voil\u00e9, en d\u00e9but de semaine, que ce gisement russe avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/c56eb56_1661344547157-000-9ax8b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-2">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Après un dépouillement quasi complet, le MPLA, à la tête du pays depuis 1975, l’emporte mais connaît un fort recul face à l’Unita, principal parti d’opposition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Angola             En Angola, le président Joao Lourenço s’oriente vers une victoire, de justesse      Après un dépouillement quasi complet, le MPLA, à la tête du pays depuis 1975, l’emporte mais connaît un fort recul face à l’Unita, principal parti d’opposition.          Par Pierre Lepidi(Luanda, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           La victoire du président angolais, Joao Lourenço (MPLA) face à son opposant Adalberto Costa Junior (Unita) bientôt proclamée tandis que 97 % des bulletins de vote pour les élections générales du 24 août 2022 ont été dépouillés.  JOHN WESSELS / AFP               Quarante-sept ans après son accession au pouvoir, le Mouvement populaire de libération de l’Angola (MPLA) devrait se maintenir à la tête de l’Angola. Selon les chiffres rendus par la Commission nationale électorale (CNE) après dépouillement de 97,04 % des bulletins, le Parti-Etat est en tête des suffrages avec 51,07 % des suffrages devant l’Union nationale pour l’indépendance totale de l’Angola (Unita) avec 44,05 %, principal parti d’opposition et rival de toujours. Le score cumulé des six autres formations avoisine les 5 %.               Jamais dans l’histoire tourmentée de l’Angola – le MPLA et l’Unita se sont affrontés lors d’une guerre civile qui a fait 500 000 morts entre 1975 et 2002 – les deux partis n’avaient été aussi proches dans les urnes. Porté par un leader charismatique, Adalberto Costa Junior, 60 ans, l’ancien mouvement rebelle arrive même largement en tête à Luanda, capitale tentaculaire de ce pays lusophone d’Afrique australe, avec près de 62 % des voix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Angola, une élection serrée pour le parti au pouvoir                 Selon la Constitution angolaise, la tête de liste du parti qui remporte les législatives est investie chef de l’Etat. A 68 ans, Joao Lourenço, ancien général d’artillerie formé en URSS, reste donc au palais présidentiel de Cidade alta pour un second mandat. Mais le MPLA, qui contrôle l’administration, le processus électoral et les médias publics, a perdu son hégémonie. « Malgré la victoire, c’est bien une défaite qu’enregistre le parti historique, analyse Daniel Ribant, auteur de Força Angola (L’Harmattan). Il perd des voix dans tout le pays à l’exception de la province Zaïre [dans l’extrême nord du pays]. La nervosité au sein du parti était d’ailleurs palpable pendant les dernières semaines de campagne. »          Un Angolais sur deux vit dans la pauvreté          Avec constance, l’Unita a fait reculer son adversaire de 10 points à chaque scrutin : le MPLA comptabilisait 82 % des voix en 2008, 72 % en 2012 et 61 % en 2017. Lors de l’élection du 24 août, qui s’est déroulée « dans le respect des exigences internationales », selon les observateurs indépendants de la Communauté de pays de langue portugaise (CPLP), la digue n’a pas cédé mais le MPLA ne possède plus la majorité absolue au Parlement, où il faut plus des deux tiers des 220 sièges pour pouvoir faire passer des projets de loi sans s’allier à un autre parti. Avec ses 124 députés, le parti-Etat d’inspiration marxiste-léniniste va donc devoir apprendre à partager son autorité. Il devra le faire avec les 90 députés de l’Unita, son ennemi juré.            Il vous reste 51.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/26/en-angola-le-president-joao-lourenco-s-oriente-vers-une-victoire-de-justesse_6139114_3212.html"},"headline":"En Angola, le pr\u00e9sident Joao Louren\u00e7o s\u2019oriente vers une victoire, de justesse","dateCreated":"2022-08-26T15:35:19+02:00","datePublished":"2022-08-26T15:35:19+02:00","dateModified":"2022-08-26T15:36:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Apr\u00e8s un d\u00e9pouillement quasi complet, le MPLA, \u00e0 la t\u00eate du pays depuis 1975, l\u2019emporte mais conna\u00eet un fort recul face \u00e0 l\u2019Unita, principal parti d\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi","description":"Luanda, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/300/0/3598/1799/1342/671/60/0/d8c4514_1661520345140-000-32h494e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-3">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ En août, le Programme alimentaire mondial a indiqué qu’au moins 22 millions de personnes seraient menacées par la faim d’ici à septembre à cause des pertes agricoles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Climat et environnement             La Corne de l’Afrique se prépare à une cinquième saison des pluies consécutive ratée      En août, le Programme alimentaire mondial a indiqué qu’au moins 22 millions de personnes seraient menacées par la faim d’ici à septembre à cause des pertes agricoles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le village de Hargududo, à 80 km de la ville de Goden, en Ethiopie, le 7 avril 2022.  EDUARDO SOTERAS / AFP                 La Corne de l’Afrique, où le risque d’une famine grandit en raison d’une sécheresse historique, se prépare à une cinquième saison des pluies consécutive ratée, a indiqué, vendredi 26 août, l’Organisation météorologique mondiale (OMM), une agence des Nations unies. « Les agences humanitaires vous ont beaucoup parlé de la terrible sécheresse qui sévit dans la Corne de l’Afrique. Malheureusement, vous allez en entendre parler encore plus dans les semaines et les mois à venir, car la sécheresse va se poursuivre », a déclaré une porte-parole de l’OMM, Clare Nullis, lors d’un point de presse régulier à Genève.            Elle a expliqué que le Forum sur les perspectives climatiques pour la région de la Corne de l’Afrique, qui réunit notamment des climatologues et des organisations humanitaires, s’est réuni ces derniers jours, et a publié ses prévisions pour la saison des pluies d’octobre à décembre.                             Episode 1  Article réservé à nos abonnés  L’ensète, faux bananier éthiopien et plante miracle contre la faim ?                   Les prévisions montrent de forts risques de conditions plus sèches que la moyenne dans la plupart des régions de la Corne de l’Afrique, a indiqué Mme Nullis, faisant de cette saison des pluies la cinquième consécutive ratée. « En particulier, les régions touchées par la sécheresse en Ethiopie, au Kenya et en Somalie devraient recevoir des précipitations insuffisantes jusqu’à la fin de l’année », a-t-elle ajouté.                 La porte-parole a souligné l’importance de la saison des pluies d’octobre à décembre dans les parties équatoriales de la Corne de l’Afrique où elle contribue jusqu’à 70 % des précipitations totales annuelles, en particulier dans l’est du Kenya.            « Sauver des millions de vies »            Début 2022, le Programme alimentaire mondial (PAM) a appelé à la mobilisation de fonds pour venir en aide aux 13 millions de personnes alors menacées par la faim dans la Corne de l’Afrique. Et le 19 août, l’organisation a indiqué qu’au moins 22 millions de personnes seraient menacées par la faim d’ici à septembre.            Depuis plusieurs mois, les organisations humanitaires multiplient les alertes sur la dégradation de la situation dans la Corne de l’Afrique, qui fait craindre un drame similaire à celui de 2011, la dernière famine qui avait fait 260 000 morts en Somalie.                             Lire aussi :  La sécheresse qui touche la Somalie a forcé le déplacement de plus de 1 million de personnes                   Dans un communiqué publié vendredi, l’Organisation mondiale de la santé (OMS) a souligné qu’« en agissant maintenant, nous pouvons sauver des millions de vies ». Selon l’OMS, 700 000 personnes sont déjà menacées par la famine dans certaines régions d’Ethiopie, de Somalie et du Soudan du Sud.                « Nous demandons à tous de soutenir l’action humanitaire, que ce soit les donateurs traditionnels comme l’Amérique du Nord, les Européens, le Japon et d’autres qui nous ont fourni de grandes quantités d’argent ces dernières années, ou beaucoup d’autres pays qui pourraient encore s’engager », a relevé le porte-parole du Bureau des affaires humanitaires de l’ONU (Ocha), Jens Laerke, lors du briefing.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/26/la-corne-de-l-afrique-se-prepare-a-une-cinquieme-saison-des-pluies-consecutive-ratee_6139113_3212.html"},"headline":"La Corne de l\u2019Afrique se pr\u00e9pare \u00e0 une cinqui\u00e8me saison des pluies cons\u00e9cutive rat\u00e9e","dateCreated":"2022-08-26T15:12:50+02:00","datePublished":"2022-08-26T15:12:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Climat","D\u00e9veloppement Afrique ","Climat et environnement","Ethiopie","Somalie","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"En ao\u00fbt, le Programme alimentaire mondial a indiqu\u00e9 qu\u2019au moins 22\u00a0millions de personnes seraient menac\u00e9es par la faim d\u2019ici \u00e0 septembre \u00e0 cause des pertes agricoles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/9a7037d_1661519372020-000-329c46h.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-4">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le président français s’est exprimé à Alger lors du deuxième jour de sa visite en Algérie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Algérie             Guerre d’Algérie : Emmanuel Macron récuse toute « repentance » et appelle à regarder le passé « avec courage »      Le président français s’est exprimé à Alger lors du deuxième jour de sa visite en Algérie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 15h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Hommage aux morts pour la France au cimetière Saint-Eugène, dans la banlieue d’Alger, le 26 août 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Emmanuel Macron a estimé vendredi 26 août que la recherche de « la vérité » et de « la reconnaissance » était plus importante que la « repentance » sur les questions de la colonisation et de la guerre d’Algérie qui empoisonnent la relation entre Paris et Alger.            « J’entends souvent que, sur la question mémorielle et la question franco-algérienne, nous sommes sommés en permanence de choisir entre la fierté et la repentance. Moi, je veux la vérité, la reconnaissance, sinon on n’avancera jamais », a déclaré le président français lors d’un point presse à Alger au deuxième jour de sa visite en Algérie.                 Par ailleurs, il a effectué vendredi une longue visite au cimetière européen de Saint-Eugène, dans la banlieue d’Alger. Le président français et son homologue algérien, Abdelmadjid Tebboune, ont scellé jeudi leur réconciliation après des mois de brouille diplomatique, notamment autour de la question de la colonisation française (1830-1962).            Réconciliation et recueillement                             Lire aussi :  Emmanuel Macron annonce la création d’une commission d’historiens français et algériens sur la colonisation                   Sous un soleil de plomb, M. Macron a d’abord déposé une gerbe devant le monument aux « morts pour la France », avant que le chœur de l’armée française entonne La Marseillaise dans le principal cimetière d’Alger du temps de la colonisation française. Le président français était accompagné du ministre de la défense, Sébastien Lecornu, et de représentants d’associations d’anciens combattants.            Ensuite, il a déambulé dans les différents secteurs du cimetière, en compagnie du responsable algérien des lieux, au milieu de pins et de cyprès, dans une atmosphère paisible et recueillie. Il s’est arrêté dans le carré militaire, puis longuement dans le carré juif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Alger, Emmanuel Macron affiche sa volonté de réconciliation                   M. Macron s’est notamment recueilli sur la tombe de l’acteur et metteur en scène Roger Hanin, né en Algérie, enterré en 2015 sous une dalle de marbre très sobre. Ensuite, il s’est arrêté notamment devant un monument aux « trois frères, trois héros morts glorieusement pour la France » pendant la guerre de 1914-1918 : Maurice, Léon et Paul Mayer.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/26/guerre-d-algerie-emmanuel-macron-recuse-toute-repentance-et-appelle-a-regarder-le-passe-avec-courage_6139106_3212.html"},"headline":"Guerre d\u2019Alg\u00e9rie\u00a0: Emmanuel Macron r\u00e9cuse toute \u00ab\u00a0repentance\u00a0\u00bb et appelle \u00e0 regarder le pass\u00e9 \u00ab\u00a0avec courage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T13:34:03+02:00","datePublished":"2022-08-26T13:34:03+02:00","dateModified":"2022-08-26T15:38:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Alg\u00e9rie","Emmanuel Macron","Le Monde Afrique","Politique","International"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 Alger lors du deuxi\u00e8me jour de sa visite en Alg\u00e9rie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/97133c3_1661520948604-cbi1066062.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-5">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Posez vos questions à notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur les derniers incidents qui ont eu lieu à la centrale nucléaire de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 27 avril 2022.   ED JONES / AFP          Au centre de toutes les inquiétudes en raison de bombardements, dont s’accusent mutuellement Russes et Ukrainiens, la centrale de Zaporijjia s’est trouvée « totalement déconnectée » pendant plusieurs heures, jeudi, du réseau en raison de dommages sur les lignes électriques, causés par des incendies, a annoncé la compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom. L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a dit avoir été « informée par l’Ukraine » de cette perte de connexion, mais précise que les installations nucléaires restent alimentées par « la centrale thermique voisine, qui peut fournir de l’électricité de secours ». Les Etats-Unis ont mis en garde la Russie contre un détournement de l’énergie produite, qui serait « inacceptable ».TotalEnergies a annoncé vendredi dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.Le président russe, Vladimir Poutine, a signé, jeudi, un décret ordonnant d’augmenter de 10 % (soit plus de 137 000 soldats) le nombre des militaires que compte l’armée. Aucune précision n’a été donnée sur les raisons de cette augmentation d’effectifs ni sur la façon dont elle sera mise en œuvre.Joe Biden s’est entretenu avec son homologue ukrainien pour lui renouveler son soutien à l’occasion de la fête nationale ukrainienne, le 24 août. « C’est un anniversaire doux-amer, mais j’ai dit clairement que les Etats-Unis continueraient à soutenir l’Ukraine et son peuple dans la lutte pour leur souveraineté », a-t-il tweeté, jeudi.L’Ukraine a dénoncé, jeudi, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, le bombardement russe d’une gare, qui a provoqué la veille, selon elle, la mort d’au moins vingt-cinq civils, Moscou affirmant, de son côté, avoir visé un train militaire et tué plus de deux cents soldats.Le ministre des affaires étrangères italien a rencontré le président ukrainien, jeudi à Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di Maio a exprimé son incrédulité quant au fait qu’« il y en a encore qui nient les faits de ce qui s’est passé ici, en Ukraine ». Il a promis que l’Italie continuerait à soutenir l’Ukraine dans sa défense contre « les envahisseurs, qui sont Russes ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         Reportage. Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance         Décryptages. « Rachisme », contraction de « Russie » et « fascisme », nouveau mot de la guerre en Ukraine         Tribune. « Puissance du secteur énergétique, le Canada est le grand absent de la crise en Europe »         Décryptages. Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire à l’Ukraine dans le long terme         Enquête. Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse         Tchat. « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »         Tchat. « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-26T15:14:40+00:00","coverageEndTime":"2022-08-27T03:14:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","description":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « Le personnel de la centrale de Zaporijia est épuisé et travaille dans des conditions très difficiles, ce qui augmente le risque d’erreur humaine »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-08-26T15:14:40+00:00"
,"endDate":"2022-08-27T03:14:40+00:00"
  TCHAT\r\nExiste t-il un statut 'sp\u00e9cial' pour les centrales nucl\u00e9aires en cas de guerre? (Avec des accords internationaux)    Pascal_         Bonjour, en principe, les centrales nucl\u00e9aires ne doivent jamais \u00eatre attaqu\u00e9es ou prises d\u2019assaut. La Russie a clairement enfreint les accords internationaux sur ce point en envoyant une colonne de blind\u00e9 sur la centrale le 4 mars 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:16:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:15:06+00:00","articleBody":"    J\u2019ai lu que les Russes voulaient connecter la centrale au r\u00e9seau \u00e9lectrique de la Crim\u00e9e pour d\u00e9tourner sa production, a-t-on des informations sur la progression des branchements ?\r\nPar ailleurs les Ukrainiens annoncent que la centrale subit des tirs de mortier ce qui semble indiquer une provenance proche, venant des territoires occup\u00e9s par les Russes. Est-ce que cette information est confirm\u00e9e par ailleurs ?    Alexis         Bonjour Alexis,          Les Russes ont fait des d\u00e9clarations claires sur leurs intentions d\u2019alimenter la Crim\u00e9e depuis la centrale de Zaporijia. Mais les experts que j\u2019ai entendu s\u2019exprimer sur ce projet sont sceptiques. Il faudrait construire une infrastructure de transport (des lignes de haute tension, des sous-stations) \u00e0 proximit\u00e9 du front. Il est probable que l\u2019artillerie ukrainienne an\u00e9antira tous travaux dans ce sens, \u00e9tant donn\u00e9 les capacit\u00e9s et la pr\u00e9cision des armes dont disposent maintenant les Ukrainiens. Donc, pour l\u2019instant, il ne s\u2019agit que de d\u00e9clarations d\u2019intention, probablement \u00e0 but propagandiste\u00a0: justifier au public russe l\u2019occupation militaire d\u2019une centrale nucl\u00e9aire en d\u00e9pit du danger extr\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:10:30+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour et merci de nous aider \u00e0 percer le brouillard sur Zaporija. Ma question : le principal risque concernant les installations d refroidissement, ne risque-t-on pas plut\u00f4t une catastrophe limit\u00e9e g\u00e9ographiquement comme \u00e0 Fukushima plut\u00f4t qu'un nouveau Tchernobyl qui pourrait toucher une zone beaucoup plus \u00e9tendue, bien au del\u00e0 des fronti\u00e8res de l'Ukraine ?    Olivier          Bonjour Olivier,          La centrale de Zaporijia n\u2019est pas du m\u00eame type que celle de Tchernobyl (RBMK, mod\u00e9ration au graphite), sa conception est plus moderne. Mais les risques ne sont pas li\u00e9s uniquement au refroidissement. On ne peut pas exclure que des munitions entrepos\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 proximit\u00e9 des r\u00e9acteurs explosent. Le personnel de la centrale est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des conditions tr\u00e8s difficiles, ce qui augmente le risque d\u2019erreur humaine. Les d\u00e9chets radioactifs sont nettement moins bien prot\u00e9g\u00e9s que les r\u00e9acteurs et peuvent aussi \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de fuites. Si un incident survient, la situation de guerre va compliquer extraordinairement les efforts pour circonscrire le probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:03:58+00:00","articleBody":"    Quel est le pouvoir d\u00e9cisionnaire en temps de guerre de l'AIEA?     S         Bonjour S,          L\u2019AIEA n\u2019a aucun pouvoir d\u00e9cisionnaire. Les Etats sont souverains chez eux, sauf quand leur territoire est occup\u00e9 par une puissance voisine. L\u2019AIEA inspecte, conseille, donne des avis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:00:20+00:00","articleBody":"    >> tchat     Nico         Bonjour Nico,          Le risque est \u00e9norme pour toute la r\u00e9gion. Les vents peuvent tourner rapidement, personne ne peut avec certitude pr\u00e9dire que la Russie ne sera pas touch\u00e9e par des retomb\u00e9es \u00e9ventuelles. Les r\u00e9gion de Voronej et de Rostov ne sont qu\u2019\u00e0 300\u00a0kilom\u00e8tres. La population russe n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019une catastrophe se produise, mais elle n\u2019a pas son mot \u00e0 dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:56:12+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, \r\nLes derniers incendies sont-ils \u00e0 m\u00eame de menacer le refroidissement de la centrale ? L'AIEA peut-elle imposer la d\u00e9militarisation de la centrale ? Ne peut-on y imposer la pr\u00e9sence des casques bleus ? N'y a-t-il toujours aucun moyen de savoir d'o\u00f9 viennent les tirs ( les Ukrainiens parlaient ce matin de tirs provenant d'une distance d'environ 1km, soit un territoire occup\u00e9 par les russes), avec tous les outils dont les diff\u00e9rents services secrets disposent ?\r\nMerci tellement pour tout votre travail !    Korricat          Bonjour Korricat,          Les incendies (ou ce qui a provoqu\u00e9 les incendies) ont coup\u00e9 plusieurs lignes alimentant le syst\u00e8me de pompage d\u2019eau qui refroidit les r\u00e9acteurs. Un syst\u00e8me indispensable pour pr\u00e9venir une catastrophe. Des g\u00e9n\u00e9rateurs diesel situ\u00e9s juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chaque r\u00e9acteur ont pris le relais. Mais on ignore s\u2019ils disposent de suffisamment de diesel pour assurer cette t\u00e2che. Les lignes risquent d\u2019\u00eatre coup\u00e9es \u00e0 nouveau. On n\u2019est pas certains que les six g\u00e9n\u00e9rateurs sont tous en bon \u00e9tat.          Concernant les casques bleus\u00a0: il faudrait obtenir l\u2019accord des Russes, ce qui n\u2019est pas le cas. Ensuite, leur d\u00e9ploiement prend toujours beaucoup de temps \u00e0 organiser, les tractations diplomatiques sont longues. Les casques bleus ne sont pas une force d\u2019intervention rapide, alors que le probl\u00e8me auquel nous faisons face est urgent.          Les \u00ab\u00a0outils des services secrets\u00a0\u00bb sont par d\u00e9finition secrets. Les Am\u00e9ricains ont certainement des capacit\u00e9s d\u2019observation tr\u00e8s puissantes, mais, d\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019ai compris, ils pr\u00e9f\u00e8rent que ces capacit\u00e9s restent inconnues de leurs adversaires et \u2013 ou \u2013 rivaux. S\u2019ils diffusaient leurs images secr\u00e8tes, cela n\u2019emp\u00eacherait de toute fa\u00e7on pas les Russes et tous les int\u00e9r\u00eats antiam\u00e9ricains de parler de fakes et de manipulations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:47:43+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, toute la communaut\u00e9 internationale semble d'accord pour \"neutraliser\" le site de la centrale. M\u00eame les russes, si on en croit les discussions Macron - poutine, semblent d'accord.\r\nQu'est-ce qui bloque encore la mise en application de cette r\u00e9solution ?\r\nMerci.    Phil         Bonjour Phil,          Je n\u2019ai pas entendu la Chine demander \u00e0 la Russie de retirer son arm\u00e9e de la centrale nucl\u00e9aire. Il n\u2019est pas impossible qu\u2019elle fasse pression en coulisse, car un incident grave aurait un impact sur l\u2019ensemble de l\u2019industrie nucl\u00e9aire, sur l\u2019industrie chinoise \u00e9galement. Sinon, oui, les Occidentaux font tous cette demande \u00e0 la Russie, mais Moscou n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 faire un \u00ab\u00a0geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique entre Macron et Poutine, l\u2019Elys\u00e9e a parl\u00e9 d\u2019accord portant sur le passage de la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA via le territoire ukrainien. Mais, c\u00f4t\u00e9 russe, cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9. Il n\u2019y a donc pas d\u2019accord du tout, et surtout pas sur un retrait des troupes russes du site de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:46:13+00:00","articleBody":"                     Le gymnase d\u2019une \u00e9cole apr\u00e8s un bombardement a\u00e9rien sur la ville de Mykola\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 26\u00a0ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Un coll\u00e8ge d\u00e9truit par une attaque a\u00e9rienne sur la ville de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 26 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/b8c7e9a_1661525076337-000-32h62va.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:42:44+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Grynszpan,\r\nMerci bien s\u00fbr de votre pr\u00e9sence et pour votre travail.\r\nA-t-on une date du passage de l'AIEA dans la centrale ?    Antoine B         Bonjour Antoine,          Pas pour l\u2019instant, les n\u00e9gociations sont tr\u00e8s complexes. Les Russes insistent pour que la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA passe par leur territoire (et offre ainsi une forme de l\u00e9gitimation \u00e0 l\u2019occupation). Les Ukrainiens exigent que la visite respecte la souverainet\u00e9 de leur territoire et traverse ainsi la ligne de front, ce qui implique un cessez-le-feu local complexe \u00e0 obtenir aupr\u00e8s des militaires. Les Occidentaux soutiennent enti\u00e8rement Kiev sur ce point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:40:17+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour Emmanuel,\r\nLa situation de la centrale nucl\u00e9aire semble assez complexe, mais si elle est d\u00e9tenue par les Russes, les bombardements qui la menacent directement sont d\u2019origine ukrainienne ou sont-ils li\u00e9s \u00e0 des installations p\u00e9riph\u00e9riques importantes pour la centrale mais faisant l\u2019objet de bombardements russes ?    Guillaume Ancel         Bonjour Guillaume Ancel,          Nous sommes largement envelopp\u00e9s du brouillard de la guerre. Il est toujours difficile de d\u00e9terminer d\u2019o\u00f9 viennent les tirs d\u2019artillerie et il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avec les d\u00e9clarations des deux camps. Etant loin de la zone, je me fonde sur deux raisonnements\u00a0:         Qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 bombarder les lignes \u00e9lectriques reliant la centrale au r\u00e9seau ukrainien\u00a0?          Les affirmations des deux camps ont-elles le m\u00eame poids\u00a0? Mon exp\u00e9rience m\u2019a montr\u00e9 que le camp russe ment syst\u00e9matiquement pour semer la confusion dans les esprits et pour servir son r\u00e9cit \u00ab\u00a0lib\u00e9rateur\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9nazificateur\u00a0\u00bb. Le camp ukrainien pratique aussi la propagande, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l\u2019exag\u00e9ration des faits.           Dans cette configuration\u00a0:         les Russes veulent clairement d\u00e9connecter la centrale du r\u00e9seau ukrainien, et il est probable qu\u2019ils tirent au mortier pour d\u00e9molir les lignes de haute tension \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale. Cela ne veut pas dire que j\u2019exclue totalement que les Ukrainiens tirent aussi sur des cibles militaires russes \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale. Ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait au moins une fois avec un drone kamikaze qui a frapp\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment un groupe de soldats russes bas\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale.          Au niveau des d\u00e9clarations des uns et des autres, on observe une volont\u00e9 de maintenir le brouillard de la guerre des deux c\u00f4t\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:20:19+00:00","articleBody":"     Vous pouvez envoyer vos questions d\u00e8s maintenant. Merci de faire figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que nous puissions la rep\u00e9rer plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, not...","dateModified":"2022-08-26T14:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T13:55:00+00:00","articleBody":"     TotalEnergies annonce dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49\u00a0% dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz, qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe, en Russie.          Contraint par la guerre en Ukraine et les sanctions internationales contre Moscou de se d\u00e9sengager de Russie, le groupe explique dans un communiqu\u00e9 que cette cession r\u00e9sulte d\u2019un accord conclu le 18\u00a0juillet, mais qu\u2019il n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 qu\u2019hier par les autorit\u00e9s russes, \u00ab\u00a0ce qui a permis \u00e0 TotalEnergies et \u00e0 Novatek de signer ce 26\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 l\u2019accord d\u00e9finitif de vente\u00a0\u00bb. Cette vente permet \u00e0 TotalEnergies \u00ab\u00a0de recouvrer les montants investis dans ce champ qui lui restent dus\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.          Le groupe avait auparavant d\u00e9menti \u00e0 plusieurs reprises, mercredi et jeudi, les informations du Monde selon lesquelles il \u00e9tait impliqu\u00e9 dans la vente \u00e0 la Russie de condensat de gaz, qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, a servi \u00e0 ravitailler les avions de combat russes engag\u00e9s en Ukraine. Vendredi matin encore, il avait expliqu\u00e9 que le k\u00e9ros\u00e8ne d\u00e9riv\u00e9 des condensats de gaz issus du champ de Termokarstovo\u00efe \u00e9tait \u00ab\u00a0exclusivement export\u00e9 hors de Russie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies c\u00e8de \u00e0 Novatek ses 49\u00a0% du champ de gaz russe de Termokarstovo\u00efe","dateModified":"2022-08-26T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T12:59:51+00:00","articleBody":"     Le premier ministre tch\u00e8que, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que son pays allait convoquer une r\u00e9union d\u2019urgence pour faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La pr\u00e9sidence tch\u00e8que \u00ab\u00a0convoquera une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie afin de discuter de mesures d\u2019urgence sp\u00e9cifiques pour faire face \u00e0 la situation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Petr Fiala, dans un tweet.                    Approuv\u00e9e par Ursula von der Leyen, chef de la Commission europ\u00e9enne, cette d\u00e9cision intervient au moment o\u00f9 les 27 Etats membres de l\u2019UE tentent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement en p\u00e9trole et en gaz \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.          Le ministre de l\u2019industrie et du commerce tch\u00e8que, Jozef Sikela, a d\u00e9clar\u00e9 que le conseil europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie devait se r\u00e9unir \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb, dans un tweet. \u00ab\u00a0Nous sommes dans une guerre \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie et cela nuit \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence de l\u2019UE organise une r\u00e9union d\u2019urgence sur la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-08-26T13:03:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T12:44:42+00:00","articleBody":"                     Une aide humanitaire est organis\u00e9e pendant l\u2019\u00e9vacuation des zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Bakhmout, le 26 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Un b\u00e2timent du Centre pour l\u2019emploi d\u00e9truit par une frappe militaire russe nocturne, dans la ville de Derhatchi, r\u00e9gion de Kharkiv, le 26 ao\u00fbt 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/3147c01_1661517631221-2022-08-26t111334z-312208317-rc294w94oqd6-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T12:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T11:36:03+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, sous occupation russe et dont le site a subi des bombardements, a \u00e9t\u00e9 rebranch\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique vendredi apr\u00e8s une d\u00e9connexion la veille, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom.          \u00ab\u00a0Un des r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia arr\u00eat\u00e9s la veille a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, vendredi \u00e0 14\u00a0h\u00a004 (13\u00a0h\u00a004 \u00e0 Paris), a annonc\u00e9 Energoatom sur Telegram, tout en assurant que ses syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 fonctionnaient normalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est raccord\u00e9e au r\u00e9seau, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-08-26T12:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:36:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a appel\u00e9 vendredi 26\u00a0ao\u00fbt \u00e0 ce que le \u00ab\u00a0nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb ne soit pas \u00ab\u00a0un instrument de guerre\u00a0\u00bb, apr\u00e8s les bombardements qui ont endommag\u00e9 la gigantesque centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0La guerre en aucun cas ne doit porter atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire du pays, de la sous-r\u00e9gion et de nous tous. Le nucl\u00e9aire civil doit \u00eatre totalement prot\u00e9g\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lors de d\u00e9clarations \u00e0 la presse en marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Alger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le nucl\u00e9aire civil ne doit pas \u00eatre un instrument de guerre\u00a0\u00bb, plaide Emmanuel Macron","dateModified":"2022-08-26T10:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:30:00+00:00","articleBody":"               Dans un tweet, l\u2019Ukraine affirme que la vingtaine d\u2019Himars, M270 et MARS (version allemande du M270), ont d\u00e9truit une cinquantaine de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et de munitions russes.          Malgr\u00e9 les affirmations russes, aucun de ces mat\u00e9riels fournis par l\u2019Occident n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir re\u00e7u une vingtaine de lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-08-26T11:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:19:14+00:00","articleBody":"     Au deuxi\u00e8me jour d\u2019une visite officielle en Alg\u00e9rie, Emmanuel Macron s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 qu\u2019Alger aide \u00ab\u00a0\u00e0 la diversification\u00a0\u00bb des approvisionnements en gaz de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0La France, comme vous le savez, d\u00e9pend peu du gaz dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique. C\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s 20\u00a0% de notre mix, donc c\u2019est tr\u00e8s peu\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Et dans cet ensemble que repr\u00e9sente le gaz, l\u2019Alg\u00e9rie repr\u00e9sente environ 8\u00a0% \u00e0 9\u00a0%.\u00a0\u00bb Gros producteur de gaz naturel, l\u2019Alg\u00e9rie a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ces derniers mois d\u2019un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat de la part de plusieurs pays europ\u00e9ens, dont l\u2019Allemagne et l\u2019Italie, qui cherchent \u00e0 remplacer le gaz russe pour assurer leur approvisionnement dans le contexte de la crise ukrainienne.  \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en comp\u00e9tition avec l\u2019Italie\u00a0\u00bb sur le gaz alg\u00e9rien, a ajout\u00e9 M.\u00a0Macron. Au contraire, a-t-il dit, \u00ab\u00a0je remercie l\u2019Alg\u00e9rie\u00a0\u00bb d\u2019avoir augment\u00e9 les volumes inject\u00e9s dans le gazoduc qui approvisionne l\u2019Italie. \u00ab\u00a0C\u2019est bon pour l\u2019Italie, c\u2019est bon pour l\u2019Europe et \u00e7a am\u00e9liore la diversification de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, auparavant trop d\u00e9pendante du gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Approvisionnement en gaz\u00a0: la coop\u00e9ration franco-alg\u00e9rienne ne changera pas la donne","dateModified":"2022-08-26T10:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:15:20+00:00","articleBody":"     En six mois, les Russes ont \u00e9crit 144\u00a0835 lettres de d\u00e9nonciation, rapporte Roskomnadzor, l\u2019autorit\u00e9 charg\u00e9e notamment de la censure d\u2019Internet. La plupart concernaient des publications sur Internet de textes commentant la conduite de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine. Quelque 86,77\u00a0% de ces d\u00e9nonciations ont eu lieu par courriel, 13,16\u00a0% par courrier, et 0,07\u00a0% de vive voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: d\u00e9nonciations en masse pour des publications sur Internet","dateModified":"2022-08-26T10:28:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T09:35:02+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o mise en ligne par le m\u00e9dia ind\u00e9pendant russe Important Stories \u2013 sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme d\u2019investigation et d\u00e9sign\u00e9 par Moscou comme une \u00ab\u00a0organisation ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb \u2013, Daniil Frolkin, un soldat sous contrat, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avoue le meurtre d\u2019un civil ukrainien et confirme que des soldats de son unit\u00e9, la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, ont particip\u00e9 \u00e0 des pillages et \u00e0 des vols pendant l\u2019occupation d\u2019Andri\u00efvka, entre le 27\u00a0f\u00e9vrier et le 31\u00a0mars [le t\u00e9moignage est r\u00e9sum\u00e9 dans un fil de discussion sur Twitter, en anglais]. Son unit\u00e9 est accus\u00e9e d\u2019avoir tu\u00e9 au moins treize personnes, et des dizaines d\u2019autres sont port\u00e9es disparues. Dans son r\u00e9cit, il d\u00e9nonce aussi le comportement de ses officiers, notamment le lieutenant-colonel Azatbek Omurbekov et \u00e9voque le refus de ses camarades de se battre.          La publication de ce t\u00e9moignage fait suite \u00e0 celle de Pavel Filatiev, qui a d\u00e9nonc\u00e9 dans un long r\u00e9cit les motivations ayant conduit \u00e0 la guerre et la situation d\u00e9plorable de l\u2019arm\u00e9e russe, avant de s\u2019exiler.                                        Lire aussi :  A Andri\u00efvka, le prisonnier de guerre, le graci\u00e9, le r\u00e9sistant et les d\u00e9lateurs                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ex\u00e9cutions, pillages et ordres criminels\u00a0: un soldat russe raconte sa participation \u00e0 l\u2019occupation d\u2019An...","dateModified":"2022-08-26T09:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T08:23:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 des responsables russes \u00e0 Istanbul, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, \u00e9tait \u00e0 Paris, jeudi, pour discuter avec Emmanuel Macron de sa future visite, \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb, sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. Une mission d\u00e9licate, explique-t-il dans un entretien au Monde, alors que la s\u00fbret\u00e9 de la plus grande centrale d\u2019Europe est mise \u00e0 mal par la guerre.                    Lire aussi :  Rafael Mariano Grossi\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, estime Rafael...","dateModified":"2022-08-26T08:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T08:15:57+00:00","articleBody":"                     Un cheminot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un train apr\u00e8s l\u2019attaque russe contre une gare lors du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine dans le village de TChaplyne, en Ukraine, jeudi 25 ao\u00fbt. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0129644_1661501727658-565824.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T08:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:59:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine annonce qu\u2019elle s\u2019appr\u00eate \u00e0 r\u00e9tablir le r\u00e9seau \u00e9lectrique de sa gigantesque centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9branch\u00e9e la veille, alors qu\u2019elle se trouve sous occupation russe et que son site a subi des bombardements.          \u00ab\u00a0Des travaux pr\u00e9paratoires sont en cours pour rebrancher au r\u00e9seau deux unit\u00e9s de la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe, a indiqu\u00e9 sur Telegram Energoatom, op\u00e9rateur ukrainien public des quatre centrales atomiques du pays. Selon Energoatom, une ligne qui fournit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite par la centrale au r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          La centrale est actuellement aliment\u00e9e via une autre ligne r\u00e9par\u00e9e depuis le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur tout en assurant que les \u00e9quipements et les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de cette installation fonctionnaient normalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pr\u00e9pare la reconnexion au r\u00e9seau de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-26T08:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:53:03+00:00","articleBody":"     Les services russes auraient espionn\u00e9 la formation de soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de nouveaux armements sur des bases militaires, dont une am\u00e9ricaine, situ\u00e9es en Allemagne, affirme vendredi l\u2019hebdomadaire allemand Der Spiegel. Le service allemand de contre-espionnage militaire, le MAD, disposerait \u00ab\u00a0d\u2019indices\u00a0\u00bb concernant ces op\u00e9rations d\u2019espionnage, selon l\u2019hebdomadaire.          Deux sites auraient en particulier fait l\u2019objet de surveillance, la base d\u2019Idar-Oberstein (Rh\u00e9nanie-Palatinat) et celle de Grafenw\u00f6hr (Bavi\u00e8re), g\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Le contre-espionnage allemand fait notamment \u00e9tat de la pr\u00e9sence de v\u00e9hicules \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019entr\u00e9e de camps militaires.          A Idar-Oberstein, l\u2019arm\u00e9e allemande formait des soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019obusier Panzerhaubitze 2000, tandis qu\u2019\u00e0 Grafenw\u00f6hr, les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines entra\u00eenaient des Ukrainiens aux syst\u00e8mes d\u2019artillerie occidentaux.          Selon le MAD, les terrains d\u2019entra\u00eenement ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 survol\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises par de petits drones.          Les services allemands soup\u00e7onnent, en outre, la Russie d\u2019avoir tent\u00e9 d\u2019espionner les t\u00e9l\u00e9phones mobiles des Ukrainiens en cours de formation en Allemagne.          Le MAD redoute que les services russes ne tentent d\u2019\u00e9liminer des opposants qui auraient fui la Russie pour se r\u00e9fugier en Allemagne, ou d\u2019\u00e9ventuels d\u00e9serteurs et transfuges des forces de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services russes auraient espionn\u00e9 la formation de soldats ukrainiens en Allemagne","dateModified":"2022-08-26T12:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:13:17+00:00","articleBody":"     Les six r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont toujours d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, qu\u2019ils ne peuvent pas alimenter, d\u00e9clare la compagnie publique Energoatom.          L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 du site, contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est en revanche assur\u00e9 par un c\u00e2ble \u00e9lectrique reli\u00e9 au r\u00e9seau ukrainien, ajoute-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia toujours d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau","dateModified":"2022-08-26T08:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T06:13:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir que le monde avait \u00e9vit\u00e9 de peu une catastrophe radiologique avec l\u2019interruption pendant plusieurs heures de l\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie depuis le mois de mars.          Selon M.\u00a0Zelensky, cette interruption a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des bombardements russes ayant incendi\u00e9 les abords d\u2019une centrale \u00e0 charbon situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et alimentant celle-ci en \u00e9lectricit\u00e9. Des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours fonctionnant au diesel ont assur\u00e9 l\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire et pr\u00e9serv\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de celle-ci, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia fr\u00f4le de nouveau la catastrophe                       \u00ab\u00a0Si notre personnel de la station n\u2019avait pas r\u00e9agi apr\u00e8s l\u2019interruption, nous aurions \u00e9t\u00e9 contraints de faire face aux cons\u00e9quences d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une allocution. \u00ab\u00a0La Russie a mis l\u2019Ukraine et tous les Europ\u00e9ens aux portes d\u2019un d\u00e9sastre radiologique.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) devait \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 acc\u00e9der au site lors des prochains jours, avant que \u00ab\u00a0les occupants\u00a0\u00bb ne fassent basculer la situation \u00e0 \u00ab\u00a0un point de non-retour\u00a0\u00bb.          La compagnie \u00e9nerg\u00e9tique publique ukrainienne Energoatom a, de son c\u00f4t\u00e9, fait savoir qu\u2019il s\u2019agissait de la premi\u00e8re d\u00e9connexion compl\u00e8te du r\u00e9seau \u00e9lectrique dans l\u2019histoire de la centrale de Zaporijia. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 alimente les syst\u00e8mes de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a de nouveau fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe","dateModified":"2022-08-26T06:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T06:01:25+00:00","articleBody":"     La soir\u00e9e d\u2019ouverture du Th\u00e9\u00e2tre de Mykola\u00efv, ville du sud de l\u2019Ukraine, n\u2019est pas comme les autres. Jeudi, le public est descendu dans un abri souterrain pour la premi\u00e8re repr\u00e9sentation qui y \u00e9tait donn\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre.                Un enfant attend le d\u00e9but d\u2019une repr\u00e9sentation au Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Mykola\u00efv, le 25 ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Le hall du Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Mykola\u00efv. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Les spectateurs dans la pi\u00e8ce souterraine du th\u00e9\u00e2tre. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Les actrices en r\u00e9p\u00e9tition avant leur entr\u00e9e sur sc\u00e8ne. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/9384e68_5013909-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les spectacles reprennent dans le sous-sol du Th\u00e9\u00e2tre de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-26T08:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T05:20:14+00:00","articleBody":"     Bien que tr\u00e8s riche, la Suisse craint de manquer d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver si les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019arr\u00eat le restent et si Berlin, en raison de la guerre en Ukraine, r\u00e9duit ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite au gaz.          En \u00e9t\u00e9, la Suisse, ch\u00e2teau d\u2019eau de l\u2019Europe gr\u00e2ce \u00e0 ses centaines de centrales hydrauliques, exporte de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais en hiver c\u2019est l\u2019inverse. Ce n\u2019est habituellement pas un probl\u00e8me, mais depuis la guerre en Ukraine, le gaz russe ne coule plus \u00e0 flots en Europe.          Or la Suisse, qui n\u2019a pas de r\u00e9serves de gaz sur son sol, importe en hiver de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite avec du gaz en Allemagne, confront\u00e9e cette ann\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction des livraisons de gaz russe.          \u00ab\u00a0L\u2019autre probl\u00e8me, c\u2019est que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais la moiti\u00e9 du parc nucl\u00e9aire est \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb en raison notamment de probl\u00e8mes de corrosion, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l\u2019\u00e9nergie dans la grande \u00e9cole universitaire HES-SO.          C\u2019est cette conjonction de facteurs qui fait craindre des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Lors des derniers jours, le gouvernement a appel\u00e9 \u00e0 ne pas dramatiser, tout en assurant se pr\u00e9parer \u00e0 des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, Werner Luginb\u00fchl, a pr\u00e9venu que des coupures de plusieurs heures sont \u00e0 pr\u00e9voir.          Les Suisses, quant \u00e0 eux, se ruent sur les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes et les panneaux solaires pour balcon, tandis que les partis de gauche r\u00e9clament des mesures rapides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse va-t-elle se retrouver dans le noir cet hiver\u00a0?","dateModified":"2022-08-26T05:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T04:03:23+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau ukrainien, jeudi \u00e0 la suite d\u2019un incendie aux abords imm\u00e9diats du site, selon Kiev. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a dit avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0inform\u00e9e par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb de cette perte de connexion, mais pr\u00e9cise que les installations nucl\u00e9aires restent aliment\u00e9es par \u00ab\u00a0la centrale thermique voisine qui peut fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de secours\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis ont mis en garde la Russie contre un d\u00e9tournement de l\u2019\u00e9nergie produite qui serait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret ordonnant d\u2019augmenter de 10\u00a0% (soit plus de 137\u00a0000\u00a0soldats) le nombre de militaires que compte l\u2019arm\u00e9e. Aucune pr\u00e9cision n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur les raisons de cet accroissement de l\u2019effectif ni sur la fa\u00e7on dont il sera mis en \u0153uvre.          Joe Biden s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien pour lui renouveler son soutien \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne du 24\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0C\u2019est un anniversaire doux-amer, mais j\u2019ai dit clairement que les Etats-Unis continueraient \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et son peuple dans leur lutte pour leur souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans un tweet.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, le bombardement russe d\u2019une gare qui a provoqu\u00e9 la veille selon elle la mort d\u2019au moins vingt-cinq\u00a0civils, Moscou affirmant de son c\u00f4t\u00e9 avoir vis\u00e9 un train militaire et tu\u00e9 plus de deux cents soldats.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di\u00a0Maio a exprim\u00e9 son incr\u00e9dulit\u00e9 quant au fait qu\u2019\u00ab\u00a0il y en a encore qui nient les faits de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ici en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a promis que l\u2019Italie continuerait \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine dans sa d\u00e9fense contre \u00ab\u00a0les envahisseurs, qui sont russes\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-08-26T05:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T04:00:33+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-26T04:00:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/26/17-6">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La sûreté du site occupé par l’armée russe dans le sud de l’Ukraine a été largement affaiblie par le conflit en cours déclenché par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Nucléaire             En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations      La sûreté du site occupé par l’armée russe dans le sud de l’Ukraine a été largement affaiblie par le conflit en cours déclenché par Moscou.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Bombardements à proximité d’un réacteur, lignes électriques endommagées, conditions de travail particulièrement stressantes, difficultés à faire venir les pièces nécessaires aux opérations de maintenance ou de réparation… La guerre menée par la Russie a largement dégradé le niveau de sûreté de la centrale de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, faisant craindre un accident nucléaire.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Le personnel de la centrale de Zaporijia est épuisé et travaille dans des conditions très difficiles, ce qui augmente le risque d’erreur humaine »                 De même technologie que les réacteurs français, les six unités de la plus grande centrale d’Europe disposent de systèmes de sûreté similaires à ceux des autres pays européens. Après l’accident de Fukushima, en 2011, au Japon, l’Ukraine a par exemple amélioré ses installations pour pouvoir faire face à une situation de perte totale de l’alimentation électrique. Elle dispose ainsi d’une vingtaine de diesels de secours, qui pourraient prendre le relais en cas de rupture de l’approvisionnement et peuvent fonctionner sept jours avant de devoir être rechargés en combustible. L’approvisionnement en électricité est un élément primordial pour le fonctionnement des centrales, qui permet de refroidir les réacteurs et d’éviter une fusion du cœur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe                 Mais l’installation de Zaporijia, comme toutes les autres centrales, n’a pas été conçue pour opérer dans un contexte de conflit armé. « La robustesse des murs et la redondance des systèmes de sûreté sont des facteurs favorables en cas de tirs sur les bâtiments abritant les réacteurs, mais jusqu’à un certain point », note ainsi Olivier Gupta, le directeur général de l’Autorité de sûreté nucléaire et président de l’Association des autorités de sûreté nucléaire des pays d’Europe de l’Ouest.          Mesures en temps réel             







<article-nb="2022/08/26/17-7">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le ministre des transports, Clément Beaune, a appelé à « faire la lumière » sur le rôle et les activités du groupe français, qui affirme que les révélations du « Monde » ne reposent sur « aucune base factuelle ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Guerre en Ukraine : la pression s’accentue sur TotalEnergies à propos de son rôle en Russie      Le ministre des transports, Clément Beaune, a appelé à « faire la lumière » sur le rôle et les activités du groupe français, qui affirme que les révélations du « Monde » ne reposent sur « aucune base factuelle ».          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au lendemain de la parution de l’enquête du Monde sur la production, par l’entreprise russe Terneftegaz, codétenue par TotalEnergies, d’un condensat de gaz transformé ensuite en kérosène et utilisé par l’armée russe pour bombarder l’Ukraine, le ministre délégué chargé des transports, Clément Beaune, a appelé, jeudi 25 août, dans la matinée, à « faire la lumière » sur le rôle qu’occupe le pétrolier français en Russie. « C’est un sujet extrêmement sérieux, a expliqué M. Beaune sur France 2, donc il faut bien vérifier que, volontairement ou involontairement, il n’y ait pas détournement soit des sanctions, soit de l’énergie que des entreprises françaises ou d’autres produiraient. »                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                 En s’appuyant sur une enquête de Global Witness ainsi que sur la base de données financières Refinitiv, Le Monde a remonté la chaîne d’approvisionnement en kérosène de deux bases militaires (Morozovskaïa et Malchevo), jusqu’au gisement de gaz de Termokarstovoïe, en Sibérie, codétenu par TotalEnergies et où sont extraits des condensats de gaz, un hydrocarbure léger. Ces bases abritent chacune un escadron d’avions de combat multirôle, accusés, par Amnesty International et Human Rights Watch, d’avoir frappé la population civile ukrainienne, notamment lors du bombardement du Théâtre de Marioupol, qui aurait causé la mort de centaines de personnes, le 16 mars.          Rôle auparavant minimisé          Vendredi matin, le géant pétrolier a publié un communiqué dans lequel il affirme que tous les condensats de gaz sortis de terre par sa coentreprise Terneftegaz et stabilisés dans l’usine de son partenaire russe Novatek sont livrés au complexe industriel de Ust-Luga pour être transformés en « une série de produits dont du kérosène qui est exclusivement exporté hors de Russie et ce jet fuel [carburant pour avion] n’a pas les certificats nécessaires pour être vendu sur le marché russe ». Et le groupe français d’en conclure : « Les allégations de certains médias et les appels à enquêter sur les activités de TotalEnergies dans nos sociétés conjointes n’ont absolument aucune base factuelle. »               TotalEnergies reconnaît toutefois que l’usine de Novatek, partenaire dont il est actionnaire, « contribue également à stabiliser les condensats d’autres producteurs russes ». Ce qui signifie qu’ils peuvent servir à fabriquer du carburant pour d’autres clients, notamment l’armée. « Alors que les faits sont clairs, ces nouvelles déclarations de TotalEnergies contredisent les précédentes, lorsque le groupe affirmait que tous les liquides de gaz et condensats étaient traités ensemble dans l’usine de Purovsky, réagit Global Witness, ce qui rend d’autant plus nécessaire le lancement d’une enquête. »        Il vous reste 54.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/totalenergies-sous-pression-a-propos-de-son-role-russie_6139092_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la pression s\u2019accentue sur TotalEnergies \u00e0 propos de son r\u00f4le en Russie","dateCreated":"2022-08-26T10:43:27+02:00","datePublished":"2022-08-26T10:43:27+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:56:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le ministre des transports, Cl\u00e9ment Beaune, a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0faire la lumi\u00e8re\u00a0\u00bb sur le r\u00f4le et les activit\u00e9s du groupe fran\u00e7ais, qui affirme que les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ne reposent sur \u00ab aucune base factuelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/c56eb56_1661344547157-000-9ax8b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-8">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les prix du gaz et de l’électricité ont flambé depuis le début de la guerre en Ukraine. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les tarifs réglementés de l’énergie vont augmenter de 80 % à partir d’octobre      Les prix du gaz et de l’électricité ont flambé depuis le début de la guerre en Ukraine. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        D’après l’université de York, 58 % des ménages britanniques sont menacés de pauvreté énergétique dès l’an prochain.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Les ménages britanniques sont prévenus : ils peuvent s’attendre à voir leurs factures d’énergie flamber, littéralement. Les tarifs réglementés de l’énergie vont augmenter de 80 % à partir d’octobre. Résultat : en pleine crise du coût de la vie, les factures de gaz et d’électricité pourraient encore augmenter l’an prochain, a annoncé vendredi 26 septembre Ofgem, le régulateur britannique du secteur.            Le plafond va passer de 1 971 livres (2 332 euros) par an par foyer moyen à 3 549 livres (4 198 euros) à partir d’octobre. Les prix de l’énergie ont ainsi presque triplé en un an pour 24 millions de ménages – soit environ 85 % de la population – dont la facture annuelle s’élevait en moyenne à 1 277 livres (1 509 euros) en octobre 2021. Pour les quelque 4,5 millions de clients titulaires de compteurs à prépaiement, la facture augmentera en moyenne de 59 livres (70 euros). Et, au regard de la tendance actuelle des cours du gaz, l’Ofgem avertit que « les prix pourraient empirer considérablement tout au long de 2023 ». Il appelle le gouvernement à apporter des aides « urgentes » en pleine crise du coût de la vie.                 « La hausse reflète la progression continue des cours mondiaux de gros du gaz, qui a démarré avec les déconfinements après la pandémie de Covid-19 ; ces cours ont été poussés à des niveaux inédits quand la Russie a lentement interrompu ses approvisionnements de gaz à l’Europe », argumente l’Ofgem.            Ce seuil étant calculé d’après la moyenne des cours de gros du gaz pendant les mois précédents, les experts s’attendent qu’il soit relevé à plus de 4 000 livres en janvier et jusqu’à 6 000 livres au printemps selon les projections les plus pessimistes, ce qui devrait attiser une inflation déjà à plus de 10 % l’an au Royaume-Uni.            « Nous avons conscience de l’impact massif que cette hausse de plafond tarifaire aura sur les ménages à travers la Grande-Bretagne et les décisions difficiles que les consommateurs vont devoir prendre », a commenté Jonathan Brearley, directeur général d’Ofgem.            Ofgem chief executive Jonathan Brearley explains why the energy price is being increased to £3,549 - telling… https://t.co/DqbIPK2BVW— SkyNews (@Sky News)              L’Ofgem précise que le plafond prévoit un « modeste » bénéfice pour les fournisseurs sur les ventes d’énergie aux ménages, mais que, « contrairement aux producteurs d’énergie, la plupart des distributeurs ne font actuellement pas de profits ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Rabais pour les ménages vulnérables et les retraités            Patronat, fournisseurs et associations appellent à une action gouvernementale immédiate pour éviter un choc « dramatique » pour les ménages modestes, déjà confrontés à une inflation à plus de 10 %, la plus forte des pays du G7, tandis que l’économie britannique est au bord de la récession. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.                « On observe une situation de très grand stress chez nos clients. La dette moyenne par client a augmenté de 30 %, à 167 livres. Je dirais qu’environ un tiers de nos clients sont en situation de précarité énergétique, et 20 % de plus pourraient le devenir », souligne Philippe Commaret, directeur commercial d’EDF pour le Royaume-Uni, interrogé par l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Le ministre de l’économie et des finances, Nadhim Zahawi, a, lui aussi, reconnu que « les annonces de plafonds de prix de l’énergie vont causer stress et anxiété chez beaucoup de gens, mais l’aide arrive, avec 400 livres de rabais sur les factures d’énergie pour tous, 650 livres pour les ménages vulnérables, et 300 livres pour les retraités ».            « Pendant que Poutine fait monter les prix de l’énergie pour se venger de notre soutien à la lutte courageuse de l’Ukraine pour sa liberté, je travaille sans relâche pour mettre au point de nouvelles aides », a-t-il assuré, à quelques jours de l’annonce du nom du successeur de Boris Johnson à Downing Street.                La favorite pour remplacer Boris Johnson, la très thatchérienne Liz Truss, avait jusque-là privilégié les baisses d’impôts plus que les aides directes, qu’elle qualifie régulièrement de « pansements ». Vendredi, elle a semblé assouplir sa position, dans une tribune parue dans le Daily Mail : « Si je suis élue cheffe du parti conservateur et première ministre, je prendrai des mesures décisives en arrivant à Downing Street en ce qui concerne des aides immédiates, mais je m’attaquerai aussi aux racines du problème. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les ménages britanniques accablés par la hausse des factures d’énergie                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/inflation-flambee-tarifaire-de-l-energie-au-royaume-uni_6139091_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie vont augmenter de 80 % \u00e0 partir d\u2019octobre","dateCreated":"2022-08-26T10:35:32+02:00","datePublished":"2022-08-26T10:35:32+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:28:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont flamb\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. D\u2019apr\u00e8s l\u2019universit\u00e9 de York, les deux tiers des m\u00e9nages au Royaume-Uni seront plong\u00e9s dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019ici \u00e0 janvier 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/613/0/7354/3677/1342/671/60/0/063710c_434552626f4d4646b4072a228868db68-434552626f4d4646b4072a228868db68-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-9">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique espère pouvoir se rendre très prochainement sur le site, occupé par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »      Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique espère pouvoir se rendre très prochainement sur le site, occupé par les Russes.          Propos recueillis par Perrine Mouterde et Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’Argentin Rafael Mariano Grossi, directeur de l'Agence internationale de l'énergie atomique, à Paris, le 25 août 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Après avoir rencontré des responsables russes à Istanbul, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, était à Paris, jeudi 25 août, pour discuter avec Emmanuel Macron de sa future visite, « probable », sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine. Une mission délicate, explique-t-il dans un entretien au Monde, alors que la sûreté de la plus grande centrale d’Europe est mise à mal par la guerre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Le personnel de la centrale de Zaporijia est épuisé et travaille dans des conditions très difficiles, ce qui augmente le risque d’erreur humaine »                 Vous êtes optimiste quant au fait de pouvoir aller rapidement à Zaporijia. Tous les obstacles à cette mission sont-ils levés ?          Il y a des enjeux politiques, techniques et logistiques à cette visite. Au niveau politique, auparavant, tout le monde n’était pas aligné. Il y a d’abord eu des objections du côté ukrainien, puis du côté russe… Mais, depuis mon intervention au Conseil de sécurité des Nations unies, le 11 août, j’ai senti une impulsion nouvelle. Ce jour-là, les quinze membres du Conseil et l’Ukraine ont pris la parole. Et tous ont fini par se mettre d’accord, en dépit des différences politiques évidentes et des accusations mutuelles, quant à la nécessité de ce déplacement de l’agence en Ukraine. La communauté internationale a compris que le risque était trop important : on ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe                 Reste des questions de logistique. C’est un long trajet, l’Ukraine est vaste et il faut la traverser dans des conditions de sécurité qui ne sont pas idéales. Nous n’avons pas de blindés, nous devons compter sur l’appui des véhicules des Nations unies… C’est une opération où les forces militaires des deux camps doivent travailler ensemble : à un moment donné, par la force des choses, nous passerons des mains ukrainiennes aux mains russes, qui contrôlent Zaporijia. Il nous faut donc des garanties de sécurité. Par ailleurs, mon intention est qu’après cette mission, des experts de l’agence puissent rester en permanence à Zaporijia, et je travaille à un accord en ce sens.          A quoi cette mission peut-elle servir ?          Elle vise la sécurité et la sûreté de l’installation, c’est-à-dire son fonctionnement normal et sans entrave. Nous commencerons par un état des lieux de la situation avant de réparer l’essentiel, de remettre en route les systèmes de transmission qui ont été endommagés. Nous allons également inspecter les piscines d’entreposage du combustible usé et nous attaquer à la question sensible de l’approvisionnement en électricité, qui est indispensable au refroidissement des réacteurs. C’est un problème récurrent depuis le début des opérations militaires. L’accident de [la centrale nucléaire de] Fukushima [au Japon, en 2011] a d’ailleurs eu lieu parce qu’il n’y avait plus de système de refroidissement.        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/rafael-mariano-grossi-on-ne-peut-pas-ajouter-au-drame-de-cette-guerre-un-accident-nucleaire_6139087_3210.html"},"headline":"A la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, \u00ab\u00a0le sc\u00e9nario d\u2019un accident ne peut \u00eatre exclu\u00a0\u00bb\u00a0: entretien avec le patron de l\u2019AIEA","dateCreated":"2022-08-26T09:58:40+02:00","datePublished":"2022-08-26T09:58:40+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:15:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Fukushima","Tchernobyl","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Economie"],"description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique esp\u00e8re pouvoir se rendre tr\u00e8s prochainement sur le site, occup\u00e9 par les Russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/976/0/4679/2339/1342/671/60/0/05c6e9a_1661494962621-csharrock-marianogrossi-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-10">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Rabat avait suspendu en mars 2021 tous ses contacts avec l’ambassade d’Allemagne après ses critiques sur la reconnaissance par Washington de la souveraineté du Maroc sur ce territoire disputé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Sahara occidental : Berlin appuie le plan d’autonomie marocain      Rabat avait suspendu en mars 2021 tous ses contacts avec l’ambassade d’Allemagne après ses critiques sur la reconnaissance par Washington de la souveraineté du Maroc sur ce territoire disputé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chef de la diplomatie marocaine, Nasser Bourita et son homologue allemande Annalena Baerbock, le 25 août 2022 à Rabat.  FADEL SENNA / AFP                 Berlin a apporté, jeudi 26 août, son soutien à l’initiative marocaine d’autonomie sur le Sahara occidental, qualifié de « bonne base » pour régler ce conflit régional, mettant un point final à une longue crise diplomatique avec Rabat.            « L’Allemagne considère le plan d’autonomie présenté en 2007 comme un effort sérieux et crédible du Maroc et comme une bonne base pour une solution acceptée par les deux parties », a indiqué une déclaration conjointe publiée à l’issue de la première visite à Rabat de la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock.                             Lire aussi :  Le roi du Maroc tend une nouvelle fois la main à l’Algérie                   Le déplacement de Mme Baerbock intervient au moment où le président français Emmanuel Macron commence une importante visite en Algérie, rivale régionale du Maroc. Mme Baerbock a notamment eu des entretiens avec son homologue marocain, Nasser Bourita.                 Les deux ministres se sont félicités de la reprise de la coopération entre leurs deux pays et ont affiché leur volonté d’établir « un dialogue stratégique », en particulier sur le changement climatique, les énergies vertes et le développement du continent africain, selon la déclaration. L’Allemagne est l’un des principaux partenaires économiques et commerciaux du royaume.            « Malentendus profonds »            Rabat avait suspendu tous ses contacts avec l’ambassade d’Allemagne au Maroc en mars 2021 en raison de « malentendus profonds » avec Berlin. Parmi les points de friction, figurait la position de l’Allemagne sur le Sahara occidental. Berlin avait critiqué la décision de Washington de reconnaître en décembre 2020 la souveraineté du Maroc sur ce territoire disputé. La brouille diplomatique avait commencé à se dissiper en décembre 2021 quand Rabat avait salué des déclarations « positives » de la part du nouveau gouvernement allemand sur ce dossier.            Dans un discours samedi, le roi du Maroc Mohammed VI a mis en demeure « certains partenaires » à « clarifier » leur position sur le Sahara occidental et à soutenir « sans aucune équivoque » l’initiative marocaine d’autonomie, un message qui s’adressait d’abord à la France, avec laquelle les relations se sont refroidies, selon les médias locaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Alger, Emmanuel Macron affiche sa volonté de réconciliation                   Dans des termes analogues et antérieurs à ceux de l’Allemagne, Paris a déjà dit considérer le plan d’autonomie marocain comme « une base de discussions sérieuse et crédible ».                Le conflit du Sahara occidental, ex-colonie espagnole, oppose depuis des décennies le Maroc aux indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par Alger. Rabat prône un plan d’autonomie sous sa souveraineté tandis que le Polisario réclame un référendum d’autodétermination sous l’égide des Nations unies.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/26/sahara-occidental-berlin-appuie-le-plan-d-autonomie-marocain_6139084_3212.html"},"headline":"Sahara occidental\u00a0: Berlin appuie le plan d\u2019autonomie marocain","dateCreated":"2022-08-26T09:49:49+02:00","datePublished":"2022-08-26T09:49:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Alg\u00e9rie","Maroc","Le Monde Afrique","Sahara occidental"],"description":"Rabat avait suspendu en mars\u00a02021 tous ses contacts avec l\u2019ambassade d\u2019Allemagne apr\u00e8s ses critiques sur la reconnaissance par Washington de la souverainet\u00e9 du Maroc sur ce territoire disput\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/396/0/5510/2755/1342/671/60/0/25cb036_1661499790236-000-32h32vc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-11">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Requinqué par ses avancées législatives récentes et par des sondages prometteurs, le président américain hausse le ton contre ses adversaires, quant à eux très fébriles et toujours sous l’emprise de Donald Trump.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Élections américaines             Joe Biden en campagne dénonce le « semi-fascisme » au sein du Parti républicain      Requinqué par ses avancées législatives récentes et par des sondages prometteurs, le président américain hausse le ton contre ses adversaires, quant à eux très fébriles et toujours sous l’emprise de Donald Trump.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h58, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président américain, Joe Biden, prononce un discours lors d’un meeting dans un lycée de Rockville, Maryland, le 25 août 2022.  OLIVIER DOULIERY / AFP                 Fort de sondages en hausse à un peu plus de deux mois des élections de mi-mandat, Joe Biden a appelé, jeudi 25 août, les Américains à voter en masse pour le Parti démocrate aux législatives de novembre, dénonçant au passage le « semi-fascisme » des républicains les plus radicaux.            Lors d’une levée de fonds dans le Maryland, le président de 79 ans a durement critiqué la frange la plus radicale du camp conservateur. « Ce à quoi nous assistons aujourd’hui, c’est soit à la naissance, soit au glas d’une philosophie MAGA extrême [l’acronyme MAGA faisant référence au slogan emblématique de Donald Trump, « Make America Great Again »]. Ce n’est pas seulement Trump, c’est toute une philosophie (…). C’est comme du semi-fascisme », a-t-il déclaré lors de cet événement, en proche banlieue de Washington.                 Plus tard, prenant la parole lors d’un rassemblement de campagne du Parti démocrate non loin de là, il a lancé : « Vous devez voter pour littéralement sauver à nouveau la démocratie ». Si les enquêtes d’opinion sont toujours à prendre avec des pincettes, la tendance qui se dégage depuis un mois environ en faveur du camp démocrate semble franche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’accord surprise sur un plan « anti-inflation » ramène l’optimisme chez les démocrates                   Des sondages favorables            Selon le site FiveThirtyEight, qui agrège des sondages, les électeurs souhaitant une victoire démocrate aux élections de mi-mandat étaient même le 24 août un peu plus nombreux (44 %) que ceux espérant un succès des républicains (43,6 %). On est loin de la « vague rouge » (la couleur du parti conservateur) envisagée encore au début de l’été, quand la forte inflation semblait réduire à néant les chances du président et de son parti.            La victoire, mardi 23 août d’un démocrate dans un district très disputé de l’Etat de New York a été vue comme un indice supplémentaire du retournement de tendance. Et certains commentateurs se demandent désormais si Joe Biden – dont la cote de popularité remonte elle aussi – ne va pas faire mentir l’histoire électorale. Traditionnellement, en effet, le parti du président perd ces élections qui renouvellent tous les sièges de la Chambre des représentants et trente-cinq des cent sièges du Sénat.                Le plus important facteur dans ce nouvel élan ne doit rien à Joe Biden, bien au contraire : il s’agit de la fin du droit constitutionnel à l’avortement, décidée fin juin par la très conservatrice Cour suprême façonnée par Donald Trump. Alors qu’une majorité des Américains est favorable au droit à l’IVG, les démocrates sont décidés à faire de cette question un enjeu central du scrutin.            Joe Biden a une nouvelle fois promis qu’en cas de victoire en novembre, les démocrates inscriraient le droit à l’avortement dans une loi fédérale, qui s’imposerait aux Etats conservateurs ayant déjà interdit ou fortement limité l’IVG.                             Lire l’entretien avec Jane Fonda :  Article réservé à nos abonnés  Jane Fonda : « La Cour suprême est devenue un cloaque d’extrême droite »                   Des républicains fébriles            Le parti peut aussi se reposer sur des avancées du programme présidentiel, notamment le vote de gigantesques dépenses en faveur de la lutte contre le changement climatique et pour l’innovation technologique. « Il est indéniable que les gains législatifs s’accumulent pour le président Biden et que cela ranime le Parti démocrate », a commenté le lobbyiste Jonathan McCollum, qui a travaillé sur nombre de campagnes.                Sans compter d’autres annonces fortes, qu’il s’agisse de la mort du leader d’Al-Qaïda à la suite d’une frappe américaine ou de l’effacement partiel de la dette étudiante. Sur le front de l’économie, l’inflation montre des signes de ralentissement, tandis que le marché de l’emploi reste florissant.            Un récent sondage très commenté, révélé par la chaîne NBC, indique même que la première préoccupation des électeurs serait désormais « les dangers pesant sur la démocratie », devant le coût de la vie – de quoi alimenter encore les espoirs des démocrates, alors que les partisans de l’ancien président continuent à prétendre que Joe Biden a « volé » la dernière élection présidentielle.            Les républicains, eux, montrent des signes de fébrilité. Leur chef de file au Sénat, Mitch McConnell, estime que le parti conservateur a seulement une chance sur deux de ravir la majorité à la chambre haute du Congrès. Donald Trump, qui ne porte pas Mitch McConnell dans son cœur, s’est fendu mercredi d’un communiqué particulièrement virulent, le traitant de « pion » au service des démocrates.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’emprise persistante de Trump sur les primaires républicaines                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/joe-biden-en-campagne-denonce-le-semi-fascisme-au-sein-du-parti-republicain_6139075_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: Joe Biden en campagne d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0semi-fascisme\u00a0\u00bb au sein du Parti r\u00e9publicain","dateCreated":"2022-08-26T06:58:01+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:58:01+02:00","dateModified":"2022-08-26T09:22:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9lections am\u00e9ricaines"],"keywords":["\u00c9lections am\u00e9ricaines","Donald Trump","Joe Biden","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Requinqu\u00e9 par ses avanc\u00e9es l\u00e9gislatives r\u00e9centes et par des sondages prometteurs, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain hausse le ton contre ses adversaires, quant \u00e0 eux tr\u00e8s f\u00e9briles et toujours sous l\u2019emprise de Donald Trump.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/333/0/3998/1999/1342/671/60/0/db46cd6_5014896-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections am\u00e9ricaines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-americaines/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-12">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les trois économistes à l’institut Bruegel Ben McWilliams, Simone Tagliapietra et Georg Zachmann appellent, dans une tribune au « Monde », à un accord historique des pays de l’Union européenne sur l’énergie créant « un grand marché » pour mettre en échec le chantage énergétique de Poutine et, à long terme, réduire la consommation de combustibles fossiles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Énergies         « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »   Tribune        Ben McWilliams  Analyste de recherche à Bruegel          Simone Tagliapietra  Chercheur à Bruegel et professeur à l’Université catholique de Milan          Georg Zachmann  Chercheur à Bruegel        Les trois économistes à l’institut Bruegel Ben McWilliams, Simone Tagliapietra et Georg Zachmann appellent, dans une tribune au « Monde », à un accord historique des pays de l’Union européenne sur l’énergie créant « un grand marché » pour mettre en échec le chantage énergétique de Poutine et, à long terme, réduire la consommation de combustibles fossiles.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’Europe se trouve au milieu d’une tempête énergétique sans précédent. Au cours des derniers mois, trois chocs simultanés ont poussé l’Union européenne (UE) vers la pire crise énergétique qu’elle n’ait jamais connue.          Le premier choc, qui affecte les marchés mondiaux de l’énergie, est une séquelle de la pandémie. Au plus fort de la crise due au Covid-19, en 2020-2021, les investissements dans le pétrole et le gaz ont fortement diminué, entraînant un profond déséquilibre entre l’offre et la demande d’énergie. Dès lors, tous les marchés des carburants ont connu une pénurie d’approvisionnement et des prix élevés.          Ensuite est venu le choc russe, qui a commencé bien avant l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. La Russie a manipulé les marchés européens du gaz naturel depuis l’été 2021, en réduisant considérablement ses exportations et en ne remplissant pas les sites de stockage appartenant à Gazprom dans l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 Depuis le printemps, la Russie se sert de ses approvisionnements restants comme d’un levier pour obliger les différents pays à assouplir les sanctions sur les transactions financières et les technologies. Depuis début juillet, elle n’envoie plus qu’un tiers des volumes prévus. Les prix du gaz dans l’UE ont par conséquent plus que décuplé et les gouvernements européens essaient de protéger les consommateurs contre ce choc tarifaire, en distribuant des milliards de subventions.          Des compromis politiques douloureux          Enfin, plusieurs fâcheuses coïncidences ont aggravé la situation énergétique déjà tendue en Europe.          Des problèmes de corrosion ont poussé la France à fermer la moitié de ses réacteurs nucléaires, augmentant les besoins en gaz pour la production d’électricité. Une grave sécheresse a fait baisser les rivières et les lacs européens à des niveaux extrêmement bas, compromettant non seulement la production d’hydroélectricité, mais aussi les centrales thermiques, qui ont un besoin de refroidissement, ainsi que les centrales au charbon, qui dépendent des voies navigables pour acheminer le charbon.               En raison de ces trois chocs, l’Europe ne disposera pas, au cours de l’hiver 2022, de suffisamment d’énergie pour répondre à la demande. Cela représente le plus grand risque systémique pour l’Europe à l’heure actuelle, tant du point de vue économique que politique.          Une crise énergétique désordonnée n’entraînerait pas seulement l’UE dans une spirale de récession économique et de tensions sociales, mais exposerait son unité politique au risque de protectionnisme énergétique. Cela affaiblirait sa politique étrangère, et notamment sa position contre l’agression russe en Ukraine.        Il vous reste 63.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/26/la-crise-de-l-energie-represente-le-plus-grand-risque-systemique-pour-l-europe_6139074_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La crise de l\u2019\u00e9nergie repr\u00e9sente le plus grand risque syst\u00e9mique pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T06:30:05+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:30:05+02:00","dateModified":"2022-08-26T06:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les trois \u00e9conomistes \u00e0 l\u2019institut Bruegel Ben McWilliams, Simone Tagliapietra et Georg\u00a0Zachmann appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 un accord historique des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne sur l\u2019\u00e9nergie cr\u00e9ant \u00ab\u00a0un grand march\u00e9\u00a0\u00bb pour mettre en \u00e9chec le chantage \u00e9nerg\u00e9tique de Poutine et, \u00e0 long terme, r\u00e9duire la consommation de combustibles fossiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Ben McWilliams","description":"Analyste de recherche \u00e0 Bruegel"}
,{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"Chercheur \u00e0 Bruegel et professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique de Milan"}
,{"@type":"Person","name":"Georg Zachmann","description":"Chercheur \u00e0 Bruegel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/159022a_854795986-000_T495M.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-13">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Ce sont 3 358 feux qui ont été détectés le 22 août dans la plus grande forêt tropicale du monde, signe d’une aggravation de la déforestation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Incendies en Amazonie             Le Brésil n’avait plus connu autant d’incendies en Amazonie depuis quinze ans      Ce sont 3 358 feux qui ont été détectés le 22 août dans la plus grande forêt tropicale du monde, signe d’une aggravation de la déforestation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h19, mis à jour à 07h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Incendie en Amazonie, dans l’Etat de Para, au Brésil, en août 2020.  CARL DE SOUZA / AFP                 Funeste record : en Amazonie brésilienne, le nombre d’incendies a atteint cette semaine son plus haut niveau depuis quinze ans, selon des chiffres officiels. Les images satellites en ont détecté 3 358, lundi 22 août, soit le nombre le plus élevé en une journée depuis septembre 2007, a confirmé, jeudi 25 août, à l’Agence France-Presse (AFP) un responsable de l’Institut national d’études spatiales (INPE).            Ce chiffre est trois fois plus élevé que celui qui avait été atteint le 10 août 2019 – la « journée du feu » –, lorsque les agriculteurs brésiliens avaient lancé une vaste opération de brûlis dans le nord-est du pays, qui s’était propagée à Sao Paulo, à quelque 2 500 kilomètres de là, suscitant une condamnation internationale.                              Lire aussi   Brésil : 2 248 foyers d’incendie recensés en Amazonie, le pire total depuis treize ans                   Selon Alberto Setzer, responsable du programme de surveillance des incendies de l’INPE, rien ne prouve que les sinistres de lundi soient coordonnés. Ils relèvent plutôt d’un schéma général d’augmentation de la déforestation.            Le pire mois d’août depuis le début de la présidence Bolsonaro            Les experts attribuent en effet les feux en Amazonie à l’action des agriculteurs, éleveurs et spéculateurs, qui défrichent illégalement des terres en brûlant des arbres. « Les régions où se produisent le plus d’incendies se déplacent de plus en plus vers le nord », en suivant un « arc de déforestation en pleine croissance », a déclaré M. Setzer à l’AFP.                 La saison des feux en Amazonie commence généralement en août, avec l’arrivée de la sécheresse. Cette année, dès juillet, l’INPE en a détecté 5 373, soit 8 % de plus que pendant le même mois en 2021. Depuis le 1er août, 24 124 incendies ont été enregistrés, ce qui devrait être le pire mois d’août depuis le début de la présidence de Jair Bolsonaro, même si la situation reste loin de celle d’août 2005, lorsque 63 764 foyers avaient été détectés, le chiffre le plus élevé depuis 1998.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au cœur de l’Amazonie » : Uruara, la ville sans forêt où le bœuf est roi                   Jair Bolsonaro est critiqué pour son soutien à la destruction de l’Amazonie au bénéfice de l’agriculture. Depuis son arrivée au pouvoir, en janvier 2019, la déforestation moyenne annuelle en Amazonie a augmenté de 75 % par rapport à la décennie précédente. Le président d’extrême droite a tweeté, jeudi, à l’adresse de ceux qui critiquent sa politique : « S’ils voulaient qu’une belle forêt leur appartienne, ils auraient dû préserver celles de leur propre pays… L’Amazonie appartient, et appartiendra toujours, aux Brésiliens. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/26/le-bresil-bat-son-record-d-incendies-en-amazonie-depuis-15-ans_6139073_3244.html"},"headline":"Le Br\u00e9sil n\u2019avait plus connu autant d\u2019incendies en Amazonie depuis quinze\u00a0ans","dateCreated":"2022-08-26T06:19:57+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:19:57+02:00","dateModified":"2022-08-26T07:38:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Incendies en Amazonie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Plan\u00e8te","Incendies en Amazonie"],"description":"Ce sont 3\u00a0358 feux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s le 22\u00a0ao\u00fbt dans la plus grande for\u00eat tropicale du monde, signe d\u2019une aggravation de la d\u00e9forestation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/502/0/5064/2532/1342/671/60/0/0237181_5013391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Incendies en Amazonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/incendies-en-amazonie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-14">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Après plusieurs mois de brouille diplomatique sur la question des visas, le chef de l’Etat est arrivé, jeudi, en Algérie, accompagné d’une délégation fournie. Il a annoncé la création d’une commission mixte d’historiens sur la guerre et la colonisation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                        International       Diplomatie         A Alger, Emmanuel Macron affiche sa volonté de réconciliation   Par Madjid Zerrouky (Alger, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h17, mis à jour à 14h56     Temps de Lecture 3 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitAprès plusieurs mois de brouille diplomatique sur la question des visas, le chef de l’Etat est arrivé, jeudi, en Algérie, accompagné d’une délégation fournie. Il a annoncé la création d’une commission mixte d’historiens sur la guerre et la colonisation.                « C’est pour moi un immense plaisir de vous souhaiter la bienvenue ainsi qu’à la délégation qui vous accompagne. » S’adressant à Emmanuel Macron, le chef de l’Etat algérien, Abdelmadjid Tebboune, ne cachait pas sa satisfaction au palais présidentiel d’El Mouradia, à Alger, jeudi 25 août, quelques heures après avoir accueilli son homologue français à sa descente d’avion, ainsi que l’imposante délégation qui s’est déplacée pour une visite de trois jours dans le pays.          Après quelque deux heures et demie d’entretien privé, les deux dirigeants ont tenu, au cours d’une « communication à la presse » encadrée par un protocole parfois incompréhensible – des journalistes porteurs d’un passeport algérien n’ont pas été autorisés à entrer – et sans qu’aucune question ne puisse être posée, à afficher leur entente : « Dans une franchise parfaite et dans le cadre d’un partenariat global d’exception », s’est félicité Abdelmadjid Tebboune.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et l’Algérie, une longue histoire contrariée                 Si le voyage d’Emmanuel Macron en Algérie ne relève pas officiellement de la visite d’Etat, la densité politique de la très large délégation française est cette fois à la hauteur des attentes algériennes après plusieurs mois de brouille diplomatique. Aux côtés d’Emmanuel Macron se trouvaient les ministres de l’économie, Bruno Le Maire, de l’intérieur et des outre-mer, Gérald Darmanin, de l’Europe et des affaires étrangères, Catherine Colonna, de la culture, Rima Abdul-Malak, des armées, Sébastien Lecornu, ainsi que le chef d’Etat-major des armées, Thierry Burkhard, et pas moins d’une cinquantaine d’invités.                              Les ministres français Rima Abdul-Malak, Sébastien Lecornu, Catherine Colonna, Gérald Darmanin et Bruno Le Maire (de gauche à droite) écoutent la déclaration conjointe à la presse du président Macron et de son homologue algérien Abdelmadjid Tebboune, au palais d’El Mouradia, à Alger, le 25 août 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               « Les Français ont tenu compte du fait que les Algériens sont sensibles à la qualité d’une délégation officielle », analyse une source algérienne, en rappelant qu’en avril 2021 l’ancien premier ministre Jean Castex avait renoncé à se rendre à Alger, en raison, officiellement, de la pandémie de Covid-19. Le fait que la délégation française ne devait compter que quelques membres avait en fait particulièrement irrité Alger.          Apaiser les traditionnelles tensions          Ce ne sera pas le cas lors de cette visite de trois jours. Le prestigieux « casting » français tranche même avec les éléments de langage élyséens ayant dépeint ces derniers jours un déplacement moins formel et « résolument tourné vers l’avenir ». Il est notamment prévu une rencontre avec des jeunes start-upeurs vendredi, ou encore d’assister à une « démonstration de breakdance suivie d’échanges avec des acteurs du monde sportif » à Oran, samedi.               La visite du premier ministre italien Mario Draghi, en juillet, était destinée à sceller l’augmentation de la fourniture en hydrocarbures de son pays par l’Algérie alors que l’Europe est en quête d’alternatives au combustible russe. Paris n’insiste pas sur le gaz, même s’il en sera question lors de cette visite française, comme l’indique la présence, parmi la délégation, de la patronne du groupe Engie, Catherine MacGregor.        Il vous reste 44.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/a-alger-emmanuel-macron-affiche-sa-volonte-de-reconciliation_6139072_3210.html"},"headline":"A Alger, Emmanuel Macron affiche sa volont\u00e9 de r\u00e9conciliation","dateCreated":"2022-08-26T06:17:35+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:17:35+02:00","dateModified":"2022-08-26T14:56:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Apr\u00e8s plusieurs mois de brouille diplomatique sur la question des visas, le chef de l\u2019Etat est arriv\u00e9, jeudi, en Alg\u00e9rie, accompagn\u00e9 d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation fournie. Il a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une commission mixte d\u2019historiens sur la guerre et la colonisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky","description":"Alger, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/519/0/6231/3115/1342/671/60/0/2d5b6a2_1661485586530-cbi1066050.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-15">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ « Sur les champs de bataille » (5/6). Déclenchée près d’un an avant le débarquement allié de Normandie, l’invasion de la Sicile par les forces alliées peine à se faire sentir sur l’île méditerranéenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           Baptiste Deyrail                        Séries d'été       Sur les champs de bataille         Sicile 1943, le Débarquement sans souvenir   Par Marie-Béatrice Baudet (Gela et Catane (Italie), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h15     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Sur les champs de bataille » (5/6). Déclenchée près d’un an avant le débarquement allié de Normandie, l’invasion de la Sicile par les forces alliées peine à se faire sentir sur l’île méditerranéenne.                Aucun panneau, pas une seule indication, rien. En arrivant à Gela, sur la côte méridionale de la Sicile, on en vient même à se demander si le débarquement allié a bien eu lieu le 10 juillet 1943 à cet endroit de l’île, la plus grande de la Méditerranée. En ce début août, les vacanciers se protègent du soleil brûlant sous de larges parasols sans soupçonner le moins du monde le tumulte passé. Le contraste avec les plages de Normandie, où les estivants sont mille fois avertis de l’histoire qu’ils foulent aux pieds, est saisissant. Ici, ni table d’orientation, ni monument, ni drapeaux, juste l’oubli. « Ne vous inquiétez pas, je vous attendrai sur le quai », avait heureusement précisé par téléphone l’historien local Giuseppe La Spina.          Ses premiers mots sont pour s’excuser du désert mémoriel ambiant, puis il se tourne vers la longue jetée laissée à l’abandon qui s’avance dans la mer. « C’est par ici que sont arrivés les GI de la 1re division américaine, le samedi 10 juillet 1943 à 4 h 30 du matin. Cette nuit-là, la météo était épouvantable, forte houle, vents violents, l’opération a failli être reportée. » La jetée se repère facilement grâce à une grande banderole blanche qui claque au vent et dont les lettres rouges géantes disent « No demolizione ». « La municipalité ne peut pas détruire cette digue classée au patrimoine national, explique le jeune Sicilien de 37 ans, né à Gela. Savoir pour autant ce qu’il va en advenir est impossible. » Au large, invisible, l’île de Malte. C’est près de ses côtes que les convois américains, anglais et canadiens se regroupèrent la veille de l’action amphibie.          Gela n’est pas totalement amnésique. Dans la vieille ville, détruite en partie par les canons des navires alliés, une plaque a été posée sur l’hôtel de ville. L’inscription commémore d’une phrase le 64e anniversaire du Débarquement : « A la mémoire de tous ceux qui sont tombés. » Laconique, très laconique. Giuseppe La Spina acquiesce : « C’est la toute première indication et elle date de 2007. Personne ne semblait pressé de se souvenir. » Quelques ruelles plus loin, les murs d’une grande bâtisse anonyme en disent davantage. L’ancien siège du conseil fasciste de Gela a été mitraillé lors des affrontements entre les troupes américaines et les forces italiennes et allemandes. Les traces de balles sont nettes. « Que les signes de la bataille de Gela restent indélébiles, témoins éloquents d’un événement qui changea l’histoire de l’Europe », peut-on lire. Un objet accroché à l’un des balcons attire l’attention. Il ressemble à un long étui noir, de ceux qu’on utilise pour ranger un poster ou une carte. A bien y regarder, on reconnaît le faisceau qui ornait le drapeau du Parti national fasciste italien. Aucune mention ne rappelle que cet ancien attribut des empereurs romains était aussi celui des Chemises noires de Mussolini.             Il vous reste 74.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/26/sicile-1943-le-debarquement-sans-souvenir_6139069_3451060.html"},"headline":"Sicile 1943, le D\u00e9barquement sans souvenir","dateCreated":"2022-08-26T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-26T14:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille"],"keywords":["International","Europe","Italie","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille"],"description":"\u00ab\u00a0Sur les champs de bataille\u00a0\u00bb (5\/6). D\u00e9clench\u00e9e pr\u00e8s d\u2019un an avant le d\u00e9barquement alli\u00e9 de Normandie, l\u2019invasion de la Sicile par les forces alli\u00e9es peine \u00e0 se faire sentir sur l\u2019\u00eele m\u00e9diterran\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-B\u00e9atrice Baudet","description":"Gela et Catane (Italie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/758/0/3933/1966/1342/671/60/0/512a836_1660899826820-sicile-hd-v1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sur les champs de bataille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sur-les-champs-de-bataille/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-16">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’interdiction de l’espace Schengen aux Russes serait une punition collective injuste de la part de l’Occident, qui a laissé le Kremlin mener une politique belliqueuse et répressive pendant des années sans réagir, dénonce la journaliste et défenseuse des droits, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Zoïa Svetova : « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »   Tribune        Zoïa Svetova  Journaliste russe        L’interdiction de l’espace Schengen aux Russes serait une punition collective injuste de la part de l’Occident, qui a laissé le Kremlin mener une politique belliqueuse et répressive pendant des années sans réagir, dénonce la journaliste et défenseuse des droits, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h55    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A la fin du mois d’août, les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne vont débattre, lors d’une rencontre informelle à Prague, de la nécessité de bloquer ou non les visas pour les citoyens russes. D’après divers médias, la République tchèque, qui préside actuellement l’Union européenne, a promis de soutenir l’approche la plus radicale. Il se peut donc qu’elle propose aux pays de l’Union européenne de supprimer, dans l’espace Schengen, tous les visas touristiques pour les Russes.          Je suis une journaliste russe, je vis à Moscou et j’observe toute cette histoire et cette hystérie autour des visas.          « Visiter l’Europe est un privilège et non un droit humain », a déclaré Kaja Kallas, la cheffe du gouvernement estonien. Dans la lignée de ces propos, l’Estonie n’accepte même plus les Russes auxquels elle a elle-même accordé un visa Schengen. Il se peut que, très rapidement, elle n’admette plus non plus les détenteurs d’un passeport russe auxquels d’autres pays européens auraient accordé un visa Schengen. La Lettonie et la Lituanie ne donnent plus non plus de visa aux Russes ; la Finlande souhaiterait même ne plus accorder que des visas humanitaires.          Astuce sophistiquée          Cette campagne autour des visas s’explique prétendument par le fait que l’Occident en a assez des Russes, parce que ces derniers soutiendraient, dans leur immense majorité, leur gouvernement et l’opération militaire spéciale en Ukraine. Rappelons toutefois que, dans un pays semi-totalitaire, il est impossible de savoir avec certitude quel pourcentage de citoyens soutient le pouvoir : les sondages ne sont pas fiables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                 L’idée des visas dits humanitaires semble une astuce particulièrement sophistiquée. En effet, celui qui souhaite recevoir un visa humanitaire doit démontrer, dans une ambassade occidentale, qu’il est un adversaire du régime. Comment pourra faire un jeune homme de 17-18 ans souhaitant obtenir un visa parce qu’il craint une mobilisation générale et veut aller en Europe étudier, chercher du travail ou visiter sa famille ?               Celui qui a eu la malchance de naître en Russie est donc obligé de souffrir, même s’il a rêvé toute sa vie d’avoir, dans son pays, le même niveau de démocratie qu’en Europe. De souffrir parce que son voisin est pour Poutine ou pour Staline et, en tout cas, pour le rétablissement de l’empire soviétique. Et les Russes doivent être punis pour cela. Même ceux qui ont participé à des manifestations et ont parfois été retenus par la police pendant quelques heures ou quelques jours.        Il vous reste 73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/26/zoia-svetova-en-supprimant-les-visas-touristiques-pour-les-russes-des-responsables-occidentaux-veulent-definitivement-retablir-l-union-sovietique_6139067_3232.html"},"headline":"Zo\u00efa Svetova\u00a0: \u00ab\u00a0En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent d\u00e9finitivement r\u00e9tablir l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T05:55:12+02:00","datePublished":"2022-08-26T05:55:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Lituanie","Lettonie","Estonie","Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019interdiction de l\u2019espace Schengen aux Russes serait une punition collective injuste de la part de l\u2019Occident, qui a laiss\u00e9 le Kremlin mener une politique belliqueuse et r\u00e9pressive pendant des ann\u00e9es sans r\u00e9agir, d\u00e9nonce la journaliste et d\u00e9fenseuse des droits, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Zo\u00efa Svetova","description":"Journaliste russe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/3466/1733/1342/671/60/0/ed0ff0b_ca727b4ce8ee4975b687e06f883debfe-ca727b4ce8ee4975b687e06f883debfe-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-17">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Un incendie aux abords immédiats du site, jeudi, a endommagé les lignes transportant l’électricité vers le réseau ukrainien et forcé l’arrêt des deux derniers réacteurs en fonctionnement. Moscou et Kiev se rejettent la responsabilité alors qu’une visite de l’AIEA pourrait se dérouler dans « les prochains jours ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe      Un incendie aux abords immédiats du site, jeudi, a endommagé les lignes transportant l’électricité vers le réseau ukrainien et forcé l’arrêt des deux derniers réacteurs en fonctionnement. Moscou et Kiev se rejettent la responsabilité alors qu’une visite de l’AIEA pourrait se dérouler dans « les prochains jours ».          Par Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une vue satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia (Ukraine) et des incendies dans les alentours du site, mercedi 24 août 2022.  ESA SENTINEL-2 / VIA REUTERS               La série d’incidents autour de la centrale nucléaire de Zaporijia ressemble fâcheusement à la chronique d’une catastrophe annoncée. L’environnement sécuritaire autour des six réacteurs s’est fortement dégradé, jeudi 25 août, après qu’un incendie a entraîné une coupure automatique, pendant plusieurs heures, de la liaison entre le site, situé dans le sud de l’Ukraine, le long du Dniepr, et le réseau électrique. Ce qui n’était jamais arrivé à la plus grande centrale d’Europe depuis son entrée en service, en 1985.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Le personnel de la centrale de Zaporijia est épuisé et travaille dans des conditions très difficiles, ce qui augmente le risque d’erreur humaine »                 Les trois lignes aériennes à haute tension de 750 kilovolts (kV) qui partent en direction du Nord – contrôlé par le gouvernement ukrainien – ont été endommagées. Seule la ligne de sécurité de 330 kV qui va vers le Sud – zone occupée par les troupes de Moscou – n’a pas été déconnectée, mais sa puissance est insuffisante pour assurer un fonctionnement sécurisé de l’infrastructure.             






          Pour être refroidis, les six réacteurs à eau pressurisée ont besoin du fonctionnement d’autant de pompes. Depuis la prise d’assaut de la centrale par l’armée russe, le 4 mars, seuls deux réacteurs continuent de produire de l’énergie. Jeudi, des générateurs diesel de secours ont permis d’éviter la surchauffe, et la connexion a été rétablie en début de soirée. Aucune fuite radioactive n’a pour l’instant été détectée dans les alentours.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »                 La cause de l’important incendie qui s’est déclaré sur le flanc sud de la centrale reste sujette à controverse. Visible sur des clichés satellites publiés en milieu de journée, le foyer principal du sinistre n’est qu’à 1,6 kilomètre du réacteur numéro 6 et à tout juste 500 mètres de la sous-station électrique qui convertit l’électricité produite par les turbines en courant transportable sur le réseau. Comme dans la plupart des incidents de ce type, les deux camps se sont mutuellement accusés d’avoir bombardé le site.            








<article-nb="2022/08/26/17-18">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ « Liberté j’écris ton nom » (5/6). La jeune fille a fui en janvier 2019 sa famille et l’Arabie saoudite pour échapper à une vie toute tracée. Rattrapée à l’aéroport, elle a pu être accueillie par le Canada grâce à une forte mobilisation sur les réseaux sociaux. Mais la découverte de la liberté a été vertigineuse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           MARTA IWANEK POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Liberté j'écris ton nom         « Personne ne peut plus me dompter ! » : l’exil à tout prix de la Saoudienne Rahaf Mohammed   Par Annick Cojean   Publié aujourd’hui à 05h15     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Liberté j’écris ton nom » (5/6). La jeune fille a fui en janvier 2019 sa famille et l’Arabie saoudite pour échapper à une vie toute tracée. Rattrapée à l’aéroport, elle a pu être accueillie par le Canada grâce à une forte mobilisation sur les réseaux sociaux. Mais la découverte de la liberté a été vertigineuse.                Elle avait 18 ans et, depuis quelques mois, elle ne songeait qu’à fuir. Fuir l’Arabie saoudite, ses lois, sa culture, qui considéraient les femmes comme des sous-êtres à l’entière disposition des hommes. Fuir la religion musulmane et ce Coran qu’elle s’était mis à haïr, constatant la duplicité avec laquelle on l’invoquait pour davantage assujettir les filles. Fuir sa famille toxique : son père, polygame et tout-puissant, gouverneur dans la région la plus conservatrice du pays, en relation avec la famille royale ; sa mère, éduquée et moderne, puisqu’elle enseignait en ville, mais qui élevait ses filles dans la tradition la plus archaïque ; ses frères aînés, « petits coqs » sadiques, qui se comportaient en gardiens de la vertu de leur sœur, la tabassaient fréquemment et l’enfermaient au nom du sacro-saint « honneur ».          Elle avait 18 ans et elle voulait vivre libre. « Libre de m’habiller comme je voulais, libre de faire du vélo, d’écouter de la musique, de sortir sans mes frères, de choisir un amoureux ou une amoureuse à ma guise… » Elle n’avait aucune idée de ce que signifiait l’exil et ne mesurait pas ce que le mot de liberté pouvait aussi signifier de responsabilité, de solitude, de devoirs, de déboires. Elle savait juste que si elle restait dans ce pays maudit pour les femmes, elle mourrait. Tuée par ses frères ou son père, de plus en plus excédés par ses rebuffades, à moins qu’ils ne l’enferment sous camisole chimique comme sa grande sœur, brisée pour avoir voulu fuir. Ou bien qu’elle se suicide.          Elle avait 18 ans et dans le taxi qui la conduisait vers l’aéroport de Koweït, en cette nuit froide de janvier 2019, elle ressemblait encore à une adolescente un peu ronde, les cheveux mi-longs, la moue et le regard rebelles, la main crispée sur son téléphone. Elle venait pourtant de prendre la décision la plus grave de sa vie et laissait derrière elle, dans l’hôtel où ils dormaient encore, sa mère, sa petite sœur et ses deux frères tant redoutés à qui elle avait subtilisé son passeport. Son plan était clair : prendre le vol de 9 heures pour Bangkok sur Kuwait Airways et poursuivre ensuite vers l’Australie, ce pays de cocagne dont elle avait obtenu le visa en ligne et où elle retrouverait une autre fugitive pour demander l’asile.          Traquée par l’ambassade          Elle avait jeté dans les toilettes sa carte SIM qui aurait permis à sa famille de suivre ses déplacements. Elle disposait de 2 700 dollars (2 650 euros) déposés sur le compte d’un ami dont elle avait le mot de passe. Un réseau clandestin de Saoudiennes, réparties sur plusieurs continents, mais connectées par une messagerie secrète, devait la suivre à la trace. C’était elles sa nouvelle famille. A chaque instant, à l’aéroport de Koweït, elle a craint qu’on ne l’arrête. Mais non. Elle a embarqué sans problème. Et dans l’avion, surexcitée, elle a ressenti un premier vertige de liberté. C’est à l’atterrissage à Bangkok que tout s’est gâté.             Il vous reste 74.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/26/personne-ne-peut-plus-me-dompter-l-exil-a-tout-prix-de-la-saoudienne-rahaf-mohammed_6139058_3451060.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Personne ne peut plus me dompter\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019exil \u00e0 tout prix de la Saoudienne Rahaf Mohammed","dateCreated":"2022-08-26T05:15:05+02:00","datePublished":"2022-08-26T05:15:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","International","Proche-Orient","Arabie saoudite","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom"],"description":"\u00ab\u00a0Libert\u00e9 j\u2019\u00e9cris ton nom\u00a0\u00bb (5\/6). La jeune fille a fui en janvier\u00a02019 sa famille et l\u2019Arabie saoudite pour \u00e9chapper \u00e0 une vie toute trac\u00e9e. Rattrap\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport, elle a pu \u00eatre accueillie par le Canada gr\u00e2ce \u00e0 une forte mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux. Mais la d\u00e9couverte de la libert\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vertigineuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Annick Cojean"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/1666/0/3337/1668/1342/671/60/0/a991759_1660569852265-choix20220715-rahaf-mohammed-mi08.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-j-ecris-ton-nom/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-19">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Nommée fin 2019 en Finlande, cette trentenaire voulait « secouer » la fonction. Elle y est parvenue au-delà de ses propres attentes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Finlande             Sanna Marin, une première ministre moderne qui dérange les conservateurs      Nommée fin 2019 en Finlande, cette trentenaire voulait « secouer » la fonction. Elle y est parvenue au-delà de ses propres attentes.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h03, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sanna Marin lors de la conférence de presse conjointe avec le premier ministre italien Mario Draghi au palais Chigi, à Rome, le 18 mai.  ANDREW MEDICHINI / AP               Dans un entretien à la radio publique finlandaise, en octobre 2021, Sanna Marin annonçait la couleur. Elle voulait « secouer » la fonction de premier ministre. « En tant que mère de 35 ans, je représente une génération plus jeune. J’essaie de vivre comme mon âge », expliquait alors la sociale-démocrate, à la tête du gouvernement de Finlande depuis décembre 2019. Revendiquant déjà son droit à la vie privée, elle s’agaçait : « Parfois, j’ai l’impression que mon existence même est une provocation pour certains. »          Quelques jours plus tôt, les médias du petit pays nordique s’étaient fait l’écho de critiques, dont certaines émanaient de son propre parti. On lui reprochait son activité sur les réseaux sociaux, les fêtes organisées à Kesäranta, la résidence officielle du premier ministre, et ses liens avec certaines célébrités. A ses détracteurs, elle avait alors répondu en reprenant, sur Instagram, les paroles du chanteur finlandais Benjamin Peltonen : « Hey boom-boom-boomer, calme-toi, sois cool. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanna Marin, 34 ans, et première ministre... la carrière politique fulgurante d’une Finlandaise « ordinaire »                 Cette fois, la polémique est d’une tout autre ampleur. Après la fuite d’une vidéo, le 17 août, la montrant en train de danser avec des amis et des personnalités du showbiz, lors d’une fête privée, elle a décidé de se soumettre à un dépistage de drogues. Sans grande surprise, y compris pour ceux qui le réclamaient dans les rangs de la droite conservatrice et de l’extrême droite, le test est revenu négatif.               L’affaire aurait pu s’arrêter là, si une photo, prise par l’une de ses invitées, dans la résidence officielle, cet été, n’avait pas fait son apparition sur TikTok, le 23 août. On y voit deux femmes, les seins nus, en train de s’embrasser, derrière un signe sur lequel est écrit « Finlande ». Un cliché pour lequel la première ministre a dû présenter ses excuses, éclipsant complètement le discours de politique étrangère particulièrement offensif, qu’elle venait de livrer devant les ambassadeurs étrangers en poste à Helsinki.          Statut de superstar          Au terme de ce feuilleton, retransmis presque en direct dans le monde entier, Sanna Marin a fini par craquer. S’exprimant devant les dirigeants et les députés de son parti, réunis à Lahti, au sud de la Finlande, le 24 août, la cheffe du gouvernement, au bord des larmes, a admis avoir passé une semaine « vraiment très difficile ». « Je suis un être humain. Parfois, j’aspire aussi à la joie, à la lumière et au rire, au milieu de ces moments sombres », s’est-elle justifiée, précisant qu’elle n’avait jamais « manqué un seul jour de travail ».        Il vous reste 69.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/sanna-marin-la-jeune-premiere-ministre-finlandaise-victime-de-sa-modernite_6139057_3210.html"},"headline":"Sanna Marin, une premi\u00e8re ministre moderne qui d\u00e9range les conservateurs","dateCreated":"2022-08-26T05:03:02+02:00","datePublished":"2022-08-26T05:03:02+02:00","dateModified":"2022-08-26T14:55:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Finlande","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Europe","International"],"description":"Nomm\u00e9e fin 2019 en Finlande, cette trentenaire voulait \u00ab\u00a0secouer\u00a0\u00bb la fonction. Elle y est parvenue au-del\u00e0 de ses propres attentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/616/0/7395/3697/1342/671/60/0/5b507fe_1661498067786-898596.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-20">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La petite fille est morte après avoir été piquée par un scorpion sur un îlot au milieu du fleuve Evros, entre la Grèce et la Turquie, où, pendant des jours, un groupe de réfugiés a été abandonné.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             La mort de Maria, réfugiée syrienne de 5 ans, réveille l’opinion publique grecque      La petite fille est morte après avoir été piquée par un scorpion sur un îlot au milieu du fleuve Evros, entre la Grèce et la Turquie, où, pendant des jours, un groupe de réfugiés a été abandonné.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h26, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des demandeurs d’asile arrêtés pour avoir traversé illégalement la frontière entre la Turquie et la Grèce sont retenus en détention à Fylakio, en Grèce, le 14 juin 2021.  BYRON SMITH / GETTY IMAGES VIA AFP                   LETTRE D’ATHÈNES          « Nous voulons que justice soit faite pour notre fille ». Les parents de Maria, une petite réfugiée syrienne de 5 ans, morte des suites d’une piqûre de scorpion alors qu’elle était bloquée sur un îlot au milieu du fleuve Evros, entre la Grèce et la Turquie, étaient entendus cette semaine par le procureur d’Orestiada. « Ils sont traumatisés, fatigués, enfermés dans le camp de Fylakio et ils doivent penser à enterrer leur fille dignement alors qu’elle a juste été recouverte de terre sur l’îlot où ils sont restés pendant plusieurs jours sans que les autorités grecques ne leur portent assistance, malgré de nombreux appels à l’aide », explique Klotildi Prountzou, l’avocate du Conseil grec pour les réfugiés (CGR) qui les représente.               Le drame de la jeune Syrienne commence le 14 juillet. Maria, ses quatre frères et sœurs, et ses parents font alors partie d’un groupe composé de 50 migrants qui tentent la traversée périlleuse du fleuve Evros. D’après les témoignages des exilés, majoritairement syriens et palestiniens, ils sont arrêtés immédiatement après avoir rejoint la rive grecque, par des policiers et des hommes masqués. Ils sont ensuite renvoyés de force sur un îlot situé au milieu du fleuve, sans eau ni nourriture. « Durant ce violent refoulement, le groupe que nous avons interrogé a raconté que deux hommes sont décédés par noyade, tandis qu’un autre migrant aurait été roué de coups jusqu’à la mort. Le procureur d’Orestiada doit également éclaircir ces points-là », demande Klotildi Prountzou.          Le CGR et l’ONG HumanRights360, contactés par le groupe de migrants, saisissent dès le 20 juillet la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) pour que les autorités grecques mettent à l’abri les demandeurs d’asile. Mais la police grecque affirme ne pas réussir à les localiser. Le 26 juillet, les ressortissants syriens et palestiniens sont de retour sur la rive turque où un accueil tout aussi brutal leur est réservé. Les soldats turcs refusent de les laisser passer de nouveau sur leur territoire, les tabassent et, après les avoir gardés plusieurs jours, les reconduisent le 6 août sur un autre îlot au milieu du fleuve Evros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Grèce, migrants et passeurs empruntent des routes plus périlleuses                 Le 9 août, alors que plusieurs ONG, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) et des journalistes en contact avec le groupe ont tenté de persuader les autorités d’intervenir, Maria meurt à la suite de la piqûre d’un scorpion. Aya, sa sœur de 9 ans, est aussi piquée et sa santé se détériore. Dans cette zone militarisée, même l’accès des humanitaires, du HCR et des services de secours n’a pas été autorisé. La chaîne britannique Channel 4, qui réussit à communiquer avec les réfugiés par téléphone, publie alors un reportage glaçant largement repris en Grèce : « Ici, c’est l’enfer sur terre. Nous sommes au milieu de la rivière, sans eau potable, entourés de serpents et de scorpions et personne ne vient nous aider ! » s’inquiète dans un appel vidéo Baida Al Saleh, une Syrienne de 27 ans.        Il vous reste 51.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/le-deces-d-une-fillette-syrienne-reveille-l-opinion-publique-grecque_6139055_3210.html"},"headline":"La mort de Maria, r\u00e9fugi\u00e9e syrienne de 5 ans, r\u00e9veille l\u2019opinion publique grecque","dateCreated":"2022-08-26T04:26:17+02:00","datePublished":"2022-08-26T04:26:17+02:00","dateModified":"2022-08-26T10:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce","Lettres de"],"description":"La petite fille est morte apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9e par un scorpion sur un \u00eelot au milieu du fleuve Evros, entre la Gr\u00e8ce et la Turquie, o\u00f9, pendant des jours, un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/f266fd5_1661480404498-020-1233456361.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  
