<FILE-date="2022/08/26/17">

<article-nb="2022/08/26/17-1">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le groupe français assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet mais qu’il n’a été validé qu’hier par les autorités russes. « Le Monde » a dévoilé, en début de semaine, que ce gisement russe avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             TotalEnergies annonce céder sa participation dans un champ gazier russe à son partenaire Novatek      Le groupe français assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet mais qu’il n’a été validé qu’hier par les autorités russes. « Le Monde » a dévoilé, en début de semaine, que ce gisement russe avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h06, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le groupe français TotalEnergies a annoncé, vendredi 26 août, s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz, qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe, en Russie.            Il s’agit du champ gazier sur lequel a enquêté Le Monde en se fondant sur plusieurs documents et une enquête de l’ONG Global Witness. Ce gisement a fourni du condensat de gaz à une raffinerie russe, qui en a fait du kérosène, lequel a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   TotalEnergies a démenti les informations du Monde, soutenant aussi que les démarches pour céder cette coentreprise avaient commencé il y a plusieurs semaines. TotalEnergies dit s’être accordé le 18 juillet avec Novatek (qu’il détient par ailleurs à 19,4 %) pour lui céder sa participation de 49 % dans Terneftegaz, et ce, « dans des conditions économiques permettant à TotalEnergies de recouvrer les montants investis dans ce champ », peut-on lire dans le communiqué de la multinationale, qui n’avance pas de chiffres. Novatek a confirmé qu’il détenait désormais 100 % de ce champ.            Sujet « extrêmement sérieux » pour Clément Beaune            Les autorités russes ont été saisies, le 8 août, d’une demande d’autorisation de cette transaction ; elles ont donné leur accord le 25 août, et TotalEnergies et Novatek ont ainsi signé vendredi l’accord définitif de vente.                 Le géant pétrolier ajoute que cette cession relève de ses « principes d’action » fixés dès le mois de mars pour ses activités en lien avec la Russie. Après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, TotalEnergies a annoncé notamment qu’il n’investirait plus dans de nouveaux projets en Russie, mais il y maintient des activités, concentrées essentiellement autour du gaz liquéfié venu de la compagnie Yamal LNG.                             Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                   TotalEnergies, qui affirme « ne pas produire de kérosène pour l’armée russe », est sous pression depuis la publication de l’enquête du Monde. Vendredi matin, le groupe a publié des éléments venus de Novatek assurant que ce combustible n’était en aucun cas destiné à alimenter les avions de guerre russe.            Le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, avait appelé jeudi à « faire la lumière » sur les accusations contre TotalEnergies, assurant qu’il s’agissait d’un « sujet extrêmement sérieux ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139123_3210.html"},"headline":"TotalEnergies annonce c\u00e9der sa participation dans un champ gazier russe \u00e0 son partenaire Novatek","dateCreated":"2022-08-26T17:06:41+02:00","datePublished":"2022-08-26T17:06:41+02:00","dateModified":"2022-08-26T17:18:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18\u00a0juillet mais qu\u2019il n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 qu\u2019hier par les autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a d\u00e9voil\u00e9, en d\u00e9but de semaine, que ce gisement russe avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/c56eb56_1661344547157-000-9ax8b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-2">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Posez vos questions à notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur les derniers incidents qui ont eu lieu à la centrale nucléaire de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 27 avril 2022.   ED JONES / AFP          Au centre de toutes les inquiétudes en raison de bombardements, dont s’accusent mutuellement Russes et Ukrainiens, la centrale de Zaporijjia s’est trouvée « totalement déconnectée » pendant plusieurs heures, jeudi, du réseau en raison de dommages sur les lignes électriques, causés par des incendies, a annoncé la compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom. L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a dit avoir été « informée par l’Ukraine » de cette perte de connexion, mais précise que les installations nucléaires restent alimentées par « la centrale thermique voisine, qui peut fournir de l’électricité de secours ». Les Etats-Unis ont mis en garde la Russie contre un détournement de l’énergie produite, qui serait « inacceptable ».TotalEnergies a annoncé vendredi dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.Le président russe, Vladimir Poutine, a signé, jeudi, un décret ordonnant d’augmenter de 10 % (soit plus de 137 000 soldats) le nombre des militaires que compte l’armée. Aucune précision n’a été donnée sur les raisons de cette augmentation d’effectifs ni sur la façon dont elle sera mise en œuvre.Joe Biden s’est entretenu avec son homologue ukrainien pour lui renouveler son soutien à l’occasion de la fête nationale ukrainienne, le 24 août. « C’est un anniversaire doux-amer, mais j’ai dit clairement que les Etats-Unis continueraient à soutenir l’Ukraine et son peuple dans la lutte pour leur souveraineté », a-t-il tweeté, jeudi.L’Ukraine a dénoncé, jeudi, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, le bombardement russe d’une gare, qui a provoqué la veille, selon elle, la mort d’au moins vingt-cinq civils, Moscou affirmant, de son côté, avoir visé un train militaire et tué plus de deux cents soldats.Le ministre des affaires étrangères italien a rencontré le président ukrainien, jeudi à Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di Maio a exprimé son incrédulité quant au fait qu’« il y en a encore qui nient les faits de ce qui s’est passé ici, en Ukraine ». Il a promis que l’Italie continuerait à soutenir l’Ukraine dans sa défense contre « les envahisseurs, qui sont Russes ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         Reportage. Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance         Décryptages. « Rachisme », contraction de « Russie » et « fascisme », nouveau mot de la guerre en Ukraine         Tribune. « Puissance du secteur énergétique, le Canada est le grand absent de la crise en Europe »         Décryptages. Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire à l’Ukraine dans le long terme         Enquête. Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse         Tchat. « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »         Tchat. « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-26T15:14:40+00:00","coverageEndTime":"2022-08-27T03:14:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","description":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « Le personnel de la centrale de Zaporijia est épuisé et travaille dans des conditions très difficiles, ce qui augmente le risque d’erreur humaine »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-08-26T15:14:40+00:00"
,"endDate":"2022-08-27T03:14:40+00:00"
  bonjour\r\nla centrale semble loin de la ligne de front. Qu\u2019est ce qui emp\u00eache les ukrainiens de couper les liens entre la garnison russe qui l\u2019occupe et ses arri\u00e8res?    Michel         Bonjour, la centrale est \u00e0 la fois loin et proche. la ligne de front se trouve 60km \u00e0 l\u2019est de la centrale. Mais la centrale est aussi situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr (dont les eaux refroidissent les r\u00e9acteurs). Le gouvernement ukrainien contr\u00f4le la rive droite du Dniepr, et donc des militaires ukrainiens se trouvent \u00e0 10 km \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale. Des duels d\u2019artillerie se d\u00e9roulent par dessus le Dniepr au niveau de la centrale. Les Russes bombardent fr\u00e9quemment les villes ukrainiennes de Nikopol et Marganiets, profitant de la centrale comme \u00ab\u00a0bouclier tactique\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a sans doute pas les moyens pour l\u2019instant de mener une contre attaque dans cette r\u00e9gion visant \u00e0 encercler les militaires russes bas\u00e9s dans la centrale de Zaporijjia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:16:57+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nExiste t-il un statut 'sp\u00e9cial' pour les centrales nucl\u00e9aires en cas de guerre? (Avec des accords internationaux)    Pascal_         Bonjour Pascal,          En principe, les centrales nucl\u00e9aires ne doivent jamais \u00eatre attaqu\u00e9es ou prises d\u2019assaut. La Russie a clairement enfreint les accords internationaux sur ce point en envoyant une colonne de blind\u00e9s sur la centrale le 4 mars 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:15:06+00:00","articleBody":"    J\u2019ai lu que les Russes voulaient connecter la centrale au r\u00e9seau \u00e9lectrique de la Crim\u00e9e pour d\u00e9tourner sa production, a-t-on des informations sur la progression des branchements ?\r\nPar ailleurs les Ukrainiens annoncent que la centrale subit des tirs de mortier ce qui semble indiquer une provenance proche, venant des territoires occup\u00e9s par les Russes. Est-ce que cette information est confirm\u00e9e par ailleurs ?    Alexis         Bonjour Alexis,          Les Russes ont fait des d\u00e9clarations claires sur leurs intentions d\u2019alimenter la Crim\u00e9e depuis la centrale de Zaporijia. Mais les experts que j\u2019ai entendus s\u2019exprimer sur ce projet sont sceptiques. Il faudrait construire une infrastructure de transport (des lignes de haute tension, des sous-stations) \u00e0 proximit\u00e9 du front. Il est probable que l\u2019artillerie ukrainienne an\u00e9antira tous travaux dans ce sens, \u00e9tant donn\u00e9 les capacit\u00e9s et la pr\u00e9cision des armes dont disposent maintenant les Ukrainiens. Donc, pour l\u2019instant, il ne s\u2019agit que de d\u00e9clarations d\u2019intention, probablement \u00e0 but propagandiste\u00a0: justifier au public russe l\u2019occupation militaire d\u2019une centrale nucl\u00e9aire en d\u00e9pit du danger extr\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:10:30+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour et merci de nous aider \u00e0 percer le brouillard sur Zaporija. Ma question : le principal risque concernant les installations d refroidissement, ne risque-t-on pas plut\u00f4t une catastrophe limit\u00e9e g\u00e9ographiquement comme \u00e0 Fukushima plut\u00f4t qu'un nouveau Tchernobyl qui pourrait toucher une zone beaucoup plus \u00e9tendue, bien au del\u00e0 des fronti\u00e8res de l'Ukraine ?    Olivier          Bonjour Olivier,          La centrale de Zaporijia n\u2019est pas du m\u00eame type que celle de Tchernobyl (RBMK, mod\u00e9ration au graphite), sa conception est plus moderne. Mais les risques ne sont pas li\u00e9s uniquement au refroidissement. On ne peut pas exclure que des munitions entrepos\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 proximit\u00e9 des r\u00e9acteurs explosent. Le personnel de la centrale est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des conditions tr\u00e8s difficiles, ce qui augmente le risque d\u2019erreur humaine. Les d\u00e9chets radioactifs sont nettement moins bien prot\u00e9g\u00e9s que les r\u00e9acteurs et peuvent aussi \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de fuites. Si un incident survient, la situation de guerre va compliquer extraordinairement les efforts pour circonscrire le probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:03:58+00:00","articleBody":"    Quel est le pouvoir d\u00e9cisionnaire en temps de guerre de l'AIEA?     S         Bonjour S,          L\u2019AIEA n\u2019a aucun pouvoir d\u00e9cisionnaire. Les Etats sont souverains chez eux, sauf quand leur territoire est occup\u00e9 par une puissance voisine. L\u2019AIEA inspecte, conseille, donne des avis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:00:20+00:00","articleBody":"    >> tchat     Nico         Bonjour Nico,          Le risque est \u00e9norme pour toute la r\u00e9gion. Les vents peuvent tourner rapidement, personne ne peut avec certitude pr\u00e9dire que la Russie ne sera pas touch\u00e9e par des retomb\u00e9es \u00e9ventuelles. Les r\u00e9gion de Voronej et de Rostov ne sont qu\u2019\u00e0 300\u00a0kilom\u00e8tres. La population russe n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019une catastrophe se produise, mais elle n\u2019a pas son mot \u00e0 dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:56:12+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, \r\nLes derniers incendies sont-ils \u00e0 m\u00eame de menacer le refroidissement de la centrale ? L'AIEA peut-elle imposer la d\u00e9militarisation de la centrale ? Ne peut-on y imposer la pr\u00e9sence des casques bleus ? N'y a-t-il toujours aucun moyen de savoir d'o\u00f9 viennent les tirs ( les Ukrainiens parlaient ce matin de tirs provenant d'une distance d'environ 1km, soit un territoire occup\u00e9 par les russes), avec tous les outils dont les diff\u00e9rents services secrets disposent ?\r\nMerci tellement pour tout votre travail !    Korricat          Bonjour Korricat,          Les incendies (ou ce qui a provoqu\u00e9 les incendies) ont coup\u00e9 plusieurs lignes alimentant le syst\u00e8me de pompage d\u2019eau qui refroidit les r\u00e9acteurs. Un syst\u00e8me indispensable pour pr\u00e9venir une catastrophe. Des g\u00e9n\u00e9rateurs diesel situ\u00e9s juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chaque r\u00e9acteur ont pris le relais. Mais on ignore s\u2019ils disposent de suffisamment de diesel pour assurer cette t\u00e2che. Les lignes risquent d\u2019\u00eatre coup\u00e9es \u00e0 nouveau. On n\u2019est pas certains que les six g\u00e9n\u00e9rateurs sont tous en bon \u00e9tat.          Concernant les casques bleus\u00a0: il faudrait obtenir l\u2019accord des Russes, ce qui n\u2019est pas le cas. Ensuite, leur d\u00e9ploiement prend toujours beaucoup de temps \u00e0 organiser, les tractations diplomatiques sont longues. Les casques bleus ne sont pas une force d\u2019intervention rapide, alors que le probl\u00e8me auquel nous faisons face est urgent.          Les \u00ab\u00a0outils des services secrets\u00a0\u00bb sont par d\u00e9finition secrets. Les Am\u00e9ricains ont certainement des capacit\u00e9s d\u2019observation tr\u00e8s puissantes, mais, d\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019ai compris, ils pr\u00e9f\u00e8rent que ces capacit\u00e9s restent inconnues de leurs adversaires et \u2013 ou \u2013 rivaux. S\u2019ils diffusaient leurs images secr\u00e8tes, cela n\u2019emp\u00eacherait de toute fa\u00e7on pas les Russes et tous les int\u00e9r\u00eats antiam\u00e9ricains de parler de fakes et de manipulations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:47:43+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, toute la communaut\u00e9 internationale semble d'accord pour \"neutraliser\" le site de la centrale. M\u00eame les russes, si on en croit les discussions Macron - poutine, semblent d'accord.\r\nQu'est-ce qui bloque encore la mise en application de cette r\u00e9solution ?\r\nMerci.    Phil         Bonjour Phil,          Je n\u2019ai pas entendu la Chine demander \u00e0 la Russie de retirer son arm\u00e9e de la centrale nucl\u00e9aire. Il n\u2019est pas impossible qu\u2019elle fasse pression en coulisse, car un incident grave aurait un impact sur l\u2019ensemble de l\u2019industrie nucl\u00e9aire, sur l\u2019industrie chinoise \u00e9galement. Sinon, oui, les Occidentaux font tous cette demande \u00e0 la Russie, mais Moscou n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 faire un \u00ab\u00a0geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique entre Macron et Poutine, l\u2019Elys\u00e9e a parl\u00e9 d\u2019accord portant sur le passage de la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA via le territoire ukrainien. Mais, c\u00f4t\u00e9 russe, cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9. Il n\u2019y a donc pas d\u2019accord du tout, et surtout pas sur un retrait des troupes russes du site de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:46:13+00:00","articleBody":"                     Le gymnase d\u2019une \u00e9cole apr\u00e8s un bombardement a\u00e9rien sur la ville de Mykola\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 26\u00a0ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Un coll\u00e8ge d\u00e9truit par une attaque a\u00e9rienne sur la ville de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 26 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/b8c7e9a_1661525076337-000-32h62va.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:42:44+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Grynszpan,\r\nMerci bien s\u00fbr de votre pr\u00e9sence et pour votre travail.\r\nA-t-on une date du passage de l'AIEA dans la centrale ?    Antoine B         Bonjour Antoine,          Pas pour l\u2019instant, les n\u00e9gociations sont tr\u00e8s complexes. Les Russes insistent pour que la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA passe par leur territoire (et offre ainsi une forme de l\u00e9gitimation \u00e0 l\u2019occupation). Les Ukrainiens exigent que la visite respecte la souverainet\u00e9 de leur territoire et traverse ainsi la ligne de front, ce qui implique un cessez-le-feu local complexe \u00e0 obtenir aupr\u00e8s des militaires. Les Occidentaux soutiennent enti\u00e8rement Kiev sur ce point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:40:17+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour Emmanuel,\r\nLa situation de la centrale nucl\u00e9aire semble assez complexe, mais si elle est d\u00e9tenue par les Russes, les bombardements qui la menacent directement sont d\u2019origine ukrainienne ou sont-ils li\u00e9s \u00e0 des installations p\u00e9riph\u00e9riques importantes pour la centrale mais faisant l\u2019objet de bombardements russes ?    Guillaume Ancel         Bonjour Guillaume Ancel,          Nous sommes largement envelopp\u00e9s du brouillard de la guerre. Il est toujours difficile de d\u00e9terminer d\u2019o\u00f9 viennent les tirs d\u2019artillerie et il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avec les d\u00e9clarations des deux camps. Etant loin de la zone, je me fonde sur deux raisonnements\u00a0:         Qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 bombarder les lignes \u00e9lectriques reliant la centrale au r\u00e9seau ukrainien\u00a0?          Les affirmations des deux camps ont-elles le m\u00eame poids\u00a0? Mon exp\u00e9rience m\u2019a montr\u00e9 que le camp russe ment syst\u00e9matiquement pour semer la confusion dans les esprits et pour servir son r\u00e9cit \u00ab\u00a0lib\u00e9rateur\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9nazificateur\u00a0\u00bb. Le camp ukrainien pratique aussi la propagande, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l\u2019exag\u00e9ration des faits.           Dans cette configuration\u00a0:         les Russes veulent clairement d\u00e9connecter la centrale du r\u00e9seau ukrainien, et il est probable qu\u2019ils tirent au mortier pour d\u00e9molir les lignes de haute tension \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale. Cela ne veut pas dire que j\u2019exclue totalement que les Ukrainiens tirent aussi sur des cibles militaires russes \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale. Ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait au moins une fois avec un drone kamikaze qui a frapp\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment un groupe de soldats russes bas\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale.          Au niveau des d\u00e9clarations des uns et des autres, on observe une volont\u00e9 de maintenir le brouillard de la guerre des deux c\u00f4t\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:20:19+00:00","articleBody":"     Vous pouvez envoyer vos questions d\u00e8s maintenant. Merci de faire figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que nous puissions la rep\u00e9rer plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, not...","dateModified":"2022-08-26T14:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T13:55:00+00:00","articleBody":"     TotalEnergies annonce dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49\u00a0% dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz, qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe, en Russie.          Contraint par la guerre en Ukraine et les sanctions internationales contre Moscou de se d\u00e9sengager de Russie, le groupe explique dans un communiqu\u00e9 que cette cession r\u00e9sulte d\u2019un accord conclu le 18\u00a0juillet, mais qu\u2019il n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 qu\u2019hier par les autorit\u00e9s russes, \u00ab\u00a0ce qui a permis \u00e0 TotalEnergies et \u00e0 Novatek de signer ce 26\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 l\u2019accord d\u00e9finitif de vente\u00a0\u00bb. Cette vente permet \u00e0 TotalEnergies \u00ab\u00a0de recouvrer les montants investis dans ce champ qui lui restent dus\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.          Le groupe avait auparavant d\u00e9menti \u00e0 plusieurs reprises, mercredi et jeudi, les informations du Monde selon lesquelles il \u00e9tait impliqu\u00e9 dans la vente \u00e0 la Russie de condensat de gaz, qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, a servi \u00e0 ravitailler les avions de combat russes engag\u00e9s en Ukraine. Vendredi matin encore, il avait expliqu\u00e9 que le k\u00e9ros\u00e8ne d\u00e9riv\u00e9 des condensats de gaz issus du champ de Termokarstovo\u00efe \u00e9tait \u00ab\u00a0exclusivement export\u00e9 hors de Russie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies c\u00e8de \u00e0 Novatek ses 49\u00a0% du champ de gaz russe de Termokarstovo\u00efe","dateModified":"2022-08-26T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T12:59:51+00:00","articleBody":"     Le premier ministre tch\u00e8que, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que son pays allait convoquer une r\u00e9union d\u2019urgence pour faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La pr\u00e9sidence tch\u00e8que \u00ab\u00a0convoquera une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie afin de discuter de mesures d\u2019urgence sp\u00e9cifiques pour faire face \u00e0 la situation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Petr Fiala, dans un tweet.                    Approuv\u00e9e par Ursula von der Leyen, chef de la Commission europ\u00e9enne, cette d\u00e9cision intervient au moment o\u00f9 les 27 Etats membres de l\u2019UE tentent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement en p\u00e9trole et en gaz \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.          Le ministre de l\u2019industrie et du commerce tch\u00e8que, Jozef Sikela, a d\u00e9clar\u00e9 que le conseil europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie devait se r\u00e9unir \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb, dans un tweet. \u00ab\u00a0Nous sommes dans une guerre \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie et cela nuit \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence de l\u2019UE organise une r\u00e9union d\u2019urgence sur la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-08-26T13:03:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T12:44:42+00:00","articleBody":"                     Une aide humanitaire est organis\u00e9e pendant l\u2019\u00e9vacuation des zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Bakhmout, le 26 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Un b\u00e2timent du Centre pour l\u2019emploi d\u00e9truit par une frappe militaire russe nocturne, dans la ville de Derhatchi, r\u00e9gion de Kharkiv, le 26 ao\u00fbt 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/3147c01_1661517631221-2022-08-26t111334z-312208317-rc294w94oqd6-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T12:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T11:36:03+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, sous occupation russe et dont le site a subi des bombardements, a \u00e9t\u00e9 rebranch\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique vendredi apr\u00e8s une d\u00e9connexion la veille, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom.          \u00ab\u00a0Un des r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia arr\u00eat\u00e9s la veille a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, vendredi \u00e0 14\u00a0h\u00a004 (13\u00a0h\u00a004 \u00e0 Paris), a annonc\u00e9 Energoatom sur Telegram, tout en assurant que ses syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 fonctionnaient normalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est raccord\u00e9e au r\u00e9seau, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-08-26T12:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:36:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a appel\u00e9 vendredi 26\u00a0ao\u00fbt \u00e0 ce que le \u00ab\u00a0nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb ne soit pas \u00ab\u00a0un instrument de guerre\u00a0\u00bb, apr\u00e8s les bombardements qui ont endommag\u00e9 la gigantesque centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0La guerre en aucun cas ne doit porter atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire du pays, de la sous-r\u00e9gion et de nous tous. Le nucl\u00e9aire civil doit \u00eatre totalement prot\u00e9g\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lors de d\u00e9clarations \u00e0 la presse en marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Alger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le nucl\u00e9aire civil ne doit pas \u00eatre un instrument de guerre\u00a0\u00bb, plaide Emmanuel Macron","dateModified":"2022-08-26T10:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:30:00+00:00","articleBody":"               Dans un tweet, l\u2019Ukraine affirme que la vingtaine d\u2019Himars, M270 et MARS (version allemande du M270), ont d\u00e9truit une cinquantaine de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et de munitions russes.          Malgr\u00e9 les affirmations russes, aucun de ces mat\u00e9riels fournis par l\u2019Occident n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir re\u00e7u une vingtaine de lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-08-26T11:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:19:14+00:00","articleBody":"     Au deuxi\u00e8me jour d\u2019une visite officielle en Alg\u00e9rie, Emmanuel Macron s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 qu\u2019Alger aide \u00ab\u00a0\u00e0 la diversification\u00a0\u00bb des approvisionnements en gaz de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0La France, comme vous le savez, d\u00e9pend peu du gaz dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique. C\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s 20\u00a0% de notre mix, donc c\u2019est tr\u00e8s peu\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Et dans cet ensemble que repr\u00e9sente le gaz, l\u2019Alg\u00e9rie repr\u00e9sente environ 8\u00a0% \u00e0 9\u00a0%.\u00a0\u00bb Gros producteur de gaz naturel, l\u2019Alg\u00e9rie a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ces derniers mois d\u2019un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat de la part de plusieurs pays europ\u00e9ens, dont l\u2019Allemagne et l\u2019Italie, qui cherchent \u00e0 remplacer le gaz russe pour assurer leur approvisionnement dans le contexte de la crise ukrainienne.  \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en comp\u00e9tition avec l\u2019Italie\u00a0\u00bb sur le gaz alg\u00e9rien, a ajout\u00e9 M.\u00a0Macron. Au contraire, a-t-il dit, \u00ab\u00a0je remercie l\u2019Alg\u00e9rie\u00a0\u00bb d\u2019avoir augment\u00e9 les volumes inject\u00e9s dans le gazoduc qui approvisionne l\u2019Italie. \u00ab\u00a0C\u2019est bon pour l\u2019Italie, c\u2019est bon pour l\u2019Europe et \u00e7a am\u00e9liore la diversification de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, auparavant trop d\u00e9pendante du gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Approvisionnement en gaz\u00a0: la coop\u00e9ration franco-alg\u00e9rienne ne changera pas la donne","dateModified":"2022-08-26T10:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:15:20+00:00","articleBody":"     En six mois, les Russes ont \u00e9crit 144\u00a0835 lettres de d\u00e9nonciation, rapporte Roskomnadzor, l\u2019autorit\u00e9 charg\u00e9e notamment de la censure d\u2019Internet. La plupart concernaient des publications sur Internet de textes commentant la conduite de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine. Quelque 86,77\u00a0% de ces d\u00e9nonciations ont eu lieu par courriel, 13,16\u00a0% par courrier, et 0,07\u00a0% de vive voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: d\u00e9nonciations en masse pour des publications sur Internet","dateModified":"2022-08-26T10:28:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T09:35:02+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o mise en ligne par le m\u00e9dia ind\u00e9pendant russe Important Stories \u2013 sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme d\u2019investigation et d\u00e9sign\u00e9 par Moscou comme une \u00ab\u00a0organisation ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb \u2013, Daniil Frolkin, un soldat sous contrat, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avoue le meurtre d\u2019un civil ukrainien et confirme que des soldats de son unit\u00e9, la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, ont particip\u00e9 \u00e0 des pillages et \u00e0 des vols pendant l\u2019occupation d\u2019Andri\u00efvka, entre le 27\u00a0f\u00e9vrier et le 31\u00a0mars [le t\u00e9moignage est r\u00e9sum\u00e9 dans un fil de discussion sur Twitter, en anglais]. Son unit\u00e9 est accus\u00e9e d\u2019avoir tu\u00e9 au moins treize personnes, et des dizaines d\u2019autres sont port\u00e9es disparues. Dans son r\u00e9cit, il d\u00e9nonce aussi le comportement de ses officiers, notamment le lieutenant-colonel Azatbek Omurbekov et \u00e9voque le refus de ses camarades de se battre.          La publication de ce t\u00e9moignage fait suite \u00e0 celle de Pavel Filatiev, qui a d\u00e9nonc\u00e9 dans un long r\u00e9cit les motivations ayant conduit \u00e0 la guerre et la situation d\u00e9plorable de l\u2019arm\u00e9e russe, avant de s\u2019exiler.                                        Lire aussi :  A Andri\u00efvka, le prisonnier de guerre, le graci\u00e9, le r\u00e9sistant et les d\u00e9lateurs                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ex\u00e9cutions, pillages et ordres criminels\u00a0: un soldat russe raconte sa participation \u00e0 l\u2019occupation d\u2019An...","dateModified":"2022-08-26T09:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T08:23:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 des responsables russes \u00e0 Istanbul, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, \u00e9tait \u00e0 Paris, jeudi, pour discuter avec Emmanuel Macron de sa future visite, \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb, sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. Une mission d\u00e9licate, explique-t-il dans un entretien au Monde, alors que la s\u00fbret\u00e9 de la plus grande centrale d\u2019Europe est mise \u00e0 mal par la guerre.                    Lire aussi :  Rafael Mariano Grossi\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, estime Rafael...","dateModified":"2022-08-26T08:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T08:15:57+00:00","articleBody":"                     Un cheminot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un train apr\u00e8s l\u2019attaque russe contre une gare lors du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine dans le village de TChaplyne, en Ukraine, jeudi 25 ao\u00fbt. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0129644_1661501727658-565824.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T08:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:59:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine annonce qu\u2019elle s\u2019appr\u00eate \u00e0 r\u00e9tablir le r\u00e9seau \u00e9lectrique de sa gigantesque centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9branch\u00e9e la veille, alors qu\u2019elle se trouve sous occupation russe et que son site a subi des bombardements.          \u00ab\u00a0Des travaux pr\u00e9paratoires sont en cours pour rebrancher au r\u00e9seau deux unit\u00e9s de la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe, a indiqu\u00e9 sur Telegram Energoatom, op\u00e9rateur ukrainien public des quatre centrales atomiques du pays. Selon Energoatom, une ligne qui fournit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite par la centrale au r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          La centrale est actuellement aliment\u00e9e via une autre ligne r\u00e9par\u00e9e depuis le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur tout en assurant que les \u00e9quipements et les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de cette installation fonctionnaient normalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pr\u00e9pare la reconnexion au r\u00e9seau de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-26T08:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:53:03+00:00","articleBody":"     Les services russes auraient espionn\u00e9 la formation de soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de nouveaux armements sur des bases militaires, dont une am\u00e9ricaine, situ\u00e9es en Allemagne, affirme vendredi l\u2019hebdomadaire allemand Der Spiegel. Le service allemand de contre-espionnage militaire, le MAD, disposerait \u00ab\u00a0d\u2019indices\u00a0\u00bb concernant ces op\u00e9rations d\u2019espionnage, selon l\u2019hebdomadaire.          Deux sites auraient en particulier fait l\u2019objet de surveillance, la base d\u2019Idar-Oberstein (Rh\u00e9nanie-Palatinat) et celle de Grafenw\u00f6hr (Bavi\u00e8re), g\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Le contre-espionnage allemand fait notamment \u00e9tat de la pr\u00e9sence de v\u00e9hicules \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019entr\u00e9e de camps militaires.          A Idar-Oberstein, l\u2019arm\u00e9e allemande formait des soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019obusier Panzerhaubitze 2000, tandis qu\u2019\u00e0 Grafenw\u00f6hr, les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines entra\u00eenaient des Ukrainiens aux syst\u00e8mes d\u2019artillerie occidentaux.          Selon le MAD, les terrains d\u2019entra\u00eenement ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 survol\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises par de petits drones.          Les services allemands soup\u00e7onnent, en outre, la Russie d\u2019avoir tent\u00e9 d\u2019espionner les t\u00e9l\u00e9phones mobiles des Ukrainiens en cours de formation en Allemagne.          Le MAD redoute que les services russes ne tentent d\u2019\u00e9liminer des opposants qui auraient fui la Russie pour se r\u00e9fugier en Allemagne, ou d\u2019\u00e9ventuels d\u00e9serteurs et transfuges des forces de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services russes auraient espionn\u00e9 la formation de soldats ukrainiens en Allemagne","dateModified":"2022-08-26T12:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:13:17+00:00","articleBody":"     Les six r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont toujours d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, qu\u2019ils ne peuvent pas alimenter, d\u00e9clare la compagnie publique Energoatom.          L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 du site, contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est en revanche assur\u00e9 par un c\u00e2ble \u00e9lectrique reli\u00e9 au r\u00e9seau ukrainien, ajoute-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia toujours d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau","dateModified":"2022-08-26T08:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T06:13:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir que le monde avait \u00e9vit\u00e9 de peu une catastrophe radiologique avec l\u2019interruption pendant plusieurs heures de l\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie depuis le mois de mars.          Selon M.\u00a0Zelensky, cette interruption a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des bombardements russes ayant incendi\u00e9 les abords d\u2019une centrale \u00e0 charbon situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et alimentant celle-ci en \u00e9lectricit\u00e9. Des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours fonctionnant au diesel ont assur\u00e9 l\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire et pr\u00e9serv\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de celle-ci, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia fr\u00f4le de nouveau la catastrophe                       \u00ab\u00a0Si notre personnel de la station n\u2019avait pas r\u00e9agi apr\u00e8s l\u2019interruption, nous aurions \u00e9t\u00e9 contraints de faire face aux cons\u00e9quences d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une allocution. \u00ab\u00a0La Russie a mis l\u2019Ukraine et tous les Europ\u00e9ens aux portes d\u2019un d\u00e9sastre radiologique.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) devait \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 acc\u00e9der au site lors des prochains jours, avant que \u00ab\u00a0les occupants\u00a0\u00bb ne fassent basculer la situation \u00e0 \u00ab\u00a0un point de non-retour\u00a0\u00bb.          La compagnie \u00e9nerg\u00e9tique publique ukrainienne Energoatom a, de son c\u00f4t\u00e9, fait savoir qu\u2019il s\u2019agissait de la premi\u00e8re d\u00e9connexion compl\u00e8te du r\u00e9seau \u00e9lectrique dans l\u2019histoire de la centrale de Zaporijia. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 alimente les syst\u00e8mes de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a de nouveau fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe","dateModified":"2022-08-26T06:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T06:01:25+00:00","articleBody":"     La soir\u00e9e d\u2019ouverture du Th\u00e9\u00e2tre de Mykola\u00efv, ville du sud de l\u2019Ukraine, n\u2019est pas comme les autres. Jeudi, le public est descendu dans un abri souterrain pour la premi\u00e8re repr\u00e9sentation qui y \u00e9tait donn\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre.                Un enfant attend le d\u00e9but d\u2019une repr\u00e9sentation au Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Mykola\u00efv, le 25 ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Le hall du Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Mykola\u00efv. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Les spectateurs dans la pi\u00e8ce souterraine du th\u00e9\u00e2tre. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Les actrices en r\u00e9p\u00e9tition avant leur entr\u00e9e sur sc\u00e8ne. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/9384e68_5013909-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les spectacles reprennent dans le sous-sol du Th\u00e9\u00e2tre de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-26T08:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T05:20:14+00:00","articleBody":"     Bien que tr\u00e8s riche, la Suisse craint de manquer d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver si les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019arr\u00eat le restent et si Berlin, en raison de la guerre en Ukraine, r\u00e9duit ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite au gaz.          En \u00e9t\u00e9, la Suisse, ch\u00e2teau d\u2019eau de l\u2019Europe gr\u00e2ce \u00e0 ses centaines de centrales hydrauliques, exporte de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais en hiver c\u2019est l\u2019inverse. Ce n\u2019est habituellement pas un probl\u00e8me, mais depuis la guerre en Ukraine, le gaz russe ne coule plus \u00e0 flots en Europe.          Or la Suisse, qui n\u2019a pas de r\u00e9serves de gaz sur son sol, importe en hiver de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite avec du gaz en Allemagne, confront\u00e9e cette ann\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction des livraisons de gaz russe.          \u00ab\u00a0L\u2019autre probl\u00e8me, c\u2019est que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais la moiti\u00e9 du parc nucl\u00e9aire est \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb en raison notamment de probl\u00e8mes de corrosion, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l\u2019\u00e9nergie dans la grande \u00e9cole universitaire HES-SO.          C\u2019est cette conjonction de facteurs qui fait craindre des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Lors des derniers jours, le gouvernement a appel\u00e9 \u00e0 ne pas dramatiser, tout en assurant se pr\u00e9parer \u00e0 des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, Werner Luginb\u00fchl, a pr\u00e9venu que des coupures de plusieurs heures sont \u00e0 pr\u00e9voir.          Les Suisses, quant \u00e0 eux, se ruent sur les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes et les panneaux solaires pour balcon, tandis que les partis de gauche r\u00e9clament des mesures rapides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse va-t-elle se retrouver dans le noir cet hiver\u00a0?","dateModified":"2022-08-26T05:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T04:03:23+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau ukrainien, jeudi \u00e0 la suite d\u2019un incendie aux abords imm\u00e9diats du site, selon Kiev. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a dit avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0inform\u00e9e par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb de cette perte de connexion, mais pr\u00e9cise que les installations nucl\u00e9aires restent aliment\u00e9es par \u00ab\u00a0la centrale thermique voisine qui peut fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de secours\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis ont mis en garde la Russie contre un d\u00e9tournement de l\u2019\u00e9nergie produite qui serait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret ordonnant d\u2019augmenter de 10\u00a0% (soit plus de 137\u00a0000\u00a0soldats) le nombre de militaires que compte l\u2019arm\u00e9e. Aucune pr\u00e9cision n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur les raisons de cet accroissement de l\u2019effectif ni sur la fa\u00e7on dont il sera mis en \u0153uvre.          Joe Biden s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien pour lui renouveler son soutien \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne du 24\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0C\u2019est un anniversaire doux-amer, mais j\u2019ai dit clairement que les Etats-Unis continueraient \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et son peuple dans leur lutte pour leur souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans un tweet.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, le bombardement russe d\u2019une gare qui a provoqu\u00e9 la veille selon elle la mort d\u2019au moins vingt-cinq\u00a0civils, Moscou affirmant de son c\u00f4t\u00e9 avoir vis\u00e9 un train militaire et tu\u00e9 plus de deux cents soldats.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di\u00a0Maio a exprim\u00e9 son incr\u00e9dulit\u00e9 quant au fait qu\u2019\u00ab\u00a0il y en a encore qui nient les faits de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ici en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a promis que l\u2019Italie continuerait \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine dans sa d\u00e9fense contre \u00ab\u00a0les envahisseurs, qui sont russes\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-08-26T05:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T04:00:33+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-26T04:00:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/26/17-3">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La sûreté du site occupé par l’armée russe dans le sud de l’Ukraine a été largement affaiblie par le conflit en cours déclenché par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Nucléaire             En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations      La sûreté du site occupé par l’armée russe dans le sud de l’Ukraine a été largement affaiblie par le conflit en cours déclenché par Moscou.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Bombardements à proximité d’un réacteur, lignes électriques endommagées, conditions de travail particulièrement stressantes, difficultés à faire venir les pièces nécessaires aux opérations de maintenance ou de réparation… La guerre menée par la Russie a largement dégradé le niveau de sûreté de la centrale de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, faisant craindre un accident nucléaire.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Le personnel de la centrale de Zaporijia est épuisé et travaille dans des conditions très difficiles, ce qui augmente le risque d’erreur humaine »                 De même technologie que les réacteurs français, les six unités de la plus grande centrale d’Europe disposent de systèmes de sûreté similaires à ceux des autres pays européens. Après l’accident de Fukushima, en 2011, au Japon, l’Ukraine a par exemple amélioré ses installations pour pouvoir faire face à une situation de perte totale de l’alimentation électrique. Elle dispose ainsi d’une vingtaine de diesels de secours, qui pourraient prendre le relais en cas de rupture de l’approvisionnement et peuvent fonctionner sept jours avant de devoir être rechargés en combustible. L’approvisionnement en électricité est un élément primordial pour le fonctionnement des centrales, qui permet de refroidir les réacteurs et d’éviter une fusion du cœur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe                 Mais l’installation de Zaporijia, comme toutes les autres centrales, n’a pas été conçue pour opérer dans un contexte de conflit armé. « La robustesse des murs et la redondance des systèmes de sûreté sont des facteurs favorables en cas de tirs sur les bâtiments abritant les réacteurs, mais jusqu’à un certain point », note ainsi Olivier Gupta, le directeur général de l’Autorité de sûreté nucléaire et président de l’Association des autorités de sûreté nucléaire des pays d’Europe de l’Ouest.          Mesures en temps réel             







<article-nb="2022/08/26/17-4">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le ministre des transports, Clément Beaune, a appelé à « faire la lumière » sur le rôle et les activités du groupe français, qui affirme que les révélations du « Monde » ne reposent sur « aucune base factuelle ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Guerre en Ukraine : la pression s’accentue sur TotalEnergies à propos de son rôle en Russie      Le ministre des transports, Clément Beaune, a appelé à « faire la lumière » sur le rôle et les activités du groupe français, qui affirme que les révélations du « Monde » ne reposent sur « aucune base factuelle ».          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au lendemain de la parution de l’enquête du Monde sur la production, par l’entreprise russe Terneftegaz, codétenue par TotalEnergies, d’un condensat de gaz transformé ensuite en kérosène et utilisé par l’armée russe pour bombarder l’Ukraine, le ministre délégué chargé des transports, Clément Beaune, a appelé, jeudi 25 août, dans la matinée, à « faire la lumière » sur le rôle qu’occupe le pétrolier français en Russie. « C’est un sujet extrêmement sérieux, a expliqué M. Beaune sur France 2, donc il faut bien vérifier que, volontairement ou involontairement, il n’y ait pas détournement soit des sanctions, soit de l’énergie que des entreprises françaises ou d’autres produiraient. »                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                 En s’appuyant sur une enquête de Global Witness ainsi que sur la base de données financières Refinitiv, Le Monde a remonté la chaîne d’approvisionnement en kérosène de deux bases militaires (Morozovskaïa et Malchevo), jusqu’au gisement de gaz de Termokarstovoïe, en Sibérie, codétenu par TotalEnergies et où sont extraits des condensats de gaz, un hydrocarbure léger. Ces bases abritent chacune un escadron d’avions de combat multirôle, accusés, par Amnesty International et Human Rights Watch, d’avoir frappé la population civile ukrainienne, notamment lors du bombardement du Théâtre de Marioupol, qui aurait causé la mort de centaines de personnes, le 16 mars.          Rôle auparavant minimisé          Vendredi matin, le géant pétrolier a publié un communiqué dans lequel il affirme que tous les condensats de gaz sortis de terre par sa coentreprise Terneftegaz et stabilisés dans l’usine de son partenaire russe Novatek sont livrés au complexe industriel de Ust-Luga pour être transformés en « une série de produits dont du kérosène qui est exclusivement exporté hors de Russie et ce jet fuel [carburant pour avion] n’a pas les certificats nécessaires pour être vendu sur le marché russe ». Et le groupe français d’en conclure : « Les allégations de certains médias et les appels à enquêter sur les activités de TotalEnergies dans nos sociétés conjointes n’ont absolument aucune base factuelle. »               TotalEnergies reconnaît toutefois que l’usine de Novatek, partenaire dont il est actionnaire, « contribue également à stabiliser les condensats d’autres producteurs russes ». Ce qui signifie qu’ils peuvent servir à fabriquer du carburant pour d’autres clients, notamment l’armée. « Alors que les faits sont clairs, ces nouvelles déclarations de TotalEnergies contredisent les précédentes, lorsque le groupe affirmait que tous les liquides de gaz et condensats étaient traités ensemble dans l’usine de Purovsky, réagit Global Witness, ce qui rend d’autant plus nécessaire le lancement d’une enquête. »        Il vous reste 54.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/totalenergies-sous-pression-a-propos-de-son-role-russie_6139092_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la pression s\u2019accentue sur TotalEnergies \u00e0 propos de son r\u00f4le en Russie","dateCreated":"2022-08-26T10:43:27+02:00","datePublished":"2022-08-26T10:43:27+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:56:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le ministre des transports, Cl\u00e9ment Beaune, a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0faire la lumi\u00e8re\u00a0\u00bb sur le r\u00f4le et les activit\u00e9s du groupe fran\u00e7ais, qui affirme que les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ne reposent sur \u00ab aucune base factuelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/c56eb56_1661344547157-000-9ax8b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-5">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les prix du gaz et de l’électricité ont flambé depuis le début de la guerre en Ukraine. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les tarifs réglementés de l’énergie vont augmenter de 80 % à partir d’octobre      Les prix du gaz et de l’électricité ont flambé depuis le début de la guerre en Ukraine. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        D’après l’université de York, 58 % des ménages britanniques sont menacés de pauvreté énergétique dès l’an prochain.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Les ménages britanniques sont prévenus : ils peuvent s’attendre à voir leurs factures d’énergie flamber, littéralement. Les tarifs réglementés de l’énergie vont augmenter de 80 % à partir d’octobre. Résultat : en pleine crise du coût de la vie, les factures de gaz et d’électricité pourraient encore augmenter l’an prochain, a annoncé vendredi 26 septembre Ofgem, le régulateur britannique du secteur.            Le plafond va passer de 1 971 livres (2 332 euros) par an par foyer moyen à 3 549 livres (4 198 euros) à partir d’octobre. Les prix de l’énergie ont ainsi presque triplé en un an pour 24 millions de ménages – soit environ 85 % de la population – dont la facture annuelle s’élevait en moyenne à 1 277 livres (1 509 euros) en octobre 2021. Pour les quelque 4,5 millions de clients titulaires de compteurs à prépaiement, la facture augmentera en moyenne de 59 livres (70 euros). Et, au regard de la tendance actuelle des cours du gaz, l’Ofgem avertit que « les prix pourraient empirer considérablement tout au long de 2023 ». Il appelle le gouvernement à apporter des aides « urgentes » en pleine crise du coût de la vie.                 « La hausse reflète la progression continue des cours mondiaux de gros du gaz, qui a démarré avec les déconfinements après la pandémie de Covid-19 ; ces cours ont été poussés à des niveaux inédits quand la Russie a lentement interrompu ses approvisionnements de gaz à l’Europe », argumente l’Ofgem.            Ce seuil étant calculé d’après la moyenne des cours de gros du gaz pendant les mois précédents, les experts s’attendent qu’il soit relevé à plus de 4 000 livres en janvier et jusqu’à 6 000 livres au printemps selon les projections les plus pessimistes, ce qui devrait attiser une inflation déjà à plus de 10 % l’an au Royaume-Uni.            « Nous avons conscience de l’impact massif que cette hausse de plafond tarifaire aura sur les ménages à travers la Grande-Bretagne et les décisions difficiles que les consommateurs vont devoir prendre », a commenté Jonathan Brearley, directeur général d’Ofgem.            Ofgem chief executive Jonathan Brearley explains why the energy price is being increased to £3,549 - telling… https://t.co/DqbIPK2BVW— SkyNews (@Sky News)              L’Ofgem précise que le plafond prévoit un « modeste » bénéfice pour les fournisseurs sur les ventes d’énergie aux ménages, mais que, « contrairement aux producteurs d’énergie, la plupart des distributeurs ne font actuellement pas de profits ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Rabais pour les ménages vulnérables et les retraités            Patronat, fournisseurs et associations appellent à une action gouvernementale immédiate pour éviter un choc « dramatique » pour les ménages modestes, déjà confrontés à une inflation à plus de 10 %, la plus forte des pays du G7, tandis que l’économie britannique est au bord de la récession. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.                « On observe une situation de très grand stress chez nos clients. La dette moyenne par client a augmenté de 30 %, à 167 livres. Je dirais qu’environ un tiers de nos clients sont en situation de précarité énergétique, et 20 % de plus pourraient le devenir », souligne Philippe Commaret, directeur commercial d’EDF pour le Royaume-Uni, interrogé par l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Le ministre de l’économie et des finances, Nadhim Zahawi, a, lui aussi, reconnu que « les annonces de plafonds de prix de l’énergie vont causer stress et anxiété chez beaucoup de gens, mais l’aide arrive, avec 400 livres de rabais sur les factures d’énergie pour tous, 650 livres pour les ménages vulnérables, et 300 livres pour les retraités ».            « Pendant que Poutine fait monter les prix de l’énergie pour se venger de notre soutien à la lutte courageuse de l’Ukraine pour sa liberté, je travaille sans relâche pour mettre au point de nouvelles aides », a-t-il assuré, à quelques jours de l’annonce du nom du successeur de Boris Johnson à Downing Street.                La favorite pour remplacer Boris Johnson, la très thatchérienne Liz Truss, avait jusque-là privilégié les baisses d’impôts plus que les aides directes, qu’elle qualifie régulièrement de « pansements ». Vendredi, elle a semblé assouplir sa position, dans une tribune parue dans le Daily Mail : « Si je suis élue cheffe du parti conservateur et première ministre, je prendrai des mesures décisives en arrivant à Downing Street en ce qui concerne des aides immédiates, mais je m’attaquerai aussi aux racines du problème. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les ménages britanniques accablés par la hausse des factures d’énergie                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/inflation-flambee-tarifaire-de-l-energie-au-royaume-uni_6139091_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie vont augmenter de 80 % \u00e0 partir d\u2019octobre","dateCreated":"2022-08-26T10:35:32+02:00","datePublished":"2022-08-26T10:35:32+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:28:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont flamb\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. D\u2019apr\u00e8s l\u2019universit\u00e9 de York, les deux tiers des m\u00e9nages au Royaume-Uni seront plong\u00e9s dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019ici \u00e0 janvier 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/613/0/7354/3677/1342/671/60/0/063710c_434552626f4d4646b4072a228868db68-434552626f4d4646b4072a228868db68-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-6">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique espère pouvoir se rendre très prochainement sur le site, occupé par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »      Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique espère pouvoir se rendre très prochainement sur le site, occupé par les Russes.          Propos recueillis par Perrine Mouterde et Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’Argentin Rafael Mariano Grossi, directeur de l'Agence internationale de l'énergie atomique, à Paris, le 25 août 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Après avoir rencontré des responsables russes à Istanbul, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, était à Paris, jeudi 25 août, pour discuter avec Emmanuel Macron de sa future visite, « probable », sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine. Une mission délicate, explique-t-il dans un entretien au Monde, alors que la sûreté de la plus grande centrale d’Europe est mise à mal par la guerre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Le personnel de la centrale de Zaporijia est épuisé et travaille dans des conditions très difficiles, ce qui augmente le risque d’erreur humaine »                 Vous êtes optimiste quant au fait de pouvoir aller rapidement à Zaporijia. Tous les obstacles à cette mission sont-ils levés ?          Il y a des enjeux politiques, techniques et logistiques à cette visite. Au niveau politique, auparavant, tout le monde n’était pas aligné. Il y a d’abord eu des objections du côté ukrainien, puis du côté russe… Mais, depuis mon intervention au Conseil de sécurité des Nations unies, le 11 août, j’ai senti une impulsion nouvelle. Ce jour-là, les quinze membres du Conseil et l’Ukraine ont pris la parole. Et tous ont fini par se mettre d’accord, en dépit des différences politiques évidentes et des accusations mutuelles, quant à la nécessité de ce déplacement de l’agence en Ukraine. La communauté internationale a compris que le risque était trop important : on ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe                 Reste des questions de logistique. C’est un long trajet, l’Ukraine est vaste et il faut la traverser dans des conditions de sécurité qui ne sont pas idéales. Nous n’avons pas de blindés, nous devons compter sur l’appui des véhicules des Nations unies… C’est une opération où les forces militaires des deux camps doivent travailler ensemble : à un moment donné, par la force des choses, nous passerons des mains ukrainiennes aux mains russes, qui contrôlent Zaporijia. Il nous faut donc des garanties de sécurité. Par ailleurs, mon intention est qu’après cette mission, des experts de l’agence puissent rester en permanence à Zaporijia, et je travaille à un accord en ce sens.          A quoi cette mission peut-elle servir ?          Elle vise la sécurité et la sûreté de l’installation, c’est-à-dire son fonctionnement normal et sans entrave. Nous commencerons par un état des lieux de la situation avant de réparer l’essentiel, de remettre en route les systèmes de transmission qui ont été endommagés. Nous allons également inspecter les piscines d’entreposage du combustible usé et nous attaquer à la question sensible de l’approvisionnement en électricité, qui est indispensable au refroidissement des réacteurs. C’est un problème récurrent depuis le début des opérations militaires. L’accident de [la centrale nucléaire de] Fukushima [au Japon, en 2011] a d’ailleurs eu lieu parce qu’il n’y avait plus de système de refroidissement.        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/rafael-mariano-grossi-on-ne-peut-pas-ajouter-au-drame-de-cette-guerre-un-accident-nucleaire_6139087_3210.html"},"headline":"A la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, \u00ab\u00a0le sc\u00e9nario d\u2019un accident ne peut \u00eatre exclu\u00a0\u00bb\u00a0: entretien avec le patron de l\u2019AIEA","dateCreated":"2022-08-26T09:58:40+02:00","datePublished":"2022-08-26T09:58:40+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:15:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Fukushima","Tchernobyl","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Economie"],"description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique esp\u00e8re pouvoir se rendre tr\u00e8s prochainement sur le site, occup\u00e9 par les Russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/976/0/4679/2339/1342/671/60/0/05c6e9a_1661494962621-csharrock-marianogrossi-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-7">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les trois économistes à l’institut Bruegel Ben McWilliams, Simone Tagliapietra et Georg Zachmann appellent, dans une tribune au « Monde », à un accord historique des pays de l’Union européenne sur l’énergie créant « un grand marché » pour mettre en échec le chantage énergétique de Poutine et, à long terme, réduire la consommation de combustibles fossiles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Énergies         « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »   Tribune        Ben McWilliams  Analyste de recherche à Bruegel          Simone Tagliapietra  Chercheur à Bruegel et professeur à l’Université catholique de Milan          Georg Zachmann  Chercheur à Bruegel        Les trois économistes à l’institut Bruegel Ben McWilliams, Simone Tagliapietra et Georg Zachmann appellent, dans une tribune au « Monde », à un accord historique des pays de l’Union européenne sur l’énergie créant « un grand marché » pour mettre en échec le chantage énergétique de Poutine et, à long terme, réduire la consommation de combustibles fossiles.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’Europe se trouve au milieu d’une tempête énergétique sans précédent. Au cours des derniers mois, trois chocs simultanés ont poussé l’Union européenne (UE) vers la pire crise énergétique qu’elle n’ait jamais connue.          Le premier choc, qui affecte les marchés mondiaux de l’énergie, est une séquelle de la pandémie. Au plus fort de la crise due au Covid-19, en 2020-2021, les investissements dans le pétrole et le gaz ont fortement diminué, entraînant un profond déséquilibre entre l’offre et la demande d’énergie. Dès lors, tous les marchés des carburants ont connu une pénurie d’approvisionnement et des prix élevés.          Ensuite est venu le choc russe, qui a commencé bien avant l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. La Russie a manipulé les marchés européens du gaz naturel depuis l’été 2021, en réduisant considérablement ses exportations et en ne remplissant pas les sites de stockage appartenant à Gazprom dans l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 Depuis le printemps, la Russie se sert de ses approvisionnements restants comme d’un levier pour obliger les différents pays à assouplir les sanctions sur les transactions financières et les technologies. Depuis début juillet, elle n’envoie plus qu’un tiers des volumes prévus. Les prix du gaz dans l’UE ont par conséquent plus que décuplé et les gouvernements européens essaient de protéger les consommateurs contre ce choc tarifaire, en distribuant des milliards de subventions.          Des compromis politiques douloureux          Enfin, plusieurs fâcheuses coïncidences ont aggravé la situation énergétique déjà tendue en Europe.          Des problèmes de corrosion ont poussé la France à fermer la moitié de ses réacteurs nucléaires, augmentant les besoins en gaz pour la production d’électricité. Une grave sécheresse a fait baisser les rivières et les lacs européens à des niveaux extrêmement bas, compromettant non seulement la production d’hydroélectricité, mais aussi les centrales thermiques, qui ont un besoin de refroidissement, ainsi que les centrales au charbon, qui dépendent des voies navigables pour acheminer le charbon.               En raison de ces trois chocs, l’Europe ne disposera pas, au cours de l’hiver 2022, de suffisamment d’énergie pour répondre à la demande. Cela représente le plus grand risque systémique pour l’Europe à l’heure actuelle, tant du point de vue économique que politique.          Une crise énergétique désordonnée n’entraînerait pas seulement l’UE dans une spirale de récession économique et de tensions sociales, mais exposerait son unité politique au risque de protectionnisme énergétique. Cela affaiblirait sa politique étrangère, et notamment sa position contre l’agression russe en Ukraine.        Il vous reste 63.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/26/la-crise-de-l-energie-represente-le-plus-grand-risque-systemique-pour-l-europe_6139074_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La crise de l\u2019\u00e9nergie repr\u00e9sente le plus grand risque syst\u00e9mique pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T06:30:05+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:30:05+02:00","dateModified":"2022-08-26T06:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les trois \u00e9conomistes \u00e0 l\u2019institut Bruegel Ben McWilliams, Simone Tagliapietra et Georg\u00a0Zachmann appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 un accord historique des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne sur l\u2019\u00e9nergie cr\u00e9ant \u00ab\u00a0un grand march\u00e9\u00a0\u00bb pour mettre en \u00e9chec le chantage \u00e9nerg\u00e9tique de Poutine et, \u00e0 long terme, r\u00e9duire la consommation de combustibles fossiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Ben McWilliams","description":"Analyste de recherche \u00e0 Bruegel"}
,{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"Chercheur \u00e0 Bruegel et professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique de Milan"}
,{"@type":"Person","name":"Georg Zachmann","description":"Chercheur \u00e0 Bruegel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/159022a_854795986-000_T495M.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-8">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ « Sur les champs de bataille » (5/6). Déclenchée près d’un an avant le débarquement allié de Normandie, l’invasion de la Sicile par les forces alliées peine à se faire sentir sur l’île méditerranéenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           Baptiste Deyrail                        Séries d'été       Sur les champs de bataille         Sicile 1943, le Débarquement sans souvenir   Par Marie-Béatrice Baudet (Gela et Catane (Italie), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h15     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Sur les champs de bataille » (5/6). Déclenchée près d’un an avant le débarquement allié de Normandie, l’invasion de la Sicile par les forces alliées peine à se faire sentir sur l’île méditerranéenne.                Aucun panneau, pas une seule indication, rien. En arrivant à Gela, sur la côte méridionale de la Sicile, on en vient même à se demander si le débarquement allié a bien eu lieu le 10 juillet 1943 à cet endroit de l’île, la plus grande de la Méditerranée. En ce début août, les vacanciers se protègent du soleil brûlant sous de larges parasols sans soupçonner le moins du monde le tumulte passé. Le contraste avec les plages de Normandie, où les estivants sont mille fois avertis de l’histoire qu’ils foulent aux pieds, est saisissant. Ici, ni table d’orientation, ni monument, ni drapeaux, juste l’oubli. « Ne vous inquiétez pas, je vous attendrai sur le quai », avait heureusement précisé par téléphone l’historien local Giuseppe La Spina.          Ses premiers mots sont pour s’excuser du désert mémoriel ambiant, puis il se tourne vers la longue jetée laissée à l’abandon qui s’avance dans la mer. « C’est par ici que sont arrivés les GI de la 1re division américaine, le samedi 10 juillet 1943 à 4 h 30 du matin. Cette nuit-là, la météo était épouvantable, forte houle, vents violents, l’opération a failli être reportée. » La jetée se repère facilement grâce à une grande banderole blanche qui claque au vent et dont les lettres rouges géantes disent « No demolizione ». « La municipalité ne peut pas détruire cette digue classée au patrimoine national, explique le jeune Sicilien de 37 ans, né à Gela. Savoir pour autant ce qu’il va en advenir est impossible. » Au large, invisible, l’île de Malte. C’est près de ses côtes que les convois américains, anglais et canadiens se regroupèrent la veille de l’action amphibie.          Gela n’est pas totalement amnésique. Dans la vieille ville, détruite en partie par les canons des navires alliés, une plaque a été posée sur l’hôtel de ville. L’inscription commémore d’une phrase le 64e anniversaire du Débarquement : « A la mémoire de tous ceux qui sont tombés. » Laconique, très laconique. Giuseppe La Spina acquiesce : « C’est la toute première indication et elle date de 2007. Personne ne semblait pressé de se souvenir. » Quelques ruelles plus loin, les murs d’une grande bâtisse anonyme en disent davantage. L’ancien siège du conseil fasciste de Gela a été mitraillé lors des affrontements entre les troupes américaines et les forces italiennes et allemandes. Les traces de balles sont nettes. « Que les signes de la bataille de Gela restent indélébiles, témoins éloquents d’un événement qui changea l’histoire de l’Europe », peut-on lire. Un objet accroché à l’un des balcons attire l’attention. Il ressemble à un long étui noir, de ceux qu’on utilise pour ranger un poster ou une carte. A bien y regarder, on reconnaît le faisceau qui ornait le drapeau du Parti national fasciste italien. Aucune mention ne rappelle que cet ancien attribut des empereurs romains était aussi celui des Chemises noires de Mussolini.             Il vous reste 74.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/26/sicile-1943-le-debarquement-sans-souvenir_6139069_3451060.html"},"headline":"Sicile 1943, le D\u00e9barquement sans souvenir","dateCreated":"2022-08-26T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-26T14:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille"],"keywords":["International","Europe","Italie","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille"],"description":"\u00ab\u00a0Sur les champs de bataille\u00a0\u00bb (5\/6). D\u00e9clench\u00e9e pr\u00e8s d\u2019un an avant le d\u00e9barquement alli\u00e9 de Normandie, l\u2019invasion de la Sicile par les forces alli\u00e9es peine \u00e0 se faire sentir sur l\u2019\u00eele m\u00e9diterran\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-B\u00e9atrice Baudet","description":"Gela et Catane (Italie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/758/0/3933/1966/1342/671/60/0/512a836_1660899826820-sicile-hd-v1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sur les champs de bataille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sur-les-champs-de-bataille/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-9">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’interdiction de l’espace Schengen aux Russes serait une punition collective injuste de la part de l’Occident, qui a laissé le Kremlin mener une politique belliqueuse et répressive pendant des années sans réagir, dénonce la journaliste et défenseuse des droits, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Zoïa Svetova : « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »   Tribune        Zoïa Svetova  Journaliste russe        L’interdiction de l’espace Schengen aux Russes serait une punition collective injuste de la part de l’Occident, qui a laissé le Kremlin mener une politique belliqueuse et répressive pendant des années sans réagir, dénonce la journaliste et défenseuse des droits, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h55    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A la fin du mois d’août, les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne vont débattre, lors d’une rencontre informelle à Prague, de la nécessité de bloquer ou non les visas pour les citoyens russes. D’après divers médias, la République tchèque, qui préside actuellement l’Union européenne, a promis de soutenir l’approche la plus radicale. Il se peut donc qu’elle propose aux pays de l’Union européenne de supprimer, dans l’espace Schengen, tous les visas touristiques pour les Russes.          Je suis une journaliste russe, je vis à Moscou et j’observe toute cette histoire et cette hystérie autour des visas.          « Visiter l’Europe est un privilège et non un droit humain », a déclaré Kaja Kallas, la cheffe du gouvernement estonien. Dans la lignée de ces propos, l’Estonie n’accepte même plus les Russes auxquels elle a elle-même accordé un visa Schengen. Il se peut que, très rapidement, elle n’admette plus non plus les détenteurs d’un passeport russe auxquels d’autres pays européens auraient accordé un visa Schengen. La Lettonie et la Lituanie ne donnent plus non plus de visa aux Russes ; la Finlande souhaiterait même ne plus accorder que des visas humanitaires.          Astuce sophistiquée          Cette campagne autour des visas s’explique prétendument par le fait que l’Occident en a assez des Russes, parce que ces derniers soutiendraient, dans leur immense majorité, leur gouvernement et l’opération militaire spéciale en Ukraine. Rappelons toutefois que, dans un pays semi-totalitaire, il est impossible de savoir avec certitude quel pourcentage de citoyens soutient le pouvoir : les sondages ne sont pas fiables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                 L’idée des visas dits humanitaires semble une astuce particulièrement sophistiquée. En effet, celui qui souhaite recevoir un visa humanitaire doit démontrer, dans une ambassade occidentale, qu’il est un adversaire du régime. Comment pourra faire un jeune homme de 17-18 ans souhaitant obtenir un visa parce qu’il craint une mobilisation générale et veut aller en Europe étudier, chercher du travail ou visiter sa famille ?               Celui qui a eu la malchance de naître en Russie est donc obligé de souffrir, même s’il a rêvé toute sa vie d’avoir, dans son pays, le même niveau de démocratie qu’en Europe. De souffrir parce que son voisin est pour Poutine ou pour Staline et, en tout cas, pour le rétablissement de l’empire soviétique. Et les Russes doivent être punis pour cela. Même ceux qui ont participé à des manifestations et ont parfois été retenus par la police pendant quelques heures ou quelques jours.        Il vous reste 73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/26/zoia-svetova-en-supprimant-les-visas-touristiques-pour-les-russes-des-responsables-occidentaux-veulent-definitivement-retablir-l-union-sovietique_6139067_3232.html"},"headline":"Zo\u00efa Svetova\u00a0: \u00ab\u00a0En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent d\u00e9finitivement r\u00e9tablir l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T05:55:12+02:00","datePublished":"2022-08-26T05:55:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Lituanie","Lettonie","Estonie","Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019interdiction de l\u2019espace Schengen aux Russes serait une punition collective injuste de la part de l\u2019Occident, qui a laiss\u00e9 le Kremlin mener une politique belliqueuse et r\u00e9pressive pendant des ann\u00e9es sans r\u00e9agir, d\u00e9nonce la journaliste et d\u00e9fenseuse des droits, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Zo\u00efa Svetova","description":"Journaliste russe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/3466/1733/1342/671/60/0/ed0ff0b_ca727b4ce8ee4975b687e06f883debfe-ca727b4ce8ee4975b687e06f883debfe-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-10">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Un incendie aux abords immédiats du site, jeudi, a endommagé les lignes transportant l’électricité vers le réseau ukrainien et forcé l’arrêt des deux derniers réacteurs en fonctionnement. Moscou et Kiev se rejettent la responsabilité alors qu’une visite de l’AIEA pourrait se dérouler dans « les prochains jours ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe      Un incendie aux abords immédiats du site, jeudi, a endommagé les lignes transportant l’électricité vers le réseau ukrainien et forcé l’arrêt des deux derniers réacteurs en fonctionnement. Moscou et Kiev se rejettent la responsabilité alors qu’une visite de l’AIEA pourrait se dérouler dans « les prochains jours ».          Par Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une vue satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia (Ukraine) et des incendies dans les alentours du site, mercedi 24 août 2022.  ESA SENTINEL-2 / VIA REUTERS               La série d’incidents autour de la centrale nucléaire de Zaporijia ressemble fâcheusement à la chronique d’une catastrophe annoncée. L’environnement sécuritaire autour des six réacteurs s’est fortement dégradé, jeudi 25 août, après qu’un incendie a entraîné une coupure automatique, pendant plusieurs heures, de la liaison entre le site, situé dans le sud de l’Ukraine, le long du Dniepr, et le réseau électrique. Ce qui n’était jamais arrivé à la plus grande centrale d’Europe depuis son entrée en service, en 1985.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Le personnel de la centrale de Zaporijia est épuisé et travaille dans des conditions très difficiles, ce qui augmente le risque d’erreur humaine »                 Les trois lignes aériennes à haute tension de 750 kilovolts (kV) qui partent en direction du Nord – contrôlé par le gouvernement ukrainien – ont été endommagées. Seule la ligne de sécurité de 330 kV qui va vers le Sud – zone occupée par les troupes de Moscou – n’a pas été déconnectée, mais sa puissance est insuffisante pour assurer un fonctionnement sécurisé de l’infrastructure.             






          Pour être refroidis, les six réacteurs à eau pressurisée ont besoin du fonctionnement d’autant de pompes. Depuis la prise d’assaut de la centrale par l’armée russe, le 4 mars, seuls deux réacteurs continuent de produire de l’énergie. Jeudi, des générateurs diesel de secours ont permis d’éviter la surchauffe, et la connexion a été rétablie en début de soirée. Aucune fuite radioactive n’a pour l’instant été détectée dans les alentours.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »                 La cause de l’important incendie qui s’est déclaré sur le flanc sud de la centrale reste sujette à controverse. Visible sur des clichés satellites publiés en milieu de journée, le foyer principal du sinistre n’est qu’à 1,6 kilomètre du réacteur numéro 6 et à tout juste 500 mètres de la sous-station électrique qui convertit l’électricité produite par les turbines en courant transportable sur le réseau. Comme dans la plupart des incidents de ce type, les deux camps se sont mutuellement accusés d’avoir bombardé le site.            








<article-nb="2022/08/26/17-11">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Nommée fin 2019 en Finlande, cette trentenaire voulait « secouer » la fonction. Elle y est parvenue au-delà de ses propres attentes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Finlande             Sanna Marin, une première ministre moderne qui dérange les conservateurs      Nommée fin 2019 en Finlande, cette trentenaire voulait « secouer » la fonction. Elle y est parvenue au-delà de ses propres attentes.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h03, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sanna Marin lors de la conférence de presse conjointe avec le premier ministre italien Mario Draghi au palais Chigi, à Rome, le 18 mai.  ANDREW MEDICHINI / AP               Dans un entretien à la radio publique finlandaise, en octobre 2021, Sanna Marin annonçait la couleur. Elle voulait « secouer » la fonction de premier ministre. « En tant que mère de 35 ans, je représente une génération plus jeune. J’essaie de vivre comme mon âge », expliquait alors la sociale-démocrate, à la tête du gouvernement de Finlande depuis décembre 2019. Revendiquant déjà son droit à la vie privée, elle s’agaçait : « Parfois, j’ai l’impression que mon existence même est une provocation pour certains. »          Quelques jours plus tôt, les médias du petit pays nordique s’étaient fait l’écho de critiques, dont certaines émanaient de son propre parti. On lui reprochait son activité sur les réseaux sociaux, les fêtes organisées à Kesäranta, la résidence officielle du premier ministre, et ses liens avec certaines célébrités. A ses détracteurs, elle avait alors répondu en reprenant, sur Instagram, les paroles du chanteur finlandais Benjamin Peltonen : « Hey boom-boom-boomer, calme-toi, sois cool. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanna Marin, 34 ans, et première ministre... la carrière politique fulgurante d’une Finlandaise « ordinaire »                 Cette fois, la polémique est d’une tout autre ampleur. Après la fuite d’une vidéo, le 17 août, la montrant en train de danser avec des amis et des personnalités du showbiz, lors d’une fête privée, elle a décidé de se soumettre à un dépistage de drogues. Sans grande surprise, y compris pour ceux qui le réclamaient dans les rangs de la droite conservatrice et de l’extrême droite, le test est revenu négatif.               L’affaire aurait pu s’arrêter là, si une photo, prise par l’une de ses invitées, dans la résidence officielle, cet été, n’avait pas fait son apparition sur TikTok, le 23 août. On y voit deux femmes, les seins nus, en train de s’embrasser, derrière un signe sur lequel est écrit « Finlande ». Un cliché pour lequel la première ministre a dû présenter ses excuses, éclipsant complètement le discours de politique étrangère particulièrement offensif, qu’elle venait de livrer devant les ambassadeurs étrangers en poste à Helsinki.          Statut de superstar          Au terme de ce feuilleton, retransmis presque en direct dans le monde entier, Sanna Marin a fini par craquer. S’exprimant devant les dirigeants et les députés de son parti, réunis à Lahti, au sud de la Finlande, le 24 août, la cheffe du gouvernement, au bord des larmes, a admis avoir passé une semaine « vraiment très difficile ». « Je suis un être humain. Parfois, j’aspire aussi à la joie, à la lumière et au rire, au milieu de ces moments sombres », s’est-elle justifiée, précisant qu’elle n’avait jamais « manqué un seul jour de travail ».        Il vous reste 69.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/sanna-marin-la-jeune-premiere-ministre-finlandaise-victime-de-sa-modernite_6139057_3210.html"},"headline":"Sanna Marin, une premi\u00e8re ministre moderne qui d\u00e9range les conservateurs","dateCreated":"2022-08-26T05:03:02+02:00","datePublished":"2022-08-26T05:03:02+02:00","dateModified":"2022-08-26T14:55:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Finlande","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Europe","International"],"description":"Nomm\u00e9e fin 2019 en Finlande, cette trentenaire voulait \u00ab\u00a0secouer\u00a0\u00bb la fonction. Elle y est parvenue au-del\u00e0 de ses propres attentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/616/0/7395/3697/1342/671/60/0/5b507fe_1661498067786-898596.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-12">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La petite fille est morte après avoir été piquée par un scorpion sur un îlot au milieu du fleuve Evros, entre la Grèce et la Turquie, où, pendant des jours, un groupe de réfugiés a été abandonné.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             La mort de Maria, réfugiée syrienne de 5 ans, réveille l’opinion publique grecque      La petite fille est morte après avoir été piquée par un scorpion sur un îlot au milieu du fleuve Evros, entre la Grèce et la Turquie, où, pendant des jours, un groupe de réfugiés a été abandonné.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h26, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des demandeurs d’asile arrêtés pour avoir traversé illégalement la frontière entre la Turquie et la Grèce sont retenus en détention à Fylakio, en Grèce, le 14 juin 2021.  BYRON SMITH / GETTY IMAGES VIA AFP                   LETTRE D’ATHÈNES          « Nous voulons que justice soit faite pour notre fille ». Les parents de Maria, une petite réfugiée syrienne de 5 ans, morte des suites d’une piqûre de scorpion alors qu’elle était bloquée sur un îlot au milieu du fleuve Evros, entre la Grèce et la Turquie, étaient entendus cette semaine par le procureur d’Orestiada. « Ils sont traumatisés, fatigués, enfermés dans le camp de Fylakio et ils doivent penser à enterrer leur fille dignement alors qu’elle a juste été recouverte de terre sur l’îlot où ils sont restés pendant plusieurs jours sans que les autorités grecques ne leur portent assistance, malgré de nombreux appels à l’aide », explique Klotildi Prountzou, l’avocate du Conseil grec pour les réfugiés (CGR) qui les représente.               Le drame de la jeune Syrienne commence le 14 juillet. Maria, ses quatre frères et sœurs, et ses parents font alors partie d’un groupe composé de 50 migrants qui tentent la traversée périlleuse du fleuve Evros. D’après les témoignages des exilés, majoritairement syriens et palestiniens, ils sont arrêtés immédiatement après avoir rejoint la rive grecque, par des policiers et des hommes masqués. Ils sont ensuite renvoyés de force sur un îlot situé au milieu du fleuve, sans eau ni nourriture. « Durant ce violent refoulement, le groupe que nous avons interrogé a raconté que deux hommes sont décédés par noyade, tandis qu’un autre migrant aurait été roué de coups jusqu’à la mort. Le procureur d’Orestiada doit également éclaircir ces points-là », demande Klotildi Prountzou.          Le CGR et l’ONG HumanRights360, contactés par le groupe de migrants, saisissent dès le 20 juillet la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) pour que les autorités grecques mettent à l’abri les demandeurs d’asile. Mais la police grecque affirme ne pas réussir à les localiser. Le 26 juillet, les ressortissants syriens et palestiniens sont de retour sur la rive turque où un accueil tout aussi brutal leur est réservé. Les soldats turcs refusent de les laisser passer de nouveau sur leur territoire, les tabassent et, après les avoir gardés plusieurs jours, les reconduisent le 6 août sur un autre îlot au milieu du fleuve Evros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Grèce, migrants et passeurs empruntent des routes plus périlleuses                 Le 9 août, alors que plusieurs ONG, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) et des journalistes en contact avec le groupe ont tenté de persuader les autorités d’intervenir, Maria meurt à la suite de la piqûre d’un scorpion. Aya, sa sœur de 9 ans, est aussi piquée et sa santé se détériore. Dans cette zone militarisée, même l’accès des humanitaires, du HCR et des services de secours n’a pas été autorisé. La chaîne britannique Channel 4, qui réussit à communiquer avec les réfugiés par téléphone, publie alors un reportage glaçant largement repris en Grèce : « Ici, c’est l’enfer sur terre. Nous sommes au milieu de la rivière, sans eau potable, entourés de serpents et de scorpions et personne ne vient nous aider ! » s’inquiète dans un appel vidéo Baida Al Saleh, une Syrienne de 27 ans.        Il vous reste 51.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/le-deces-d-une-fillette-syrienne-reveille-l-opinion-publique-grecque_6139055_3210.html"},"headline":"La mort de Maria, r\u00e9fugi\u00e9e syrienne de 5 ans, r\u00e9veille l\u2019opinion publique grecque","dateCreated":"2022-08-26T04:26:17+02:00","datePublished":"2022-08-26T04:26:17+02:00","dateModified":"2022-08-26T10:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce","Lettres de"],"description":"La petite fille est morte apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9e par un scorpion sur un \u00eelot au milieu du fleuve Evros, entre la Gr\u00e8ce et la Turquie, o\u00f9, pendant des jours, un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/f266fd5_1661480404498-020-1233456361.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-13">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Depuis le début de l’invasion en Ukraine, l’audience des principales chaînes contrôlées par l’Etat s’est effondrée de 25 %. Le nombre d’utilisateurs de la messagerie cryptée Telegram, lui, augmente.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette      Depuis le début de l’invasion en Ukraine, l’audience des principales chaînes contrôlées par l’Etat s’est effondrée de 25 %. Le nombre d’utilisateurs de la messagerie cryptée Telegram, lui, augmente.          Par Emma Collet         Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 12h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, arrive pour participer à une émission de télévision, à Moscou, le 30 juin 2021.  ALEXEY NIKOLSKY / AFP               « OK, nous enverrons des troupes pour protéger les populations russophones. Les pays de l’OTAN vont s’inquiéter ! Berlin ! Paris ! Londres ! Bruxelles ! Sont-ils prêts à brûler sous les frappes de nos missiles ? », s’échauffe Vladimir Soloviev, présentateur vedette de la chaîne Rossiya 1, ce 18 août, en évoquant la proposition de plusieurs pays d’interdire les visas touristiques pour les Russes dans l’Union européenne.          La télévision, coutumière de ce genre de provocations dans « une atmosphère propagandiste et patriote », comme le rappelle Françoise Daucé, directrice du Centre d’études des mondes russe, caucasien et centre-européen, est pourtant en perte de vitesse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « ZOV », le journal d’un militaire russe désabusé de retour d’Ukraine                 « Le tapis roulant de la propagande d’Etat russe, qui coûte au budget 100 milliards de roubles par an [1,7 milliard d’euros] a commencé à dysfonctionner, cinglait, lundi 22 août, le journal The Moscow Times. Les chaînes de télévision fédérales, qui parlent de la défaite des “nazis” le matin, de la force de l’économie l’après-midi et suggèrent des frappes nucléaires contre l’Europe le soir, perdent rapidement de l’audience au profit d’Internet et des messageries [pour les Russes] à la recherche d’informations alternatives. »               Depuis l’invasion de l’Ukraine le 24 février, l’audience a diminué de 25 % sur les trois principales chaînes fédérales dépendantes du Kremlin, Perviy Kanal, Rossiya 1, et NTV, d’après une étude publiée à Moscou le 19 août par l’institut indépendant Romir. Respectivement créditées de 33,7 %, 25,5 % et 21,1 % des parts d’audience, ces trois chaînes ont régressé à 25,5 %, 23 %, et 16,6 % au mois de juillet – bien que la télévision reste le principal moyen de s’informer pour la population et celui qui inspire encore le plus de confiance, analysait quant à lui le centre Levada, le 16 août.          « Ignorer » la guerre          Pour expliquer cette baisse d’audience, Françoise Daucé met en avant le facteur générationnel, les personnes âgées constituant la majeure partie des téléspectateurs. Mais elle souligne aussi l’émergence d’une lassitude pour les programmes officiels quasi exclusivement consacrés aujourd’hui à la guerre en Ukraine.          Alors qu’au début du conflit, les Russes cherchaient massivement à s’informer sur « l’opération spéciale » en cours, la chercheuse pointe le fait que l’intérêt pour les émissions de divertissement augmente depuis cet été tandis que l’audience pour les émissions d’actualité décline. « C’est comme si la population faisait semblant d’ignorer cette guerre, pour prendre ses distances », observe-t-elle.        Il vous reste 41.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/a-la-television-russe-la-propagande-fait-de-moins-en-moins-recette_6139051_3210.html"},"headline":"A la t\u00e9l\u00e9vision russe, la propagande fait de moins en moins recette","dateCreated":"2022-08-26T02:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-26T02:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-26T12:22:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["M\u00e9dias","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine, l\u2019audience des principales cha\u00eenes contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019Etat s\u2019est effondr\u00e9e de 25\u00a0%. Le nombre d\u2019utilisateurs de la messagerie crypt\u00e9e Telegram, lui, augmente.","author":[{"@type":"Person","name":"Emma Collet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/512/0/4511/2255/1342/671/60/0/9577c98_1661447655833-000-9dk9fj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-14">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Surnommé « seul un oui est un oui », ce texte, qui porte officiellement le titre de « loi de garantie intégrale de la liberté sexuelle », a été approuvé définitivement jeudi par les députés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Violences sexuelles             L’Espagne renforce sa législation contre le viol, introduisant l’obligation d’un consentement explicite      Surnommé « seul un oui est un oui », ce texte, qui porte officiellement le titre de « loi de garantie intégrale de la liberté sexuelle », a été approuvé définitivement jeudi par les députés.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h05, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Tout acte sexuel sans consentement explicite est, désormais, reconnu comme un viol. L’Espagne a renforcé, jeudi 25 août, sa législation contre les violences sexuelles en introduisant l’obligation d’un accord explicite, une mesure encore minoritaire en Europe. Surnommé « seul un oui est un oui », ce texte, qui porte officiellement le titre de « loi de garantie intégrale de la liberté sexuelle », a été approuvé définitivement jeudi par les députés par 205 voix contre 141 et trois abstentions.            « Notre pays inscrit, enfin, dans sa loi que le consentement doit être l’élément central de nos relations sexuelles. Les femmes n’auront plus à démontrer qu’il y a eu violence ou intimidation lors d’une agression pour que cela soit reconnu comme une agression sexuelle », s’est réjouie la ministre de l’égalité, Irene Montero, du parti de gauche radicale Podemos, allié minoritaire des socialistes au gouvernement.            Le texte avait été approuvé par la Chambre basse du Parlement en première lecture au mois de mai. Cependant, le Sénat avait introduit en juillet une modification qui a rendu nécessaire un nouveau vote des députés.            La réforme du Code pénal réclamé            Jusqu’ici, la notion de violence ou d’intimidation était nécessaire pour qualifier un viol en Espagne. Cette question avait été au cœur de l’affaire dite de « la Meute », le viol collectif en 2016 d’une jeune femme de 18 ans lors des fêtes de la San Fermin à Pampelune (nord) par cinq hommes qui avaient filmé leurs actes et s’en étaient vantés sur un groupe de messagerie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la « meute de Manresa » réveille le débat sur la différence entre viol et « abus sexuel »                   Ils avaient été condamnés en 2018 à neuf ans de prison, non pour viol, mais pour « abus sexuel » ce qui est un délit et non pas un crime. Cela entraîne, en conséquence, des peines moins lourdes. Cette situation disparaît avec la nouvelle loi.                 A l’époque du procès, la sentence avait fait descendre dans la rue des dizaines de milliers de femmes à travers l’Espagne, aux cris de « Moi, je te crois, ma sœur », pour réclamer un renforcement du code pénal.                           Le 10 mai 2018, des manifestants crient des slogans à Pampelune, en Espagne, lors d’une manifestation pour réclamer un renforcement du code pénal, après que cinq hommes accusés de viol collectif ont été condamnés la même année à neuf ans de prison, non pour viol, mais pour « abus sexuel ».  ANDER GILLENEA / AFP                 Face à ces réactions indignées, la Cour suprême espagnole avait, finalement, requalifié en juin 2019 les faits en « viol en réunion » et porté les peines à quinze ans de prison. Le gouvernement du socialiste Pedro Sánchez avait, pour sa part, promis de faire adopter une loi sur le consentement explicite, dès son arrivée au pouvoir en juin 2018.            Influence suédoise            Cette loi cible, par ailleurs, encore plus le harcèlement de rue, développe l’éducation affective et sexuelle à l’école et renforce l’attention aux victimes de violences sexuelles et leur indemnisation. Sur la question du consentement, le gouvernement dit s’être inspiré directement de la convention d’Istanbul du Conseil de l’Europe, un traité international adopté en 2011 et établissant des règles pour lutter contre les violences sexistes et sexuelles. La ministre de l’égalité a aussi fait savoir que l’Espagne avait été influencée par une loi suédoise qui considère, depuis 2018, comme viol tout acte sexuel sans accord explicite.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles : la Suède satisfaite des effets de sa loi sur le consentement                   En Europe, la notion de consentement explicite reste minoritaire. Selon une étude d’Amnesty international datant de la fin de 2020, douze pays européens – dont la Belgique, le Danemark, la Suède et le Royaume-Uni – sur les trente et un analysés par l’ONG définissaient, alors, le viol à partir de l’absence de consentement, au-delà de la coercition ou de la vulnérabilité.                Parmi ces pays, l’Allemagne a renforcé sa législation en 2017 pour faire de l’absence de consentement l’unique critère pour définir un viol. En France, une loi visant à protéger les mineurs des crimes et délits sexuels ainsi que de l’inceste a fixé l’an dernier le seuil de consentement à 15 ans, et 18 ans en cas d’inceste.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Inceste, pédocriminalité : de l’enfant coupable à l’enfant victime, la lente reconnaissance du non-consentement                   L’Espagne fait figure de référence dans le domaine de la lutte contre les violences sexuelles depuis une loi pionnière de 2004, ayant notamment introduit la différence de genre comme circonstance aggravante des violences.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/l-espagne-renforce-sa-legislation-contre-le-viol-introduisant-l-obligation-d-un-consentement-explicite_6139042_3210.html"},"headline":"L\u2019Espagne renforce sa l\u00e9gislation contre le viol, introduisant l\u2019obligation d\u2019un consentement explicite","dateCreated":"2022-08-25T22:05:27+02:00","datePublished":"2022-08-25T22:05:27+02:00","dateModified":"2022-08-26T09:40:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Violences sexuelles"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel"],"description":"Surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0seul un oui est un oui\u00a0\u00bb, ce texte, qui porte officiellement le titre de \u00ab\u00a0loi de garantie int\u00e9grale de la libert\u00e9 sexuelle\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 d\u00e9finitivement jeudi par les d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/297/0/3569/1784/1342/671/60/0/f27d478_5011733-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-15">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Selon un décret signé par le président Vladimir Poutine, jeudi, l’armée russe comptera 2 millions de militaires, dont 1,15 million de combattants à partir du 1er janvier 2023, contre un peu plus de 1 million actuellement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un défilé de l’armée russe en soutien aux militaires déployés en Ukraine, 11 juillet 2022.   Alexandr Kulikov / AP          Six mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, un bombardement russe a fait, mercredi, le jour de la fête nationale ukrainienne, au moins vingt-cinq morts, dont deux enfants. « Trente et une personnes ont été blessées, dont deux enfants », a précisé jeudi l’opérateur des trains ukrainiens. La Russie a, elle, affirmé avoir tué « plus de 200 militaires ukrainiens » dans cette opération.La ligne électrique alimentant la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, passée sous contrôle russe, a été rétablie après avoir subi plusieurs déconnexions dans la journée, a déclaré, jeudi, l’Agence internationale de l’énergie atomique, qui dit avoir été informée par l’Ukraine.Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, Rafael Grossi, a témoigné, jeudi, son optimiste concernant un très prochain accès à la centrale de Zaporijia.Dans la nuit de mercredi à jeudi, des explosions ont retenti à Vychhorod, dans la banlieue de Kiev, et à Kryvy Rih, la ville d’origine de Volodymyr Zelensky, selon les autorités locales.Après six mois de guerre, l’anniversaire de l’indépendance acquise en 1991 vis-à-vis de l’URSS ne devait pas donner lieu à des festivités, mais la diaspora ukrainienne a organisé, mercredi, de nombreux rassemblements à travers le monde.Le président américain, Joe Biden, a confirmé l’octroi d’une aide militaire de près de trois milliards de dollars à Kiev, la plus importante des Etats-Unis depuis le début du conflit. Il s’agit de permettre aux Ukrainiens d’« acquérir des systèmes de défense aérienne, des systèmes d’artillerie et des munitions (…) ainsi que des radars ».Les Etats-Unis ont annoncé détenir des informations attestant que « la Russie continue de préparer des simulacres de référendum » sur un rattachement des régions conquises aux républiques séparatistes de Donetsk et de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse         Tchat. « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »         Vidéo. Six mois de guerre en Ukraine : nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas à l’invasion         Tchat. « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »         Enquête. Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine         Analyse. TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie         Reportage. Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-26T06:23:57+00:00","coverageEndTime":"2022-08-26T06:23:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou compte augmenter de 10\u00a0% les effectifs de son arm\u00e9e","description":"Selon un d\u00e9cret sign\u00e9 par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, jeudi, l\u2019arm\u00e9e russe comptera 2\u00a0millions de militaires, dont 1,15\u00a0million de combattants \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier\u00a02023, contre un peu plus de 1\u00a0million actuellement.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou compte augmenter de 10 % les effectifs de son armée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon un d\u00e9cret sign\u00e9 par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, jeudi, l\u2019arm\u00e9e russe comptera 2\u00a0millions de militaires, dont 1,15\u00a0million de combattants \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier\u00a02023, contre un peu plus de 1\u00a0million actuellement.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-26T06:23:57+00:00"
,"endDate":"2022-08-26T06:23:57+00:00"
  \u00ab\u00a0La Russie a mis les Ukrainiens, tout comme l\u2019ensemble des Europ\u00e9ens, aux portes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o, jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens doivent savoir que nous faisons tout ce que nous pouvons pour \u00e9viter un sc\u00e9nario catastrophe. Mais cela ne d\u00e9pend pas que de nous\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir. M.\u00a0Zelensky a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la r\u00e9action de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique] devrait \u00eatre beaucoup plus rapide qu\u2019elle ne l\u2019est\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La r\u00e9action de l\u2019AIEA devrait \u00eatre beaucoup plus rapide\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-08-25T20:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#629087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T20:42:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour lui renouveler son soutien \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne du 24\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0C\u2019est un anniversaire doux-amer, mais j\u2019ai dit clairement que les Etats-Unis continueraient \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et son peuple dans leur lutte pour leur souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Biden sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-25T20:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#629002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T20:27:02+00:00","articleBody":"           Un train incendi\u00e9 apr\u00e8s la frappe a\u00e9rienne russe, mercredi, sur la gare de Tchaplyne, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ici, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. HANDOUT \/ AFP                 Des maisons d\u00e9truites par l\u2019attaque russe dans le village de Tchaplyne, le 25\u00a0ao\u00fbt. AP                 Le bombardement a fait au moins vingt-cinq morts, dont deux\u00a0enfants. STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/75b6893_5012173-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchaplyne","dateModified":"2022-08-25T20:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T19:04:01+00:00","articleBody":"     La ville n\u00e9erlandaise de La\u00a0Haye a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019elle demanderait \u00e0 \u00eatre temporairement exempt\u00e9e des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie, faute d\u2019avoir trouv\u00e9, \u00e0 ce jour, une solution pour se lib\u00e9rer de son contrat avec le fournisseur de gaz russe Gazprom. Les sanctions d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine imposent aux gouvernements et autres organismes publics de mettre fin aux contrats existants avec les entreprises russes avant le 10\u00a0octobre. La municipalit\u00e9 de La\u00a0Haye a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle avait lanc\u00e9 un appel d\u2019offres \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne en juin et juillet, mais qu\u2019il n\u2019avait toujours pas abouti.          Des entretiens individuels avec des fournisseurs vont certainement aboutir \u00e0 un accord, a \u00e9crit Saskia Bruines, conseill\u00e8re municipale, dans une lettre adress\u00e9e au conseil municipal, mais pas avant la date limite du 10\u00a0octobre. \u00ab\u00a0Nous allons demander une d\u00e9rogation pour notre accord actuel jusqu\u2019au 1er\u00a0janvier\u00a02023, afin de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement et de faciliter les n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La\u00a0Haye demande \u00e0 \u00eatre exempt\u00e9e des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie","dateModified":"2022-08-25T19:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T18:26:42+00:00","articleBody":"                     Des policiers et des repr\u00e9sentants des m\u00e9dias observent la chute de l\u2019ob\u00e9lisque de 80\u00a0m\u00e8tres de haut, lors du d\u00e9mant\u00e8lement du monument \u00e0 la victoire sovi\u00e9tique de la seconde guerre mondiale, \u00e0 Riga, en Lettonie, le 25 ao\u00fbt 2022. INTS KALNINS \/ REUTERS                     Lire aussi :  En Lettonie, les monuments sovi\u00e9tiques en voie de d\u00e9boulonnage                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0abd1d6_1661447984460-2022-08-25t171800z-64427255-rc2o3w9wizhd-rtrmadp-3-ukraine-crisis-latvia-monument.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lettonie","dateModified":"2022-08-25T18:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T18:11:18+00:00","articleBody":"     Plus de soixante-dix clients, en majorit\u00e9 russes ou au nom slave, ont d\u00e9pos\u00e9 plainte \u00e0 Paris pour discrimination, d\u00e9non\u00e7ant des blocages qualifi\u00e9s d\u2019abusifs de leurs comptes par certaines banques fran\u00e7aises depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, en\u00a0f\u00e9vrier, ont annonc\u00e9 leurs avocats, jeudi. Les soixante-seize signataires de la plainte contre X d\u00e9pos\u00e9e lundi, consult\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse et r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Le Figaro, sont essentiellement des ressortissants russes vivant en France ou des Fran\u00e7ais d\u2019origine russe ou portant un nom \u00e0 consonance slave, clients dans de grands \u00e9tablissements bancaires fran\u00e7ais ou de banques en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comptes bancaires\u00a0: des Russes vivant en France d\u00e9posent plainte pour discrimination","dateModified":"2022-08-25T18:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T18:04:42+00:00","articleBody":"                     Vue satellite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et des incendies sur son territoire le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. Selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, des incendies sur le site de la centrale ont entra\u00een\u00e9 par deux fois la d\u00e9connexion de la derni\u00e8re ligne de communication reliant le site au r\u00e9seau \u00e9lectrique. ESA SENTINEL-2 \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1ffdaf6_1661449831410-2022-08-25t152435z-1727204029-rc2k3w99pnle-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou compte augmenter de 10\u00a0% les effectifs de son arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-25T18:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T16:59:11+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dont les environs ont subi plusieurs bombardements, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau national en raison de l\u2019endommagement de lignes \u00e9lectriques, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, jeudi. Pour autant, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, que la centrale \u00e9tait \u00ab\u00a0actuellement en marche\u00a0\u00bb, car elle \u00ab\u00a0reste connect\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 partir de \u00ab\u00a0la centrale thermique voisine qui peut fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de secours\u00a0\u00bb.          Les syst\u00e8mes de protection d\u2019urgence des r\u00e9acteurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9s et tous les syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 demeurent op\u00e9rationnels, selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi.          La diplomatie am\u00e9ricaine a pr\u00e9venu que toute tentative russe de d\u00e9tourner l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire de l\u2019Ukraine serait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau ukrainien, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia reste aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9, s...","dateModified":"2022-08-25T18:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T15:59:33+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 gauche), et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di Maio, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di Maio a exprim\u00e9 son incr\u00e9dulit\u00e9 quant au fait qu\u2019\u00ab\u00a0il y en a encore qui nient les faits de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ici en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a promis que l\u2019Italie continuerait \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine dans sa d\u00e9fense contre \u00ab\u00a0les envahisseurs, qui sont russes\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           Ce pays est la fronti\u00e8re de l\u2019Europe. Il ne s\u2019agit pas seulement de se d\u00e9fendre.           \u00ab\u00a0Ces derniers mois, nous avons \u00e9tabli des relations entre nos Etats, ce qui a aid\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la lutte pour notre ind\u00e9pendance. L\u2019Italie est devenue l\u2019un des principaux Etats \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, notre soci\u00e9t\u00e9, les citoyens d\u00e9plac\u00e9s de force\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/cad1900_24c140b5f87d4d21895fd031b5a3fb45-24c140b5f87d4d21895fd031b5a3fb45-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien s\u2019est rendu \u00e0 Irpine","dateModified":"2022-08-25T16:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T15:28:27+00:00","articleBody":"                     Kateryna Oulanina, devant sa maison, \u00e0 Tchaplyne, \u00e0 la suite d\u2019une attaque men\u00e9e par les forces arm\u00e9es russes, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. INNA VARENYTSIA \/ AP                 Vue de c\u00f4t\u00e9 de la maison de Kateryna Oulanina, le 25\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. INNA VARENYTSIA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/faa996c_53bf7448bd474fd7ad25fb0d72aacd3b-53bf7448bd474fd7ad25fb0d72aacd3b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou compte augmenter de 10\u00a0% les effectifs de son arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-25T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T14:34:00+00:00","articleBody":"     La France a condamn\u00e9, jeudi, la frappe men\u00e9e la veille par les forces russes sur la ville de Tchaplyne dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qui a fait, selon Kiev, 25\u00a0morts parmi les civils. \u00ab\u00a0En continuant de bombarder sans discernement des civils et des infrastructures civiles en Ukraine, la Russie poursuit ses violations du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole adjoint du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La France continuera de lutter contre l\u2019impunit\u00e9 des crimes commis par la Russie, en lien avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Cour p\u00e9nale internationale et Eurojust\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France condamne l\u2019attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Tchaplyne","dateModified":"2022-08-25T16:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T14:29:10+00:00","articleBody":"     La Lettonie a d\u00e9moli, jeudi \u00e0 Riga, un monument datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique, conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation mise en place apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, et ce malgr\u00e9 les protestations de la minorit\u00e9 russe de cet Etat balte. Des engins de d\u00e9molition ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour enlever le m\u00e9morial de la seconde guerre mondiale, haut de 79\u00a0m\u00e8tres. La Lettonie, comme ses voisins baltes la Lituanie et l\u2019Estonie, fait partie de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord et s\u2019est r\u00e9solument positionn\u00e9e en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un monument sovi\u00e9tique embl\u00e9matique d\u00e9truit \u00e0 Riga","dateModified":"2022-08-25T16:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:48:02+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe et dont les environs ont \u00e9t\u00e9 la cible de plusieurs bombardements, est \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e0 la suite de l\u2019endommagement des lignes de communication. \u00ab\u00a0Les deux r\u00e9acteurs de la centrale en fonctionnement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau. Par cons\u00e9quent, les actions des envahisseurs ont provoqu\u00e9 une d\u00e9connexion totale de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia du r\u00e9seau \u00e9lectrique, pour la premi\u00e8re fois de son histoire\u00a0\u00bb, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom sur Telegram.          Selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, des incendies sur le territoire de la centrale thermique de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont provoqu\u00e9 par deux fois la d\u00e9connexion de la derni\u00e8re (quatri\u00e8me) ligne de communication reliant le site au r\u00e9seau \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Trois\u00a0autres lignes de communication avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment endommag\u00e9es lors d\u2019attaques terroristes\u00a0\u00bb russes, poursuit Energoatom. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire en elle-m\u00eame est assur\u00e9 depuis la centrale thermique, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0Des op\u00e9rations sont en cours pour connecter un r\u00e9acteur au r\u00e9seau\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          En mars, la centrale de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique en raison d\u2019actions militaires russes, ravivant les craintes li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tat des installations.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: la centrale \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau","dateModified":"2022-08-25T15:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:39:46+00:00","articleBody":"                     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, monte sur un canon antia\u00e9rien, lors d\u2019une visite du programme de formation des soldats ukrainiens, en Allemagne, le 25 ao\u00fbt 2022. POOL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/5bd5e16_1661434381678-2022-08-25t095507z-16280661-rc2l3w9ar0s4-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-defence.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-08-25T14:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:16:48+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret ordonnant d\u2019augmenter de 10\u00a0% le nombre de militaires que compte l\u2019arm\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e devra compter deux millions de membres, dont 1,15\u00a0million de soldats, contre 1,9\u00a0million, dont un peu plus d\u2019un million de combattants, en\u00a02017, selon ce d\u00e9cret publi\u00e9 par le gouvernement et entrant en vigueur le 1er\u00a0janvier\u00a02023.          Concr\u00e8tement, sans compter le personnel civil, cela repr\u00e9sente une augmentation de 137\u00a0000\u00a0militaires.          Cette mesure, dont les raisons ne sont pas expliqu\u00e9es dans le d\u00e9cret, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e alors que l\u2019arm\u00e9e russe m\u00e8ne depuis plus de six mois une offensive en Ukraine tr\u00e8s co\u00fbteuse en moyens humains et mat\u00e9riels.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev au d\u00e9but de l\u2019intervention, les forces de Moscou concentrent d\u00e9sormais leurs efforts dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les fronts ont peu boug\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Le Kremlin s\u2019est jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent gard\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, une mesure que redoutent beaucoup de Russes.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine signe un d\u00e9cret pour augmenter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-25T18:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T13:09:47+00:00","articleBody":"               Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publie une image satellite du 21\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 montrant que \u00ab\u00a0la Russie maintient une pr\u00e9sence militaire renforc\u00e9e sur le site, avec v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 moins de 60 m\u00e8tres du r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a05\u00a0\u00bb. Londres ajoute que \u00ab\u00a0les troupes russes tentent probablement de dissimuler les v\u00e9hicules en les garant sous des tuyaux a\u00e9riens et des portiques. La Russie est pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s [de la centrale] \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: Londres accuse Moscou d\u2019avoir d\u00e9ploy\u00e9 des \u00e9quipements militaires dans l\u2019enceinte de la...","dateModified":"2022-08-25T13:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T12:33:52+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz devant un char antia\u00e9rien Gepard lors d\u2019une visite au camp de Putlos, pr\u00e8s d\u2019Oldenburg, dans le Schleswig-Holstein, o\u00f9 les soldats ukrainiens sont form\u00e9s \u00e0 son utilisation. AXEL HEIMKEN \/ AFP           Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a visit\u00e9 un terrain d\u2019entra\u00eenement militaire dans l\u2019Etat du Schleswig-Holstein, o\u00f9 les troupes ukrainiennes sont entra\u00een\u00e9es par l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019utilisation des chars antia\u00e9riens Gepard. Berlin avait annonc\u00e9 en mai la livraison de ces quinze engins \u00e0 l\u2019Ukraine. Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, avait annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e, le 25\u00a0juillet, des premiers blind\u00e9s. Des images diffus\u00e9es jeudi sur les r\u00e9seaux sociaux les montrent pour la premi\u00e8re fois sur le terrain.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/d36ce74_5008785-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premiers blind\u00e9s allemands op\u00e9rationnels en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T12:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:45:20+00:00","articleBody":"           Images satellite de la NASA montrant les incendies, en rouge, autour de la centrale de Zaporijia, jeudi 25\u00a0ao\u00fbt 2022.            Les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s, rapporte l\u2019agence de presse russe RIA. Des coupures de courant ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans les parties contr\u00f4l\u00e9es par les Russes des oblasts de Zaporijia et de Kherson. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe. Information qui ne peut \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1d0a1db_1661426591547-firms-today-34-7-47-5-12z.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 activ\u00e9s \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T11:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:24:06+00:00","articleBody":"     La Bulgarie a refus\u00e9 jeudi d\u2019extrader un Russe oppos\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et accus\u00e9 de fraude fiscale dans son pays, craignant qu\u2019il ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable. La cour d\u2019appel de Varna (Est) a r\u00e9vis\u00e9 jeudi 25\u00a0ao\u00fbt une d\u00e9cision d\u2019extradition prise d\u00e9but ao\u00fbt concernant Alexey Altchin, 46\u00a0ans, un entrepreneur accus\u00e9 en Russie de fraude fiscale pour un montant de 282,5\u00a0millions de roubles (4,8\u00a0millions d\u2019euros).          \u00ab\u00a0L\u2019instance a conclu \u00e0 un risque d\u2019aggravation de sa situation en raison de ses convictions politiques et d\u2019une violation de ses droits au cours du proc\u00e8s p\u00e9nal\u00a0\u00bb, selon les motifs publi\u00e9s par la cour d\u2019appel bulgare dans un communiqu\u00e9. Elle s\u2019est appuy\u00e9e sur deux r\u00e9solutions du parlement europ\u00e9en et sur un rapport du Comit\u00e9 d\u2019Helsinki, selon lequel \u00ab\u00a0il ne fait aucun doute que la Russie a renforc\u00e9 la r\u00e9pression contre des manifestants et militants de la soci\u00e9t\u00e9 civile protestant contre la guerre\u00a0\u00bb.          Ce refus d\u2019extradition est \u00ab\u00a0semblable \u00e0 des d\u00e9cisions de tribunaux de pays membres du Conseil de l\u2019Europe, qui rejettent des demandes de la F\u00e9d\u00e9ration russe sur la base d\u2019un manque de confiance en la volont\u00e9 de ce pays d\u2019accomplir ses obligations conform\u00e9ment au droit international\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la cour d\u2019appel.          R\u00e9sidant en Bulgarie depuis 2014, Alexey Altchin a br\u00fbl\u00e9 son passeport russe devant le consulat russe \u00e0 Varna, lors d\u2019une manifestation en f\u00e9vrier contre la guerre en Ukraine. Des manifestations pour le soutenir ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Sofia et \u00e0 Varna. Des intellectuels bulgares ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident Roumen Radev de lui accorder le droit d\u2019asile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie refuse d\u2019extrader un Russe oppos\u00e9 \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-08-25T11:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T11:13:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique est \u00ab\u00a0tr\u00e8s tr\u00e8s proche\u00a0\u00bb d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi sur France 24. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA a fait savoir en d\u00e9but de semaine qu\u2019une visite du site pourrait intervenir dans un d\u00e9lai de quelques jours apr\u00e8s la conclusion des n\u00e9gociations avec les diff\u00e9rentes parties concern\u00e9es.          Rafael Grossi a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u jeudi en d\u00e9but de matin\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour discuter de la situation de la centrale, avant une rencontre avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna. Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, s\u2019est aussi entretenu avec son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA optimiste sur un acc\u00e8s \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T11:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:30:16+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir tu\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0plus de 200 militaires ukrainiens\u00a0\u00bb dans une op\u00e9ration de bombardement sur la gare de Tchaplyne, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, Kiev faisant \u00e9tat de son c\u00f4t\u00e9 de \u00ab\u00a0vingt-cinq morts, dont deux enfants, et trente-deux bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon un bilan fourni par l\u2019op\u00e9rateur des trains ukrainiens.          Un missile Iskander \u00ab\u00a0a directement touch\u00e9 un train militaire dans la gare de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, \u00e9liminant plus de 200 militaires de la r\u00e9serve des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb ainsi que des \u00e9quipements, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a toujours ni\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en prenait aux civils.          \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne fermement les frappes russes atroces men\u00e9es contre des civils\u00a0\u00bb en Ukraine, a averti le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, sur Twitter, ajoutant que les responsables de cette frappe \u00ab\u00a0devront rendre des comptes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, une nouvelle frappe russe meurtri\u00e8re                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gare de Tchaplyne\u00a0: Moscou affirme avoir vis\u00e9 des \u00ab\u00a0militaires\u00a0\u00bb ukrainiens","dateModified":"2022-08-25T20:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#628022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:13:58+00:00","articleBody":"     Mateusz Morawiecki, le premier ministre polonais, a annonc\u00e9 qu\u2019il se rendra \u00e0 Paris, lundi, pour rencontrer Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Tout d\u2019abord, nous allons parler des questions de s\u00e9curit\u00e9, parce que la France est un partenaire important (\u2026). Le renforcement du flanc oriental [de l\u2019OTAN] fera aussi certainement l\u2019objet de discussions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mateusz Morawiecki, en \u00e9voquant les questions de coop\u00e9ration militaire ainsi qu\u2019entre les industries de d\u00e9fense. \u00ab\u00a0Outre la s\u00e9curit\u00e9, nous allons aussi parler de l\u2019\u00e9nergie. Nous voyons que la Russie a provoqu\u00e9 une \u00e9norme vague d\u2019inflation dans le monde entier (\u2026). Nous parlerons avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais des moyens d\u2019all\u00e9ger les pressions inflationnistes, en particulier sur le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre polonais \u00e0 Paris pour discuter s\u00e9curit\u00e9 et \u00e9nergie avec Emmanuel Macron","dateModified":"2022-08-25T10:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T10:06:33+00:00","articleBody":"     Des v\u00e9rifications sont n\u00e9cessaires sur un \u00e9ventuel d\u00e9tournement de sanctions contre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur France 2 Cl\u00e9ment Beaune, le ministre des transports, au lendemain de la publication d\u2019un article du Monde selon lequel TotalEnergies est impliqu\u00e9 dans la vente \u00e0 la Russie de condensat de gaz, qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler les avions de combat russes engag\u00e9s en Ukraine.          \u00ab\u00a0Moi je n\u2019ai pas men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate, je n\u2019ai pas personnellement (\u2026) d\u2019informations sur ce sujet. Il faut simplement faire la lumi\u00e8re, je n\u2019ai pas \u00e0 croire a priori tel ou tel\u00a0\u00bb, a dit Cl\u00e9ment Beaune. \u00ab\u00a0C\u2019est un sujet extr\u00eamement s\u00e9rieux, donc il faut bien v\u00e9rifier que, volontairement ou involontairement, il n\u2019y a pas de d\u00e9tournement, soit des sanctions, soit de l\u2019\u00e9nergie qu\u2019une entreprise fran\u00e7aise ou autre produirait.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Faire la lumi\u00e8re\u00a0\u00bb sur le r\u00f4le de TotalEnergies en Russie","dateModified":"2022-08-25T10:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:45:44+00:00","articleBody":"     Dans son rapport annuel, l\u2019Observatoire des armes \u00e0 sous-munitions (Cluster Munition Coalition, CMC) accuse la Russie d\u2019avoir massivement utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine, causant des centaines de victimes civiles et endommageant des habitations, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi cet organisme de surveillance. \u00ab\u00a0Des centaines d\u2019attaques d\u2019armes \u00e0 sous-munitions men\u00e9es par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es, signal\u00e9es ou auraient eu lieu en Ukraine cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit le CMC. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes semblent \u00e9galement avoir utilis\u00e9 l\u2019arme \u00e0 plusieurs reprises dans le conflit en cours\u00a0\u00bb, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier avec l\u2019offensive russe, selon l\u2019organisme.          \u00ab\u00a0L\u2019utilisation massive par la Russie en Ukraine d\u2019armes \u00e0 sous-munitions internationalement interdites d\u00e9montre un m\u00e9pris flagrant pour la vie humaine, les principes humanitaires, et les normes juridiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mary Wareham, r\u00e9dactrice du chapitre sur les politiques d\u2019interdiction du rapport. \u00ab\u00a0Une condamnation sans \u00e9quivoque de l\u2019utilisation en cours d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine est cruciale pour renforcer la stigmatisation de ces armes et mettre fin \u00e0 la menace qu\u2019elles repr\u00e9sentent\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Ce rapport de 100 pages est publi\u00e9 alors que les Etats parties \u00e0 la convention se pr\u00e9parent pour leur r\u00e9union annuelle, qui aura lieu du 30\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre au si\u00e8ge principal des Nations unies en Europe, \u00e0 Gen\u00e8ve. La Russie est en outre exhort\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0mettre un terme imm\u00e9diat \u00e0 ces attaques indiscrimin\u00e9es et appelle tous les signataires \u00e0 prendre les mesures pour renonce \u00e0 ces armes et adh\u00e9rer \u00e0 la convention sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb.          Ni la Russie ni l\u2019Ukraine n\u2019ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la convention interdisant ces armes, qui compte 110 Etats parties et 13\u00a0autres signataires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accus\u00e9e d\u2019avoir massivement utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:38:01+00:00","articleBody":"     S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense, et son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, se sont entretenus au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine. M.\u00a0Cho\u00efgou a livr\u00e9 son \u00ab\u00a0\u00e9valuation des actions des forces arm\u00e9es ukrainiennes qui peuvent perturber le fonctionnement s\u00fbr de la centrale\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Cette centrale, la plus grande d\u2019Europe, dont les troupes russes ont pris le contr\u00f4le en mars, d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, a \u00e9t\u00e9 la cible ces derni\u00e8res semaines de bombardements dont Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9, suscitant l\u2019inqui\u00e9tude de la communaut\u00e9 internationale.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, devait quant \u00e0 lui s\u2019entretenir dans la journ\u00e9e avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 une inspection de l\u2019AIEA sur le site de la centrale de Zaporijia, la plus importante des quatre centrales ukrainiennes, au bord du Dniepr.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On peut envisager pour Zaporijia des sc\u00e9narios conduisant \u00e0 des rejets bien plus importants qu\u2019\u00e0 Fukushima\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien franco-russe au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-25T10:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T09:17:38+00:00","articleBody":"           Des Ukrainiens observent l\u2019un des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s dans la rue \u00e0 Kiev, le 24 ao\u00fbt 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des chapelains de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assistent au monast\u00e8re Saint-Michel, \u00e0 Kiev \u00e0 une messe donn\u00e9e pour le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, par le primat de l'Eglise orthodoxe d'Ukraine et de Kiev, le m\u00e9tropolite \u00c9piphane, le 24 ao\u00fbt 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Nul en Ukraine n\u2019aurait pu imaginer, malgr\u00e9 une guerre de huit ans avec la Russie dans les r\u00e9gions orientales du pays, qu\u2019un jour le pays c\u00e9l\u00e9brerait l\u2019anniversaire de son ind\u00e9pendance dans des conditions aussi dramatiques. L\u2019ambiance sur la rue Khrechtchatyk, principale art\u00e8re du centre de la capitale, o\u00f9 le gouvernement avait choisi de remplacer la traditionnelle parade militaire par l\u2019exposition d\u2019une colonne de chars russes d\u00e9truits ou captur\u00e9s, illustrait parfaitement ce sentiment de fiert\u00e9. Malgr\u00e9 l\u2019interdiction d\u2019organiser des rassemblements publics par crainte que Moscou ne bombarde Kiev en ce jour symbolique, malgr\u00e9 le fait que des sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne aient retenti \u00e0 maintes reprises (sans qu\u2019un missile ne touche la capitale), les Ki\u00e9viens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur esprit de r\u00e9sistance et leurs combattants. Un reportage \u00e0 lire ici.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/e5cd0dd_1661384925698-v4a2835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-25T16:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T07:49:22+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement russe qui a frapp\u00e9 mercredi soir une gare dans le centre de l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 vingt-cinq morts et trente et un bless\u00e9s, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur des trains ukrainiens. \u00ab\u00a0Selon les informations de la matin\u00e9e, nous avons vingt-cinq morts, dont deux enfants. Trente et une personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants\u00a0\u00bb, a fait savoir la soci\u00e9t\u00e9 sur Telegram.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 cette \u00ab\u00a0frappe de missile russe\u00a0\u00bb mercredi soir au d\u00e9but de son discours par vid\u00e9o devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, en faisant \u00e9tat d\u2019un premier bilan de vingt-deux morts. Elle a eu lieu sur la gare de Tchaplyne, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. Selon M.\u00a0Zelensky, quatre wagons passagers ont pris feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la frappe russe sur une gare s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 vingt-cinq morts","dateModified":"2022-08-25T08:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:55:36+00:00","articleBody":"     La France avait rempli jeudi matin \u00e0 90,06\u00a0% ses stocks de gaz pour l\u2019hiver, selon la plate-forme europ\u00e9enne Aggregated Gas Storage Inventory (AGSI), en bonne voie pour r\u00e9aliser l\u2019objectif du gouvernement d\u2019atteindre 100\u00a0% avant novembre et d\u2019\u00eatre ainsi en mesure de faire face \u00e0 de potentielles p\u00e9nuries li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine.          Dans le d\u00e9tail, les stocks de Ter\u00e9ga, l\u2019un des deux gestionnaires du r\u00e9seau de transport de gaz en France, \u00e9taient \u00e0 91,21\u00a0% de leur capacit\u00e9, quand ceux de Storengy, filiale d\u2019Engie, en \u00e9taient \u00e0 89,67\u00a0%, selon le site de l\u2019AGSI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France d\u00e9passe les 90\u00a0% de remplissage de ses stocks de gaz pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-08-25T06:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:46:51+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que la Russie est \u00ab\u00a0probablement pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia [occup\u00e9e par les troupes russes depuis le mois de mars] \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que la Russie maintient l\u2019occupation militaire de la centrale, les principaux risques pour l\u2019exploitation des r\u00e9acteurs devraient rester les perturbations des syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs, les dommages \u00e0 son alimentation \u00e9lectrique de secours ou les erreurs des employ\u00e9s travaillant sous pression\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 exploiter toute activit\u00e9 militaire ukrainienne pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-08-25T05:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:25:52+00:00","articleBody":"           A Ottawa, au Canada, le parlement a \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9 aux couleurs de l\u2019Ukraine, pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance du pays, le 24 ao\u00fbt 2022. PATRICK DOYLE \/ AP                 L\u2019\u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0Le tennis joue pour la paix\u00a0\u00bb a eu lieu en amont de l\u2019US\u00a0Open, mercredi 24 ao\u00fbt, \u00e0 New York. FRANK FRANKLIN II \/ AP                 Orysia, 8\u00a0ans, a manifest\u00e9 \u00e0 Ottawa en brandissant le drapeau ukrainien devant le Parlement canadien. PATRICK DOYLE \/ AP                 Rafael Nadal, Iga Swiatek et d\u2019autres champions de tennis ont particip\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 dans le cadre de l\u2019US Open afin de collecter des fonds pour l\u2019Ukraine. Au total, plus d\u2019un million de dollars d\u2019aide humanitaire a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9. FRANK FRANKLIN II \/ AP                 Des manifestants participent \u00e0 une marche \u00e0 New York, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. SPENCER PLATT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/a75865e_449e8c08159345198248fac457d4eac4-449e8c08159345198248fac457d4eac4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements ont eu lieu mercredi au Canada et aux Etats-Unis \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pe...","dateModified":"2022-08-25T05:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T05:06:36+00:00","articleBody":"     Au septi\u00e8me mois de la guerre, Kiev a l\u2019intention de cr\u00e9er d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine un tribunal international afin d\u2019y faire juger le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et les responsables de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut responsable ukrainien. Ce plan en vue de la cr\u00e9ation de ce tribunal qui devra se prononcer sur le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie est chapeaut\u00e9 par Andriy Smyrnov, directeur adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0C\u2019est la seule option pour que soient tenus rapidement responsables les criminels qui ont d\u00e9marr\u00e9 la guerre contre l\u2019Ukraine. La meilleure, la plus rapide et la plus efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Smyrnov lors d\u2019un entretien avec l\u2019Agence France-Presse. Le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb est similaire \u00e0 la notion de \u00ab\u00a0crime contre la paix\u00a0\u00bb utilis\u00e9e lors des proc\u00e8s de Nuremberg et de Tokyo au sortir de la seconde guerre mondiale.          La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater sur les crimes pour lesquels elle est comp\u00e9tente (g\u00e9nocide, crime contre l\u2019humanit\u00e9 et crime de guerre) mais elle ne peut se saisir des accusations de \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb car ni Moscou ni Kiev n\u2019ont ratifi\u00e9 le statut de Rome l\u2019\u00e9tablissant en\u00a02010.          \u00ab\u00a0Le monde a la m\u00e9moire courte\u00a0: c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019aimerais que ce tribunal se mette au travail d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, ajoute Andriy Smyrnov, qui se dit \u00ab\u00a0prudemment optimiste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine veut un tribunal international pour juger l\u2019agression de la Russie d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine","dateModified":"2022-08-25T05:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:53:07+00:00","articleBody":"     Dans la nuit de mercredi\u00a024 \u00e0 jeudi 25\u00a0ao\u00fbt, les autorit\u00e9s locales ont signal\u00e9 des explosions \u00e0 Vychghorod, une banlieue de Kiev, et \u00e0 Kryvy Rih (Sud), la ville d\u2019origine du pr\u00e9sident Zelensky.          Oleksandr Vilkoul, le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, a rapport\u00e9 que les forces russes ont tir\u00e9 sur le district de Metalurhiinyi dans l\u2019oblast de Dnipropetrovsk avec des lance-roquettes multiples Tornado. Il a pr\u00e9venu les habitants de faire attention aux munitions non explos\u00e9es.          Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles explosions matinales en Ukraine","dateModified":"2022-08-25T05:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:47:30+00:00","articleBody":"     Samedi 20\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de Moscou, Daria Douguina, \u00e2g\u00e9e de 29\u00a0ans, mourait dans l\u2019explosion de la voiture de son p\u00e8re, l\u2019id\u00e9ologue n\u00e9o-eurasiste Alexandre Douguine.          C\u2019est elle qui \u00e9tait au volant du v\u00e9hicule. La disparition brutale de cette militante et journaliste n\u2019est pas sans cons\u00e9quences en France. Elle et son p\u00e8re sont des figures connues et appr\u00e9ci\u00e9es d\u2019une partie de l\u2019extr\u00eame droite radicale dans l\u2019Hexagone.                    Lire aussi :  Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Douguine, inspiration id\u00e9ologique de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise prorusse","dateModified":"2022-08-25T05:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:43:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une journ\u00e9e lourde en symboles et en \u00e9v\u00e9nements, Volodymyr Zelensky a post\u00e9 un message vid\u00e9o de moins de deux minutes, mercredi soir, dans laquelle il dresse le bilan \u2013 provisoire \u2013 de la frappe russe qui a touch\u00e9 une gare ferroviaire, en soir\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk.           Tchaplyne est notre douleur aujourd\u2019hui. A ce jour, il y a vingt-deux morts dont cinq br\u00fbl\u00e9s dans une voiture. Un adolescent de 11\u00a0ans est mort, un missile russe a d\u00e9truit sa maison. Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage \u00e0 la gare ferroviaire se poursuivront. Nous rendrons \u00e9videmment les occupants responsables de tout ce qu\u2019ils ont fait.           \u00ab\u00a0Aucune bombe ne peut supprimer la libert\u00e9, et aucun missile ne pourra briser la volont\u00e9 de ceux qui croient en eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Pr\u00e9servons notre unit\u00e9 \u2013 la m\u00eame unit\u00e9 qu\u2019aujourd\u2019hui, comme chaque jour pendant ces six mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que la dur\u00e9e du conflit a atteint, mercredi, le cap symbolique des six mois.          M.\u00a0Zelensky est \u00e9galement revenu sur la journ\u00e9e de f\u00eate nationale, ce mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, qui c\u00e9l\u00e9brait l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine acquise aux d\u00e9pens de l\u2019URSS en\u00a01991.           Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine touche \u00e0 sa fin. Mais notre ind\u00e9pendance ne finit pas et ne finira jamais. Et il y aura notre 32e Jour de l\u2019Ind\u00e9pendance, et le 33e, et tous les suivants, tant que durera le temps sur terre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucune bombe ne peut supprimer la libert\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-25T05:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:33:41+00:00","articleBody":"      Six mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, une frappe russe a fait, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, le jour de la f\u00eate nationale ukrainienne, au moins vingt-deux morts, dont un gar\u00e7on de 11\u00a0ans, et des dizaines de bless\u00e9s dans une gare ferroviaire de la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (Est), a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune bombe qui peut supprimer la libert\u00e9, et il n\u2019y aura jamais aucun missile qui pourra briser la volont\u00e9 de ceux qui croient en eux-m\u00eames\u00a0\u00bb,, a d\u00e9clar\u00e9 en soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Notre ind\u00e9pendance ne finit pas et ne finira jamais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, des explosions ont retenti \u00e0 Vychhhorod, une banlieue de Kiev, et \u00e0 Kryvy Rih (Sud), la ville d\u2019origine de Volodymyr Zelensky, selon les autorit\u00e9s locales.          Apr\u00e8s six mois de guerre, l\u2019anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance, acquise en\u00a01991 vis-\u00e0-vis de l\u2019URSS, ne devait pas donner lieu \u00e0 des festivit\u00e9s, mais la diaspora ukrainienne a organis\u00e9, mercredi, de nombreux rassemblements \u00e0 travers le monde.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a confirm\u00e9 l\u2019octroi d\u2019une aide militaire de pr\u00e8s de trois milliards de dollars \u00e0 Kiev, la plus importante somme de la part des Etats-Unis depuis le d\u00e9but du conflit. Il s\u2019agit de permettre aux Ukrainiens d\u2019\u00ab\u00a0acqu\u00e9rir des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et des munitions (\u2026) ainsi que des radars\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont averti qu\u2019ils avaient des informations attestant que \u00ab\u00a0la Russie continue de pr\u00e9parer des simulacres de r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson (Sud), ainsi qu\u2019\u00e0 Kharkiv, sur un rattachement de ces r\u00e9gions aux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-25T05:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html#627466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/25/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-compte-augmenter-de-10-les-effectifs-de-son-armee_6138958_3210.html","datePublished":"2022-08-25T04:33:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier, qui marquait le sixi\u00e8me mois jour pour jour du d\u00e9but de l\u2019invasion russe, est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/183/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-08-25T04:33:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/dad958b_4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-4990bdd2270c4b90875e5d479f0a3542-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/26/17-16">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Se faisant passer à l’étranger comme l’éminence grise du pouvoir russe, l’idéologue ultraconservateur Alexandre Douguine n’accède qu’aujourd’hui à la reconnaissance du Kremlin. Il prônait depuis trois décennies l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Douguine, du penseur occulte à l’influenceur officiel      Se faisant passer à l’étranger comme l’éminence grise du pouvoir russe, l’idéologue ultraconservateur Alexandre Douguine n’accède qu’aujourd’hui à la reconnaissance du Kremlin. Il prônait depuis trois décennies l’invasion de l’Ukraine.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alexandre Douguine lors de la cérémonie d’adieu à sa fille, le 23 août 2022 à Moscou, en Russie.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Cet homme est l’image d’Epinal du penseur russe au destin tragique. Son haut front dégarni surplombe un long visage figé dans une expression grave et finissant, comme il se doit, par une barbe blanche. Une touche d’Alexandre Soljenitsyne et une louche de Fiodor Dostoïevski pour l’apparence.          Le parcours politique du philosophe autoproclamé Alexandre Douguine est moins homogène. A 60 ans, il est aujourd’hui au faîte de sa carrière. L’assassinat de sa fille Daria dans l’explosion de son 4 × 4 Land Cruiser Prado, samedi 20 août, lui vaut une reconnaissance tardive. Vladimir Poutine, avec qui il prétendait, depuis des années, maintenir une « liaison mystique », a pour la première fois prononcé mardi, publiquement, son nom de famille. En condamnant l’attentat « odieux et cruel » contre Daria Douguine, à qui il a décerné à titre posthume la médaille de l’ordre du Courage.               L’épisode tragique sort cet idéologue radical d’une situation curieuse. Vaguement embarrassant pour l’élite politique russe, qui préférait l’ignorer, il affirmait au contraire exercer une influence occulte sur le pouvoir. Observant le Kremlin suivre la trajectoire qu’il prône depuis trente ans, à savoir l’expansion territoriale et le rejet de l’Occident, Alexandre Douguine clame que ses idées « ont triomphé. Toutes ». Fils d’un responsable du renseignement militaire soviétique, le penseur affirme conseiller depuis des années un membre du cercle restreint de Poutine, qu’il ne nomme pas, et il assure que l’armée utiliserait un manuel géopolitique dont il est l’auteur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse                 Mais qu’en est-il en réalité ? Alexandre Douguine n’a jamais occupé de poste officiel. Nommé, en 2014, directeur du département de sociologie des relations internationales de la prestigieuse université d’Etat de Moscou, il en est limogé après quelques mois, à la suite de déclarations incitant au meurtre des Ukrainiens. Ce qui suggère l’absence d’appuis au sommet de l’exécutif.          Rivalité civilisationnelle          Alexandre Douguine a longtemps peiné à rejoindre le sérail politique, en raison du sceau de la radicalité dont il était marqué. Adoptant, dès les années 1990, une posture slavophile hostile à l’Occident, il développe un courant de pensée « néo-eurasien », à l’opposé du désir d’intégration affiché alors par le Kremlin. Son eurasisme emprunte beaucoup à la théorie du Britannique Halford John Mackinder (père fondateur de la géopolitique), qui oppose les puissances maritimes (« thalassocratie ») et continentales (« tellurocratie »). L’idéologue y ajoute une dimension de rivalité civilisationnelle, en affirmant la supériorité de l’Eurasie (dont la Russie constitue le cœur), sur l’ensemble anglo-saxon. Le jargon savant et essentialiste permet surtout de remettre au goût du jour l’ancien projet impérialiste russe visant la domination de l’ensemble du continent eurasiatique, par des moyens militaires, si nécessaire. En commençant bien sûr par l’Ukraine, culturellement et politiquement la plus proche. En ce sens, Alexandre Douguine a effectivement devancé le chef du Kremlin de deux décennies.        Il vous reste 38.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/douguine-du-penseur-occulte-a-l-influenceur-officiel_6139013_3210.html"},"headline":"Douguine, du penseur occulte \u00e0 l\u2019influenceur officiel","dateCreated":"2022-08-25T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-25T16:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Se faisant passer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme l\u2019\u00e9minence grise du pouvoir russe, l\u2019id\u00e9ologue ultraconservateur Alexandre Douguine n\u2019acc\u00e8de qu\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 la reconnaissance du Kremlin. Il pr\u00f4nait depuis trois d\u00e9cennies l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f43fe34_1661354675896-954727.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-17">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Lancé sur les réseaux sociaux, ce néologisme est massivement employé par les Ukrainiens depuis l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Rachisme », contraction de de « Russie » et « fascisme », nouveau mot de la guerre en Ukraine      Lancé sur les réseaux sociaux, ce néologisme est massivement employé par les Ukrainiens depuis l’invasion russe.          Par Faustine Vincent         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 18h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le mot, nouveau, s’est diffusé en Ukraine après l’invasion russe du 24 février : « rachisme ». Contraction de « Russie » et de « fascisme », ce néologisme a aussitôt connu un grand succès. Omniprésent sur les réseaux sociaux, où les Russes sont renommés « rachistes », il a vite été repris par les médias ukrainiens, avant d’être adopté jusqu’au plus haut sommet de l’Etat.          Volodymyr Zelensky s’est dit convaincu que le terme restera dans l’histoire. « Pendant ces quatre-vingts dernières années, il n’y a pas eu une telle barbarie sur notre continent, déclarait le président ukrainien, le 23 avril. Le “rachisme” est un concept qui figurera dans les livres d’histoire, sur Wikipédia, et sera enseigné en classe. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance                 Soucieux de voir le terme se répandre massivement, le chef du conseil de défense et de sécurité nationale d’Ukraine, Oleksi Danilov, a appelé les journalistes à l’utiliser, estimant qu’il correspond à un « phénomène nouveau dans l’histoire mondiale ». « Les rachistes modernes ne sont pas très différents des nazis, argumentait-il en mars. Ils les ont même dépassés, parce que, aujourd’hui, les capacités [militaires] sont complètement différentes, et ils les utilisent comme des monstres », affirmait-il en citant « la tragédie de Marioupol, Kharkiv et d’autres villes d’Ukraine ».               Les origines du mot sont encore mal établies. Selon certains experts, c’est Djokhar Doudaïev, alors président de la République tchétchène d’Itchkérie, qui l’a employé pour la première fois dans les années 1990. Il décrivait alors le « rachisme » comme une idéologie d’extrême droite fondée sur la haine, le chauvinisme, le manque de spiritualité et l’extrême cruauté. D’autres datent l’apparition du mot plus tard, lors de la guerre entre la Russie et la Géorgie, à l’été 2008. Tous s’accordent néanmoins sur le fait qu’il se soit répandu après le début de l’invasion en Ukraine, en février.          Une page Wikipédia en trente langues          Le terme a désormais sa page Wikipédia dans plus de trente langues. La version russe a fait l’objet d’une bataille : rien qu’en avril la page a été supprimée et restaurée plusieurs fois. On y lit que « le “rachisme” est interprété comme un synonyme du “fascisme russe” ou des “méthodes fascistes” utilisées par l’armée russe en Ukraine » et que « les soldats russes et tous les Russes soutenant la guerre sont appelés “rachistes” ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                 La version ukrainienne définit quant à elle le rachisme comme l’« idéologie fasciste totalitaire » du régime russe, dont les piliers seraient notamment l’idée d’une « mission civilisationnelle spéciale », « l’intolérance aux éléments culturels des autres nations », « l’utilisation de l’orthodoxie russe comme doctrine morale » et la force militaire. L’historien américain Timothy Snyder, qui a décortiqué le terme dans une tribune publiée le 22 avril dans le New York Times, le décrit quant à lui comme « une conceptualisation utile de la vision du monde de Poutine ». « [Les Ukrainiens] ont remarqué le biais fasciste de la Russie au cours de la dernière décennie bien plus tôt que les analystes occidentaux », ajoute l’auteur de Terres de sang. L’Europe entre Hitler et Staline.            Il vous reste 44.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/rachisme-le-nouveau-mot-de-la-guerre-en-ukraine_6138996_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rachisme\u00a0\u00bb, contraction de de \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fascisme\u00a0\u00bb, nouveau mot de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-25T12:00:15+02:00","datePublished":"2022-08-25T12:00:15+02:00","dateModified":"2022-08-25T18:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, ce n\u00e9ologisme est massivement employ\u00e9 par les Ukrainiens depuis l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/424/0/3543/1771/1342/671/60/0/16dba8b_1661388481099-choix-kharkiv-saboteurs-gratacap-22.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-18">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les départs sont repartis à la hausse dans ce pays en proie à une crise économique, sociale et politique majeure, plus de dix après la révolution du printemps arabe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             Migrants : plus de 2 000 mineurs tunisiens arrivés clandestinement en Italie depuis janvier      Les départs sont repartis à la hausse dans ce pays en proie à une crise économique, sociale et politique majeure, plus de dix après la révolution du printemps arabe.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Plus de 2 000 mineurs tunisiens ont rallié clandestinement l’Italie depuis janvier 2022, a indiqué, mercredi 24 août, le Forum tunisien des droits économiques et sociaux (FTDES). Cette ONG, spécialisée dans les dossiers de l’immigration clandestine, ne donne toutefois pas plus de détails sur l’âge de ces mineurs. Au total 10 139 Tunisiens, dont 498 femmes, ont pu atteindre les côtes italiennes depuis le début de l’année, indique le FTDS dans son communiqué.            En revanche, plus de 14 700 migrants clandestins, dont plusieurs Subsahariens, ont été interceptés et empêchés de poursuivre leur traversée et 443 sont morts ou portés disparus durant la même période, selon la même source.                             Episode 4  Article réservé à nos abonnés  La fragile Tunisie exposée aux vents contraires de la géopolitique régionale                   La mort d’une enseignante tunisienne au chômage et de son fils de 4 ans noyés lors d’une tentative de rallier clandestinement l’Europe depuis les côtes de Monastir (centre est) le 14 août, a suscité l’émoi en Tunisie. Un drame révélé par la presse et confirmé mardi par la garde maritime.                 Le désespoir, la détérioration des services publics, l’épuisement au quotidien dans un pays où l’avenir reste ambigu « rendent le danger de la mer secondaire pour ces migrants qui rêvent d’une vie meilleure pour eux et pour leurs enfants », a estimé le FTDES. Cette ONG a aussi condamné « les politiques inhumaines de l’Union européenne qui restreignent la liberté de mouvement ».            Météo plus clémente            La Tunisie, qui traverse une grave crise politico-économique, compte désormais 4 millions de pauvres sur près de 12 millions d’habitants.            Le pays est également très divisé depuis le coup de force, il y a un an, du président Kaïs Saïed qui s’est arrogé les pleins pouvoirs dans l’attente de législatives promises pour la fin de l’année.                             Lire aussi :  En Tunisie, la justice suspend la révocation d’une cinquantaine de juges décidée par le président Saïed                   Le 19 août, le ministère de l’intérieur a annoncé avoir secouru, en une semaine, 101 migrants au large de Monastir. Durant le week-end de la mi-août, plus de 650 candidats à l’exil dont des centaines de Tunisiens avaient été interceptés par la garde maritime, selon la même source. Au printemps et en été, à la faveur d’une météo plus clémente, les tentatives d’émigration clandestine depuis la Tunisie et la Libye vers l’Europe tendent à augmenter.                L’Italie, dont certaines côtes sont à seulement 200 km du littoral tunisien, est l’un des principaux points d’entrée pour les migrants en provenance d’Afrique du Nord. Selon l’agence européenne Frontex, la route de Méditerranée centrale a été empruntée par plus de 42 500 migrants entre janvier et juillet, 44 % de plus que sur les sept premiers mois de 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/25/migrants-plus-de-2-000-mineurs-tunisiens-arrives-clandestinement-en-italie-depuis-janvier_6138978_3212.html"},"headline":"Migrants\u00a0: plus de 2\u00a0000 mineurs tunisiens arriv\u00e9s clandestinement en Italie depuis janvier","dateCreated":"2022-08-25T10:23:10+02:00","datePublished":"2022-08-25T10:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Europe","Immigration en Europe","Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"Les d\u00e9parts sont repartis \u00e0 la hausse dans ce pays en proie \u00e0 une crise \u00e9conomique, sociale et politique majeure, plus de dix apr\u00e8s la r\u00e9volution du printemps arabe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/333/0/3500/1750/1342/671/60/0/aab443d_1661415611207-2019-08-31t192838z-789162844-rc1319382420-rtrmadp-3-europe-migrants.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-19">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ A l’occasion de la fête de l’indépendance, mercredi, le président Zelensky a célébré une « nation qui n’a pas pleuré, crié ou pris peur », mais demeure sous la menace de l’armée russe. Les Kiéviens, eux, ont célébré l’anniversaire du pays comme s’ils avaient gagné la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          
Environ 70 véhicules militaires russes capturés par l’armée ukrainienne sont exposés dans la rue Khreschatyk, un des principaux axe de la capitale, devant la place Maïdan, pour l’anniversaire de l’indépendance qui correspond aux 6 mois passés depuis l’attaque russe en Ukraine le 24 février 2022.
Des centaines d’ukrainiens sont venus les voir au centre de Kiev.


<article-nb="2022/08/26/17-20">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les promesses de livraisons de matériel tendent à s’étaler dans le temps, signe que les arsenaux des alliés sont « sous tension ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire à l’Ukraine dans le long terme      Les promesses de livraisons de matériel tendent à s’étaler dans le temps, signe que les arsenaux des alliés sont « sous tension ».          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant) et Cédric Pietralunga         Publié hier à 09h42, mis à jour hier à 09h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pas question de laisser tomber l’Ukraine. Six mois jour pour jour après le début de l’« opération militaire spéciale » lancée par Vladimir Poutine, les dirigeants occidentaux ont multiplié, mercredi 24 août, les marques de soutien au peuple ukrainien, qui célébrait le 31e anniversaire de son indépendance dans un mélange de ferveur patriotique et de deuil. Il s’agissait d’afficher une détermination collective face aux interrogations sur une possible lassitude des opinions publiques occidentales, tandis que la guerre s’ancre dans la durée.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Moscou compte augmenter de 10 % les effectifs de son armée                 « Aujourd’hui et chaque jour, nous nous tenons aux côtés du peuple ukrainien pour proclamer que les ténèbres qui animent l’autocratie ne font pas le poids face à la flamme de la liberté qui illumine partout les âmes des peuples libres », a déclaré le président américain, Joe Biden, dans un communiqué. « Vous tenez et vous savez pouvoir compter sur notre soutien, à tous, aujourd’hui comme demain », a abondé Emmanuel Macron dans une vidéo sous-titrée en ukrainien. De son côté, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est rendu à Kiev pour la troisième fois depuis le début de l’invasion russe.               Aux paroles, les alliés occidentaux ont joint les actes. Les Etats-Unis ont annoncé, mercredi, une nouvelle tranche d’aide de 2,98 milliards de dollars (autant d’euros) à l’Ukraine, la plus importante depuis le début du conflit. M. Biden a précisé que « cela permettra[it] à l’Ukraine d’acquérir des systèmes de défense antiaérienne, de l’artillerie et des munitions, des drones et des radars, pour s’assurer qu’elle puisse se défendre sur le long terme ». Il s’agit notamment de six systèmes de missiles antiaériens de type Nasams, de vingt-quatre radars contre les tirs d’artillerie, de systèmes antidrones et de plus de 300 000 obus d’artillerie et de mortier.                           Lire aussi :  Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?                 Phase plus statique          Les Européens ne sont pas en reste. Selon Reuters, l’Allemagne s’est engagée à livrer 500 millions d’euros d’armements supplémentaires, notamment « trois autres systèmes antiaériens Iris-T, une dizaine de véhicules blindés de secours, vingt systèmes de lance-roquettes, des munitions de précision et des systèmes antidrones ». Cet envoi doit néanmoins recevoir l’aval du Bundestag avant d’être officialisé. La Norvège et le Royaume-Uni fourniront de leur côté huit cent cinquante microdrones Black Hornet, tandis que la Slovaquie a annoncé l’envoi à l’Ukraine de trente véhicules d’infanterie.          Alors que le conflit est entré dans une phase plus statique et menace de se prolonger, les pays de l’Union européenne envisagent aussi de lancer un programme d’« entraînement et d’assistance » à l’armée de Kiev, en déployant des lieux de formation dans les pays proches de l’Ukraine. « Une guerre qui dure et qui semble devoir durer nécessite un effort non seulement en termes de fourniture d’équipements, mais aussi d’entraînement et d’assistance à l’organisation de l’armée », a plaidé, lundi 22 août, le haut représentant de l’Union européenne pour la politique étrangère, Josep Borrell. La proposition doit être discutée à Prague, lundi 29 août, lors d’un conseil des ministres européens de la défense.        Il vous reste 44.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/25/les-occidentaux-inscrivent-leur-soutien-militaire-a-l-ukraine-dans-le-long-terme_6138970_3210.html"},"headline":"Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine dans le long terme","dateCreated":"2022-08-25T09:42:43+02:00","datePublished":"2022-08-25T09:42:43+02:00","dateModified":"2022-08-25T09:58:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les promesses de livraisons de mat\u00e9riel tendent \u00e0 s\u2019\u00e9taler dans le temps, signe que les arsenaux des alli\u00e9s sont \u00ab\u00a0sous tension\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/560/0/6700/3350/1342/671/60/0/d7728de_5006658-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
