<FILE-date="2022/04/04/19">

<article-nb="2022/04/04/19-1">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le pic des émissions doit être atteint au plus tard en 2025 pour limiter le réchauffement à 1,5 °C, souligne le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat dans un nouveau rapport.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Climat             Le GIEC appelle à des mesures immédiates et dans tous les secteurs pour « garantir un avenir vivable »      Le pic des émissions doit être atteint au plus tard en 2025 pour limiter le réchauffement à 1,5 °C, souligne le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat dans un nouveau rapport.          Par Audrey Garric et Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 17h08, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Si la lutte contre le changement climatique s’apparentait à un minuteur, le temps serait désormais écoulé. Sans une réduction immédiate et drastique des émissions de gaz à effet de serre dans tous les secteurs, il sera définitivement impossible de limiter le réchauffement à 1,5 °C par rapport à l’ère préindustrielle. Maintenir à portée de main cet objectif – le plus ambitieux de l’accord de Paris adopté en 2015 – implique d’atteindre un pic des émissions au plus tard en 2025, avant une décrue dans tous les domaines.          Les changements à opérer sont majeurs et passent par une réduction importante des énergies fossiles, l’accroissement des énergies renouvelables, de l’efficacité énergétique et de l’électrification, les modifications des modes de vie, une hausse substantielle des financements et l’aide de l’innovation technologique. Voilà les principales conclusions du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), publiées lundi 4 avril, dans le troisième et dernier volet de son sixième rapport d’évaluation, dont la synthèse est prévue pour septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Cela fait du bien de se retrouver entre nous, partager nos angoisses et nos combats » : les jeunes de nouveau dans la rue pour le climat                 Cet opus boucle une trilogie catastrophe détaillant l’état des connaissances scientifiques sur le changement climatique. Le premier chapitre, publié en août 2021, a mis en lumière l’accélération du réchauffement, qui s’aggrave partout, à des niveaux sans précédent, avec des risques de points de basculement. Le deuxième, fin février, décrivait les impacts toujours plus ravageurs, généralisés et désormais souvent irréversibles du changement climatique sur la population et les écosystèmes, ainsi que l’adaptation rendue de plus en plus coûteuse et difficile. Le troisième rapport, rédigé par 278 chercheurs de 65 pays, à partir de l’analyse de 18 000 études scientifiques, détaille l’éventail des solutions pour réduire les émissions de gaz à effet de serre, ce qui en fait le chapitre le plus politique.          Son « résumé à l’intention des décideurs », un condensé du rapport scientifique de plus de 3 000 pages, négocié durant deux semaines, ligne à ligne et mot à mot, par les représentants des 195 pays membres du GIEC, en collaboration avec les auteurs qui gardent le dernier mot, a été achevé avec plus de quarante-huit heures de retard. Un record depuis la création de l’instance onusienne en 1988.          Fenêtre étroite          Les blocages ont porté sur la réduction des énergies fossiles, le rôle des technologies, les questions d’équité et surtout de finance, selon des observateurs. Les pays développés, menés par les Etats-Unis, étaient notamment réticents à intégrer la mention des flux financiers importants dont auraient besoin les pays en développement pour réduire leurs émissions. L’Arabie saoudite, de son côté, a essayé d’amoindrir les messages sur l’utilisation des combustibles fossiles.        Il vous reste 75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/04/le-giec-appelle-a-des-mesures-immediates-et-dans-tous-les-secteurs-pour-garantir-un-avenir-vivable_6120551_3244.html"},"headline":"Le GIEC appelle \u00e0 des mesures imm\u00e9diates et dans tous les secteurs pour \u00ab\u00a0garantir un avenir vivable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-04T17:08:59+02:00","datePublished":"2022-04-04T17:08:59+02:00","dateModified":"2022-04-04T17:14:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Le pic des \u00e9missions doit \u00eatre atteint au plus tard en\u00a02025 pour limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C, souligne le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat dans un nouveau rapport.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
,{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/89/0/8640/4320/1342/671/60/0/f067cdb_1649084826554-195066.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/04/19-2">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A l’ouest de Kiev, les corps de la maire de Motyjyn, de son mari et de son fils ont été retrouvés dans un charnier, selon des habitants. En déplacement à Boutcha, où un massacre de civils a été mis au jour, Volodymyr Zelensky accuse de nouveau la Russie de « génocide ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Zelensky à Boutcha : des « crimes de guerre » qui seront « reconnus comme un génocide » y ont été commis         Plus de 4,2 millions de personnes ont fui la guerre en Ukraine         L’UE discute « en urgence » de nouvelles sanctions contre Moscou                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Sandra Favier         Le retrait de l’armée russe de la région de Kiev révèle une Ukraine dévastée et des scènes de désolation. A Boutcha, notamment, les corps d’une vingtaine d’hommes ont été découverts gisant dans une rue, éparpillés sur plusieurs centaines de mètres. Au total, les corps de 410 civils ont, pour l’instant, été retrouvés dans les territoires de la région de Kiev.La nouvelle a provoqué l’indignation des Occidentaux et de l’Organisation des Nations unies, les accusations de crimes de guerre envers la Russie se multipliant. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé directement les dirigeants russes de « tortures » et de « meurtres ». De son côté, Moscou nie et demande un débat au Conseil de sécurité des Nations unies.Le président du Conseil européen, Charles Michel, a promis « plus de sanctions » pour la Russie, et davantage d’aides pour l’Ukraine, dans un tweet dimanche. « Nous déciderons de nouvelles mesures entre Alliés dans les prochains jours », a avancé de son côté le chancelier allemand, Olaf Scholz, assurant que « le président Poutine et ses soutiens en subiront les conséquences ».Une série d’explosions ont secoué dimanche matin Odessa, principal port de l’Ukraine, sur la mer Noire. La Russie a annoncé avoir mené des frappes par « des missiles maritimes et terrestres de haute précision » qui ont, selon elle, « détruit une raffinerie et trois sites de stockage de carburants et de lubrifiants » près d’Odessa.Au moins sept personnes ont été tuées et 34 blessées dans une frappe russe dimanche sur un quartier d’habitation à Kharkiv, grande ville du nord-est de l’Ukraine, a annoncé le parquet local. Dans l’est de l’Ukraine, une frappe russe sur un hôpital à Roubijne a fait un mort et trois blessés, selon le gouverneur de la région.Le pape François s’est dit « disponible » pour faciliter un règlement du conflit. Il a confirmé qu’un déplacement à Kiev faisait partie des options. « Je ne sais pas s’il pourra avoir lieu, ni s’il serait utile », a-t-il cependant reconnu. Et il a affirmé qu’une rencontre avec le patriarche orthodoxe russe Kirill – qui soutient Vladimir Poutine et a justifié à la fin de février l’intervention militaire russe – était toujours « à l’étude ».Les forces russes ont ouvert le feu dimanche pour disperser une manifestation contre leur présence à Kakhovka, ville occupée du sud de l’Ukraine, faisant un nombre indéterminé de blessés, a affirmé Lioudmyla Denisova, chargée des droits humains auprès du Parlement ukrainien.Le négociateur en chef russe dans les pourparlers de paix avec l’Ukraine, Vladimir Medinski, a salué dimanche une position « plus réaliste », selon lui, de Kiev, prêt sous conditions à accepter un statut neutre du pays, réclamé par Moscou.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Les rescapés de Marioupol racontent un mois sous l’enfer des bombes         Récit. Tour de France des initiatives en faveur des réfugiés ukrainiens         Factuel. Guerre d’usure et conquête de l’ensemble du Donbass, axes de la nouvelle stratégie russe en Ukraine         Entretien. « En Russie, les crises ne sont pas l’exception, elles sont la règle »         Chronique. « Il n’est pas possible de laisser l’Ukraine ronger son frein dans l’antichambre de l’Union européenne pendant quinze ans »         Tribune. « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 18 heures         Zelensky à Boutcha : des « crimes de guerre » qui seront « reconnus comme un génocide » y ont été commis         Plus de 4,2 millions de personnes ont fui la guerre en Ukraine         L’UE discute « en urgence » de nouvelles sanctions contre Moscou                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-04T16:23:39+00:00","coverageEndTime":"2022-04-05T04:23:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","description":"A l\u2019ouest de Kiev, les corps de la maire de Motyjyn, de son mari et de son fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans un charnier, selon des habitants. En d\u00e9placement \u00e0 Boutcha, o\u00f9 un massacre de civils a \u00e9t\u00e9 mis au jour, Volodymyr Zelensky accuse de nouveau la Russie de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le point sur la situation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A l\u2019ouest de Kiev, les corps de la maire de Motyjyn, de son mari et de son fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans un charnier, selon des habitants. En d\u00e9placement \u00e0 Boutcha, o\u00f9 un massacre de civils a \u00e9t\u00e9 mis au jour, Volodymyr Zelensky accuse de nouveau la Russie de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/3667/1342/894/3/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-04-04T16:23:39+00:00"
,"endDate":"2022-04-05T04:23:39+00:00"
  Apr\u00e8s le d\u00e9part des troupes russes de la r\u00e9gion de Kiev, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9couvert des centaines de cadavres gisant dans les rues de Boutcha. Attention, les images de cette vid\u00e9o sont violentes et peuvent heurter la sensibilit\u00e9 de certains.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert","dateModified":"2022-04-04T16:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T16:32:54+00:00","articleBody":"    Si Poutine est reconnu coupable de crimes de guerre ou de g\u00e9nocide, qu\u2019est ce que \u00e7a va changer? Je le vois mal sortir de son bunker et se livrer aux occidentaux\u2026    gintonic         Une d\u00e9cision de la CPI ne va pas arr\u00eater la guerre, c\u2019est certain. Il est difficile de pr\u00e9dire l\u2019avenir et de savoir quel impact cela aura pour l\u2019Ukraine, expliquait notre correspondante \u00e0 La\u00a0Haye, dans un tchat. Mais, en g\u00e9n\u00e9ral, on consid\u00e8re que les proc\u00e8s d\u2019apr\u00e8s-guerre permettent \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de se reconstruire et aussi d\u2019\u00e9carter des responsables de ces crimes. Dans le cas pr\u00e9sent, toute la difficult\u00e9 sera \u00e9videmment de pouvoir v\u00e9ritablement juger ces responsables, ceux qui planifient et ordonnent.          S\u2019il \u00e9tait condamn\u00e9 pour crimes de guerre, Vladimir Poutine risquerait jusqu\u2019\u00e0 trente ans de prison devant la Cour p\u00e9nale internationale. La CPI ne reconna\u00eet pas l\u2019immunit\u00e9 accord\u00e9e aux chefs d\u2019Etat, elle aurait donc la possibilit\u00e9 de le juger. Si un mandat d\u2019arr\u00eat est un jour \u00e9mis contre lui, toute la question sera, vous avez raison, d\u2019ex\u00e9cuter ce mandat\u2026 et d\u2019arr\u00eater le pr\u00e9sident russe. Dans un tel cas de figure, tous les Etats qui ont ratifi\u00e9 le statut de la CPI auront l\u2019obligation de l\u2019arr\u00eater. Il y a 123\u00a0Etats aujourd\u2019hui qui sont membres de la cour. S\u2019ils ne le font pas, ils violeront un trait\u00e9 international.          Vladimir Poutine doit d\u2019abord \u00eatre arr\u00eat\u00e9 pour pouvoir ensuite avoir un proc\u00e8s et \u00eatre condamn\u00e9. Il faudra voir quelle sera la situation en Russie \u00e0 ce moment-l\u00e0. Si les autorit\u00e9s russes souhaitent l\u2019arr\u00eater, elles pourront bien s\u00fbr le faire. Le pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9sident en Serbie, Slobodan Milosevic, par exemple, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir perdu le pouvoir.          Pour plus d\u2019informations sur le sujet, vous pouvez lire notre compte rendu du tchat avec St\u00e9phanie Maupas\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Toute la difficult\u00e9 sera de pouvoir juger les responsables de crimes de guerre, ceux qui planifient et ordonnent\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T16:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T16:20:17+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu dans la ville de Boutcha, o\u00f9 plusieurs dizaines de corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s apr\u00e8s le retrait des troupes russes. Il y a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb qui seront \u00ab\u00a0reconnus comme un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. Selon la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, les corps sans vie de 410 civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans ces territoires de la r\u00e9gion de Kiev, mais la Russie continue de rejeter \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb toutes les accusations, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), apr\u00e8s avoir vivement condamn\u00e9 ces exactions, ont annonc\u00e9 vouloir renforcer les sanctions contre la Russie. L\u2019UE discute en \u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb de nouvelles sanctions contre Moscou, r\u00e9clam\u00e9es notamment par la France et l\u2019Allemagne. Les Etats-Unis vont tenter d\u2019obtenir la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, a aussi annonc\u00e9 lundi l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a \u00e9galement dit vouloir un \u00ab\u00a0proc\u00e8s pour crimes de guerre\u00a0\u00bb. Il a de nouveau d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il tenait son homologue russe, Vladimir Poutine, pour un \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb.          L\u2019Etat allemand va prendre le contr\u00f4le temporaire de la filiale allemande du g\u00e9ant russe Gazprom, en raison de son \u00ab\u00a0importance pour l\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb en \u00e9nergie de l\u2019Allemagne. L\u2019agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux va devenir jusqu\u2019au 30\u00a0septembre l\u2019administrateur de Gazprom Germania, dont Gazprom est l\u2019unique propri\u00e9taire. Le groupe russe avait annonc\u00e9 vendredi son \u00ab\u00a0retrait\u00a0\u00bb de cette filiale, sans imm\u00e9diatement mentionner de repreneur, cr\u00e9ant un flou sur l\u2019avenir de l\u2019entit\u00e9 en plein conflit autour du gaz russe.          Sur le terrain, la situation est \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb dans toute la partie du Donbass sous contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, dans l\u2019Est, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e est pr\u00eate \u00e0 affronter les forces russes et o\u00f9 les autorit\u00e9s s\u2019attendent \u00e0 une \u00ab\u00a0aggravation de la situation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi bombarde partout (\u2026). De nombreuses localit\u00e9s le long de la ligne de d\u00e9marcation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par les bombardements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, intimant \u00e0 la population civile de \u00ab\u00a0quitter les lieux\u00a0\u00bb.          La cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud-est du pays, est d\u00e9truite \u00ab\u00a0\u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a040\u00a0% de ses infrastructures\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0irr\u00e9cup\u00e9rables\u00a0\u00bb, a par ailleurs annonc\u00e9 lundi le maire de la ville, Vadym Bo\u00eftchenko.          Plus de 4,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies. Le HCR recensait exactement 4\u00a0215\u00a0047\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, lundi. Ce sont 38\u00a0646 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, dimanche. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18\u00a0heures","dateModified":"2022-04-04T16:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T16:08:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a annonc\u00e9 expulser \u00ab\u00a0un nombre \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb de diplomates russes en poste \u00e0 Berlin, en lien avec la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock. Selon des informations obtenues par l\u2019Agence France-Presse (AFP), leur nombre s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quarante.          La cheffe de la diplomatie a soulign\u00e9 que ces employ\u00e9s de l\u2019ambassade de Russie constituaient \u00ab\u00a0une menace pour ceux et celles qui cherchent une protection chez nous\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne accueille plus de 300\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui les combats dans leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous ne le tol\u00e8rerons plus\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans une courte d\u00e9claration \u00e9crite.          La ministre a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 avec virulence \u00ab\u00a0l\u2019incroyable brutalit\u00e9 des dirigeants russes et de ceux qui suivent leur propagande\u00a0\u00bb notamment \u00e0 Boutcha. Les images de la ville \u00ab\u00a0t\u00e9moignent (...) d\u2019une volont\u00e9 d\u2019extermination qui d\u00e9passe toutes les limites\u00a0\u00bb, selon la ministre \u00e9cologiste qui a d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 ces atrocit\u00e9s imput\u00e9es par le pr\u00e9sident ukrainien aux troupes russes de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          Les diplomates sous le coup d\u2019une mesure d\u2019expulsion sont soup\u00e7onn\u00e9s par les autorit\u00e9s allemandes de travailler pour les services de renseignement russes et disposent maintenant de cinq jours pour quitter l\u2019Allemagne, a appris l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne annonce expulser \u00ab\u00a0un nombre \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb de diplomates russes","dateModified":"2022-04-04T16:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T16:05:04+00:00","articleBody":"     Moscou d\u00e9ment les exactions attribu\u00e9es aux troupes russes dans la r\u00e9gion de Kiev, tandis que des internautes en Russie ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger attribuent aux \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb ukrainiens la responsabilit\u00e9 de ces faits. Un tel r\u00e9cit correspond \u00e0 la ligne suivie par la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat.          Lisez l\u2019analyse de notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine\u00a0:                    Lire aussi :  Face aux accusations de meurtres de civils en Ukraine, la partie russe crie \u00e0 la mise en sc\u00e8ne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux accusations de meurtres \u00e0 Boutcha, la Russie crie \u00e0 la mise en sc\u00e8ne","dateModified":"2022-04-04T16:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T15:45:42+00:00","articleBody":"         Distribution de nourriture, le 3\u00a0avril\u00a02022, \u00e0 Motyjyn (Ukraine), o\u00f9 les corps de la maire du village et de sa famille ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans un charnier, dix jours apr\u00e8s leur enl\u00e8vement. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/cbcef9a_136fb5895b4a47499815ffdf9d571786-4f5bb04d16304404b72172d5a3b204a2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T15:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T15:43:17+00:00","articleBody":"    Les ukrainiens sont ils exemplaires dans cette guerre ? Est il possible qu'il n'y ait eu aucun \u00e9cart de leur part ?    Oreo         Bonjour,          Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 dit que les Ukrainiens \u00e9taient exemplaires. L\u2019ONG Human Rights Watch (HRW) avait d\u2019ailleurs appel\u00e9, vendredi, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 enqu\u00eater sur de potentiels \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb envers des prisonniers russes, apr\u00e8s la diffusion d\u2019images montrant trois hommes en treillis, les mains attach\u00e9es dans le dos, jet\u00e9s \u00e0 terre d\u2019un fourgon par d\u2019autres hommes arm\u00e9s, qui leur tirent dans les jambes.          Si l\u2019authenticit\u00e9 des images n\u2019a pas encore pu \u00eatre \u00e9tablie de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, l\u2019Agence France-Presse (AFP) a g\u00e9olocalis\u00e9 la vid\u00e9o comme \u00e9tant tourn\u00e9e dans le village de Mala Rohan, dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), repris par les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0Si cela est confirm\u00e9, passer \u00e0 tabac et tirer dans les jambes de combattants captur\u00e9s constituerait un crime de guerre\u00a0\u00bb, avait averti HRW, ajoutant que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine [devait] d\u00e9montrer qu\u2019elle [\u00e9tait] capable et d\u00e9sireuse de pr\u00e9venir et de punir les violations graves du droit humanitaire international\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, lors d\u2019un tchat, notre correspondante \u00e0 La\u00a0Haye, St\u00e9phanie Maupas, a rappel\u00e9 que du c\u00f4t\u00e9 de la Cour p\u00e9nale internationale, l\u2019enqu\u00eate portait aussi sur des all\u00e9gations de crimes commis dans le Donbass par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Pour l\u2019instant, aucun mandat d\u2019arr\u00eat n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 relatif \u00e0 la guerre en Ukraine, ni contre des individus russes, ni contre des Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T15:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T15:24:52+00:00","articleBody":"     Les soldats ukrainiens captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe et r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9s ont fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0traitements inhumains\u00a0\u00bb subis en captivit\u00e9, a affirm\u00e9 lundi Lioudmyla Denisova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien, \u00e9voquant notamment des atteintes physiques.          \u00ab\u00a0Ils \u00e9taient gard\u00e9s dans un champ, dans une fosse, dans un garage. R\u00e9guli\u00e8rement, l\u2019un \u00e9tait sorti\u00a0: frapp\u00e9 \u00e0 coups de crosse, victime de tir au niveau de son oreille, intimid\u00e9\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Denissova. Evoquant des marins captur\u00e9s dans les premiers jours de l\u2019invasion sur l\u2019\u00eele aux Serpents, en mer Noire, elle a dit qu\u2019ils \u00e9taient \u00ab\u00a0gard\u00e9s dans un camp de tentes par \u2013 20\u00a0degr\u00e9s, ce qui a engendr\u00e9 des gelures sur beaucoup de gar\u00e7ons\u00a0\u00bb et qu\u2019un chien \u00e9tait laiss\u00e9 en libert\u00e9 dans leur camp.          Deux \u00e9changes de prisonniers ont pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 reconnus, le 24\u00a0mars, par l\u2019Ukraine et la Russie. L\u2019un concernait la lib\u00e9ration des 19 marins ukrainiens de l\u2019\u00eele aux Serpents, contre onze marins civils rescap\u00e9s d\u2019un navire russe ayant coul\u00e9 pr\u00e8s d\u2019Odessa (Sud)\u00a0; l\u2019autre de dix militaires de chaque pays. Plus t\u00f4t, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe avait affirm\u00e9 que deux autres \u00e9changes avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, sans toutefois pr\u00e9ciser leur date ni le nombre de prisonniers concern\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accuse Moscou de traitements inhumains sur des prisonniers de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-04-04T15:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T15:10:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat allemand va prendre le contr\u00f4le temporaire de la filiale allemande du g\u00e9ant russe Gazprom, en raison de son \u00ab\u00a0importance pour l\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb en \u00e9nergie de l\u2019Allemagne, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck.          L\u2019agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux va devenir jusqu\u2019au 30\u00a0septembre l\u2019administrateur de Gazprom Germania, dont Gazprom est l\u2019unique propri\u00e9taire. Mais le groupe avait annonc\u00e9 vendredi son \u00ab\u00a0retrait\u00a0\u00bb de cette filiale, sans imm\u00e9diatement mentionner de repreneur, cr\u00e9ant un flou sur l\u2019avenir de l\u2019entit\u00e9 en plein conflit autour du gaz russe.          Les filiales de Gazprom sont les op\u00e9rateurs d\u2019importantes infrastructures de stockage de gaz et de carburants en Allemagne. Gazprom Germania d\u00e9tient \u00e0 son tour plusieurs filiales au Royaume-Uni, en Suisse et en R\u00e9publique Tch\u00e8que. \u00ab\u00a0Le gouvernement fait ce qui est n\u00e9cessaire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en Allemagne, et ceci inclut de ne pas exposer les infrastructures d\u2019\u00e9nergie \u00e0 des d\u00e9cisions arbitraires du Kremlin\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Habeck lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Les droits de vote des propri\u00e9taires de Gazprom Germania sont transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0peut prendre toutes les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires pour garantir l\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le ministre. Vendredi, le g\u00e9ant russe avait annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0mis fin, le 31 mars, \u00e0 sa participation dans Gazprom Germania et l\u2019ensemble des actifs de celle-ci\u00a0\u00bb sans d\u00e9tailler la nouvelle structure de propri\u00e9t\u00e9.          Berlin dit toutefois avoir \u00ab\u00a0eu connaissance\u00a0\u00bb d\u2019une acquisition de l\u2019entreprise par des entit\u00e9s aux \u00ab\u00a0origines incertaines\u00a0\u00bb, qui aurait d\u00fb \u00eatre signal\u00e9e au gouvernement, et d\u2019une \u00ab\u00a0volont\u00e9 de liquidation\u00a0\u00bb de Gazprom Germania. Cette \u00ab\u00a0incertitude sur la propri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb de Gazprom Germania et la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb en \u00e9nergie du pays a pouss\u00e9 le minist\u00e8re \u00e0 prendre cette mesure exceptionnelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat allemand prend temporairement le contr\u00f4le de la filiale allemande de Gazprom","dateModified":"2022-04-04T15:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T15:06:48+00:00","articleBody":"                   Des familles arrivent pour monter dans un train \u00e0 la gare centrale de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 4\u00a0avril\u00a02022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/b27a1fe_1649084779329-4f13e4e-5910795-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T15:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T15:06:03+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nQu'est ce qu'un \"crime de guerre\" ? Il semble que dans l'horreur de la guerre, il y ait quand m\u00eame des choses \"qui se font\" ou \"qui ne se font pas\". Je suis perplexe en lisant les m\u00e9dias, car il y aurait des r\u00e8gles \u00e0 suivre. Dans ma t\u00eate la \"guerre\" \u00e7a signifiait chaos, pas de r\u00e8gle et chacun pour sa peau. Un livre \u00e0 recommander peut-\u00eatre pour comprendre les r\u00e8gles de la guerre ?    Inculte         Bonjour Inculte,          Faute de livre, vous devriez trouver les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions dans cet article, publi\u00e9 sur notre site\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T15:17:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T15:05:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kiev, la communaut\u00e9 internationale est sous le choc de la d\u00e9couverte des destructions massives dans les villes de l\u2019ouest et du nord de la capitale ukrainienne, et des images de dizaines de cadavres de civils retrouv\u00e9s dans les rues. La ville de Boutcha en est le symbole le plus frappant. Plus \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, des sc\u00e8nes similaires sont observ\u00e9es \u00e0 Motyjyn, o\u00f9, selon des habitants, les corps de la maire de la ville, de son mari et de son fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans un charnier.          Les journalistes d\u2019Associated Press (AP) ont vu les corps de quatre personnes qui semblaient avoir \u00e9t\u00e9 abattues \u00e0 bout portant et jet\u00e9es dans une fosse situ\u00e9e dans une for\u00eat, derri\u00e8re un terrain sur lequel sont construites trois maisons o\u00f9 auraient log\u00e9 les forces russes. Les habitants ont affirm\u00e9 que la maire de la ville, Olha Sohnenko, son fils et son mari \u2013 qui avaient \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9s et avaient les yeux band\u00e9s \u2013 \u00e9taient parmi eux. Le quatri\u00e8me corps retrouv\u00e9 dans la for\u00eat n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9.          La famille avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par les Russes il y a dix jours, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du village de Makariv, Vadym Tokar, sur Telegram. \u00ab\u00a0Ils voulaient emmener Olha seule, mais son mari a insist\u00e9 pour partir avec elle \u2013 apr\u00e8s six heures, ils ont \u00e9galement emmen\u00e9 son fils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Tetiana Semenova, vice-pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional de Kiev, rapporte la BBC.          Un habitant a par ailleurs expliqu\u00e9 aux journalistes d\u2019AP que les troupes russes ciblaient les responsables locaux dans le but de les convaincre de collaborer et les tuaient s\u2019ils refusaient. La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a confirm\u00e9 que la maire avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e alors qu\u2019elle \u00e9tait d\u00e9tenue par les forces russes.               \u00ab\u00a0Ils ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s, ils ont les doigts cass\u00e9s, les ongles arrach\u00e9s, puis ils ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb, a \u00e9galement affirm\u00e9 un habitant de Motyjyn \u00e0 BFM-TV, qui s\u2019est rendu sur place. Le corps d\u2019un autre homme d\u2019une quarantaine d\u2019ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au fond d\u2019un puits. Sur place, selon la BBC et BFM-TV, les autorit\u00e9s et les habitants s\u2019attendent \u00e0 trouver d\u2019autres corps en explorant les zones qui n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9es.                    Lire aussi :  A Boutcha et dans la r\u00e9gion de Kiev, des sc\u00e8nes de carnage                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Motyjyn, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, la maire et sa famille abattues","dateModified":"2022-04-04T15:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T15:01:35+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont tenter d\u2019obtenir la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), en r\u00e9ponse notamment \u00ab\u00a0aux images de Boutcha\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine des Nations unies. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser un Etat membre qui est en train de saper tous les principes qui nous tiennent \u00e0 c\u0153ur participer au Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019ambassadrice Linda Thomas-Greenfield.                    Elle s\u2019est adress\u00e9e aux 140\u00a0pays qui ont \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 pour condamner\u00a0\u00bb l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les images de Boutcha et la d\u00e9vastation \u00e0 travers l\u2019Ukraine nous imposent \u00e0 pr\u00e9sent de passer de la parole aux actes.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0En \u00e9troite coordination avec l\u2019Ukraine et les autres Etats membres et partenaires \u00e0 l\u2019ONU, les Etats-Unis vont travailler \u00e0 la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la diplomate, actuellement en visite en Roumanie.          \u00ab\u00a0On ne peut pas laisser la Russie utiliser son si\u00e8ge au Conseil comme outil de propagande lui permettant de sugg\u00e9rer qu\u2019elle a une pr\u00e9occupation l\u00e9gitime au sujet des droits humains\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. La d\u00e9marche am\u00e9ricaine risque toutefois de buter sur plusieurs obstacles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington veut tenter d\u2019obtenir la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme ...","dateModified":"2022-04-04T15:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T14:53:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a d\u00e9clar\u00e9 lundi vouloir un \u00ab\u00a0proc\u00e8s pour crimes de guerre\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de nombreux corps portant des v\u00eatements civils \u00e0 Boutcha, dans les environs de Kiev.          Il a \u00e9galement dit aux journalistes qui l\u2019attendaient \u00e0 son retour \u00e0 Washington, apr\u00e8s un week-end dans sa r\u00e9sidence familiale du Delaware, qu\u2019il voulait prendre \u00ab\u00a0des sanctions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb contre la Russie.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dit une nouvelle fois qu\u2019il tenait son homologue russe Vladimir Poutine pour un \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb et l\u2019a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0brutal\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019il rende des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden r\u00e9clame un \u00ab\u00a0proc\u00e8s pour crimes de guerre\u00a0\u00bb apr\u00e8s les d\u00e9couvertes \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-04T15:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T14:40:26+00:00","articleBody":"     Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, a appel\u00e9 la population civile de toute la partie du Donbass sous contr\u00f4le ukrainien \u00e0 \u00e9vacuer sans d\u00e9lai\u00a0; l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se tient pr\u00eate \u00e0 y affronter les forces russes. \u00ab\u00a0Nous tenons fermement tout le territoire, (\u2026) mais partout la situation est tendue\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0Kyrylenko, qui s\u2019exprimait au cours d\u2019un point de presse dans la ville de Kramatorsk.          \u00ab\u00a0La situation la plus difficile concerne Izioum [localit\u00e9 r\u00e9cemment conquise par les troupes russes, \u00e0 la limite de la r\u00e9gion voisine de Kharkiv] o\u00f9 nous nous attendons \u00e0 une aggravation de la situation\u00a0\u00bb, a poursuivi le gouverneur. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi bombarde partout (\u2026). De nombreuses localit\u00e9s le long de la ligne de d\u00e9marcation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par les bombardements\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0concentrer ses efforts sur la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, le gouvernement ukrainien dit s\u2019attendre \u00e0 une aggravation de la situation tandis que les forces russes tentent de prendre en tenaille l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, d\u00e9ploy\u00e9e depuis 2014 sur une ligne de front longeant Donetsk au sud et Louhansk \u00e0 l\u2019est \u2013 les capitales des deux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes autoproclam\u00e9es du m\u00eame nom \u2013 et qui va d\u00e9sormais jusqu\u2019\u00e0 Izioum, plus au nord-ouest.          Capitale r\u00e9gionale de fait, depuis octobre\u00a02014, du territoire encore sous contr\u00f4le de Kiev dans cette partie du pays, Kramatorsk est situ\u00e9e au centre de ce chaudron et se retrouverait alors encercl\u00e9e. \u00ab\u00a0Je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit et je me r\u00e9p\u00e8te\u00a0: la population civile doit quitter les lieux, nous donnerons les d\u00e9tails logistiques de ces \u00e9vacuations, c\u2019est un processus progressif et pas un ordre du jour au lendemain (\u2026). Mais la situation va devenir plus dure, c\u2019est clair\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le gouverneur.              Des familles s\u2019appr\u00eatent \u00e0 prendre le train, \u00e0 la gare de Kramatorsk, dans la partie du Donbass encore sous contr\u00f4le des Ukrainiens, le 4\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP           Il a refus\u00e9 de donner des d\u00e9tails sur les \u00e9vacuations en cours, pr\u00e9cisant simplement que jusqu\u2019\u00e0 dimanche \u00ab\u00a0146\u00a0000 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la r\u00e9gion\u00a0\u00bb. Il en reste pr\u00e8s de 700\u00a0000 dans toute la zone sous contr\u00f4le ukrainien, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Si l\u2019ennemi respectait les lois de la guerre, la rh\u00e9torique serait diff\u00e9rente. Nous voulons d\u00e9sormais que le moins de civils possible restent ici, jusqu\u2019\u00e0 ce que la situation se stabilise\u00a0\u00bb, a encore expliqu\u00e9 le gouverneur.          \u00ab\u00a0Nous ne c\u00e9derons pas un pouce de notre territoire sans combattre. Nos forces sont pr\u00eates \u00e0 affronter l\u2019ennemi et \u00e0 le tuer. (\u2026)\u00a0Mais encore une fois, il est beaucoup plus ais\u00e9 de combattre quand les civils ont \u00e9vacu\u00e9 les villes\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, appelant la population encore sur place \u00e0 \u00eatre attentive aux messages et aux directives des autorit\u00e9s, aux sir\u00e8nes d\u2019alarme, et \u00e0 faire des provisions.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/4f13e4e_5910795-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les civils sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer","dateModified":"2022-04-04T14:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T14:24:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) est pr\u00eate \u00e0 envoyer des \u00e9quipes d\u2019enqu\u00eateurs en Ukraine pour aider au recueil de preuves sur les crimes de guerre dont les forces russes sont accus\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kiev, a annonc\u00e9 lundi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. \u00ab\u00a0Les auteurs de ces crimes odieux ne doivent pas rester impunis. L\u2019UE a mis en place une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate conjointe avec l\u2019Ukraine pour recueillir des preuves et enqu\u00eater sur les crimes de guerre et les crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen apr\u00e8s un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0L\u2019UE est pr\u00eate \u00e0 renforcer cet effort en envoyant des \u00e9quipes d\u2019enqu\u00eate sur le terrain pour soutenir les services ukrainiens charg\u00e9s des poursuites. Eurojust [l\u2019agence de coop\u00e9ration judiciaire de l\u2019UE] et Europol [l\u2019agence europ\u00e9enne de police criminelle] sont pr\u00eats \u00e0 apporter leur aide\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Des pourparlers sont en cours entre Eurojust et la Cour p\u00e9nale internationale [CPI] pour unir leurs forces et pour que la Cour se joigne \u00e0 l\u2019\u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate commune\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Une telle approche coordonn\u00e9e des autorit\u00e9s ukrainiennes, de l\u2019UE, de ses Etats membres et agences, et de la Cour p\u00e9nale internationale permettra de collecter, d\u2019analyser et de traiter les preuves de la mani\u00e8re la plus compl\u00e8te et la plus efficace possible\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission. La CPI enqu\u00eate depuis le 3\u00a0mars sur des all\u00e9gations de crimes de guerre en Ukraine. La CPI, qui si\u00e8ge \u00e0 La\u00a0Haye, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002 pour juger les individus poursuivis notamment pour des crimes de guerre, des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 ou des actes de g\u00e9nocide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 aider au recueil de preuves sur les crimes de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-04T14:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T13:40:02+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande, qui a quitt\u00e9 la politique fin 2021, affirme, dans une courte d\u00e9claration publi\u00e9e par sa porte-parole, qu\u2019elle \u00ab\u00a0assume ses d\u00e9cisions du sommet de l\u2019OTAN de 2008 \u00e0 Bucarest\u00a0\u00bb.          Au sommet de l\u2019OTAN en Roumanie, en avril\u00a02008, l\u2019Allemagne s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9e contre le lancement du processus d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine et de la G\u00e9orgie, position partag\u00e9e par le pr\u00e9sident Sarkozy, estimant qu\u2019il ne s\u2019agissait pas de d\u00e9mocraties assez stables. L\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande a de nouveau assum\u00e9 cette position pour r\u00e9pondre aux reproches du pr\u00e9sident ukrainien.          La veille, Volodymyr Zelensky avait critiqu\u00e9 le \u00ab\u00a0refus cach\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN d\u2019accueillir l\u2019Ukraine en son sein \u00e0 cause de la \u00ab\u00a0peur absurde de certains responsables politiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard\u00a0\u00bb de Moscou. Ces derniers \u00ab\u00a0pensaient qu\u2019en rejetant l\u2019Ukraine, ils pouvaient apaiser la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 Angela Merkel, aujourd\u2019hui sans fonction officielle, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy de se rendre \u00e0 Boutcha, ville au nord-ouest de Kiev, r\u00e9cemment reprise par les Ukrainiens, o\u00f9 de nombreux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \u00ab\u00a0J\u2019invite Mme\u00a0Merkel et M. Sarkozy \u00e0 visiter Boutcha et \u00e0 voir \u00e0 quoi la politique de concessions envers la Russie a abouti\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Zelensky.          Depuis la guerre en Ukraine, il est reproch\u00e9 \u00e0 Angela Merkel d\u2019avoir manqu\u00e9 de fermet\u00e9 \u00e0 l\u2019endroit du pr\u00e9sident Vladimir Poutine et sa politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie fait l\u2019objet de s\u00e9v\u00e8res mises en cause, y compris dans son camp. Par ailleurs, l\u2019ex-dirigeante conservatrice est \u00e9galement critiqu\u00e9e pour avoir rendu l\u2019Allemagne d\u00e9pendante du gaz russe, qui repr\u00e9sentait avant la guerre plus de la moiti\u00e9 des importations du pays.                    Lire aussi :  L\u2019Allemagne s\u2019interroge sur la responsabilit\u00e9 d\u2019Angela Merkel dans l\u2019escalade agressive de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel assume son refus de 2008 d\u2019accueillir l\u2019Ukraine dans l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-04T13:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T13:30:14+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, marche dans la ville de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 4\u00a0avril\u00a02022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/1734b8f_1649078809635-383628.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T13:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T13:17:09+00:00","articleBody":"    Pourquoi \u00e9crivez vous Kyiv dans la forme \"russifiee\" Kiev ?     perplexe         Bonjour Perpexle,          Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, la translitt\u00e9ration russe, pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration et Mediapart, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier la graphie ukrainienne, comme la majorit\u00e9 des journaux anglophones. Le Monde a d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 appeler la capitale de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb parce que, m\u00eame s\u2019il est de racine russe, ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais, entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es.          Nous avons, en revanche, d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour Lviv ou Kharkiv, parce que ces villes sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise. Nous tenons, par ailleurs, \u00e0 d\u00e9fendre nos discussions et nos proc\u00e9dures internes pour d\u00e9terminer les mots que nous utilisons, quelles que soient les demandes politiques qui nous sont adress\u00e9es par des gouvernements \u00e9trangers pour renommer telle ville ou tel pays.                              Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T13:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T13:15:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour ce live, je retente une question, sur la plupart des images de tank d\u00e9truits, on voit la tourelle s\u00e9par\u00e9 su tank, les armes anti-char serait-elle si puissantes ?    Tux         Bonjour Tux,          Ce dont vous parlez est ce qu\u2019on appelle en anglais le \u00ab\u00a0Jack-in-the-box effect\u00a0\u00bb\u00a0: sur les chars comme le T-72, les munitions sont stock\u00e9es sous la tourelle, sans panneaux de protection, r\u00e9sume le magazine Forbes. Ce d\u00e9faut de conception est bien connu. Lorsqu\u2019un missile antichar p\u00e9n\u00e8tre le blindage du char, il enclenche une r\u00e9action en cha\u00eene qui provoque l\u2019explosion des munitions qui projette la tourelle hors du ch\u00e2ssis du char.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T13:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T12:59:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nDes infos sur Motyzhin ? Il semberait que Boutcha ne soit pas le seul lieu de  desolation que l arm\u00e9e  Russe ait laiss\u00e9  derri\u00e8re elle. ( si l on exclu bien s\u00fbre l'hypoth\u00e8se  Russe d une Ukraine reconvertie en superproduction Hollywoodienne...)\r\nD\u00e9sol\u00e9e  de mon insistance sur la question de Motyzhin mais comme je sais que vous y regardez toujours \u00e0 deux fois avant de publier une info...votre silence sur cette info d\u00e9j\u00e0 pas mal relay\u00e9e  m interroge  sur sa v\u00e9racit\u00e9!\r\nMerci pour votre travail indispensable!    Milka         Bonjour Milka,          Oui, nous avons vu les photos et les reportages concernant Motyzhin, avec notamment la d\u00e9couverte des corps de la maire \u2013 Olha Sohnenko \u2013, de son mari \u2013 Oleksander \u2013 et de son fils \u2013 Igor \u2013 (retrouv\u00e9s dimanche). Leurs corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sommairement enterr\u00e9s. Un quatri\u00e8re corps, celui d\u2019une personne non identifi\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au m\u00eame endroit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T13:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#338044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T12:25:51+00:00","articleBody":"                         Le pr\u00e9sident ukrainien a estim\u00e9 lundi en visitant Boutcha, r\u00e9cemment reprises aux forces russes, que des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb qui seront \u00ab\u00a0reconnus comme un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb y ont \u00e9t\u00e9 commis. \u00ab\u00a0Chaque jour, lorsque nos combattants entrent et reprennent des territoires, vous voyez ce qu\u2019il se passe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky \u00e0 des m\u00e9dias.          Le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait devenu plus difficile pour l\u2019Ukraine de n\u00e9gocier avec la Russie \u00e0 mesure qu\u2019elle prend connaissance des atrocit\u00e9s commises, selon lui, par les forces russes sur son territoire. La Russie rejette les accusations selon lesquelles son arm\u00e9e serait responsable de ces morts.          Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien avait fustig\u00e9 les troupes russes, compos\u00e9es selon lui de \u00ab\u00a0meurtriers, tortionnaires, violeurs, pilleurs\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le massacre de civils mis au jour \u00e0 Boutcha.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky \u00e0 Boutcha\u00a0: des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb qui seront \u00ab\u00a0reconnus comme un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb y ont ...","dateModified":"2022-04-04T14:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T12:17:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, je retente ma question : une r\u00e9action de la Chine au massacre de Boutcha ?     Un nain capable        Bonjour ! Par rapport au massacre de Boutcha, il y a eu plusieurs r\u00e9actions internationales depuis hier, mais qu'en est-il de l'Empire C\u00e9leste... La Chine a-t-elle r\u00e9agi officiellement?    Charley         Bonjour Un nain capable et Charley,          La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019information internationale CGTN rapporte essentiellement  la version du Kremlin qui d\u00e9ment cat\u00e9goriquement toute responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019agence Xinhua ne mentionne pas Boutcha.          Dans un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0P\u00e9kin garde le silence sur les all\u00e9gations d\u2019atrocit\u00e9s russes en Ukraine\u00a0\u00bb, le Financial Times rappelle que la Chine \u00ab\u00a0se refuse toujours \u00e0 consid\u00e9rer l\u2019attaque contre l\u2019Ukraine comme une invasion\u00a0\u00bb. Sur le r\u00e9seau social Weibo, \u00ab\u00a0des blogueurs \u00e9minents remettent en question la v\u00e9racit\u00e9 des photos de cadavres et rejettent la violence sur les combattants \u201cnazis\u201d ukrainiens\u00a0\u00bb, ajoute le quotidien, qui rel\u00e8ve cependant que certains commentateurs ne sont pas dupes de la version russe relay\u00e9e par les m\u00e9dias chinois.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T12:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T12:00:55+00:00","articleBody":"     Deux cent cinquante parachutistes tch\u00e8ques sont partis lundi pour la Slovaquie, pays voisin de l\u2019Ukraine ravag\u00e9e par la guerre, afin d\u2019y constituer un groupement tactique de l\u2019OTAN, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e0 Prague. Le groupement tactique comprendra jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0100\u00a0soldats venus d\u2019Allemagne, des Pays-Bas, de Pologne, de Slovaquie, de Slov\u00e9nie et des Etats-Unis. Les Tch\u00e8ques assureront le commandement de ce groupement tactique.          \u00ab\u00a0La t\u00e2che essentielle de la mission est de d\u00e9clarer que les membres de l\u2019OTAN sont pr\u00eats, r\u00e9solus et unis pour prot\u00e9ger l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019alliance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le colonel Tomas Unzeitig, qui dirigera le groupement. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une op\u00e9ration internationale de l\u2019OTAN destin\u00e9e \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s de d\u00e9fense de l\u2019arm\u00e9e slovaque\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Cette mission s\u2019inscrit dans le cadre des efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019OTAN pour renforcer son flanc oriental apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le minist\u00e8re a indiqu\u00e9 que les parachutistes resteront en Slovaquie jusqu\u2019en juin et seront ensuite remplac\u00e9s par une unit\u00e9 de v\u00e9hicules blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague envoie 250\u00a0soldats en Slovaquie pour un groupement tactique de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-04T12:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T11:52:13+00:00","articleBody":"     La Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD) a annonc\u00e9, lundi, \u00ab\u00a0suspendre avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie \u00e0 ses financements et \u00e0 son expertise, dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion en Ukraine. Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0signifie qu\u2019il ne peut y avoir de nouveaux financements de projets ou d\u2019activit\u00e9s de coop\u00e9ration technique\u00a0\u00bb de la BERD en Russie ou en Bi\u00e9lorussie, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019institution dans un communiqu\u00e9. La banque, qui avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 \u00eatre en train de fermer ses bureaux \u00e0 Moscou et \u00e0 Minsk, explique qu\u2019elle \u00ab\u00a0se r\u00e9serve le droit de suspendre ou d\u2019annuler de nouveaux versements de financements sur des projets existants\u00a0\u00bb.          Cette annonce est intervenue alors que l\u2019Union europ\u00e9enne discutait, lundi, de sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou, apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un grand nombre de corps de civils dans la r\u00e9gion de Kiev, notamment \u00e0 Boutcha, apr\u00e8s le retrait russe.          La BERD dit se concentrer d\u00e9sormais sur le d\u00e9ploiement d\u2019un programme de soutien de 2\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine et aux pays de la r\u00e9gion directement touch\u00e9s par la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, annonc\u00e9 au d\u00e9but de mars. La banque s\u2019est aussi engag\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 un programme de reconstruction de l\u2019Ukraine d\u00e8s que les conditions le permettront.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Bi\u00e9lorussie priv\u00e9es d\u2019acc\u00e8s aux fonds de la BERD","dateModified":"2022-04-04T12:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T11:51:37+00:00","articleBody":"         Des personnes se tiennent dans un bus alors qu\u2019un convoi d\u2019\u00e9vacuation compos\u00e9 de bus et de voitures arrive \u00e0 un centre de personnes d\u00e9plac\u00e9es, \u00e0 Zaporijia, aux premi\u00e8res heures du 4\u00a0avril\u00a02022. EMRE CAYLAK \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2e07c52_1649059153304-382929.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T13:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T11:45:32+00:00","articleBody":"     Plus de 4,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Le HCR recensait exactement 4\u00a0215\u00a0047\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, lundi. Ce sont 38\u00a0646 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, dimanche. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.          Environ 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes. L\u2019Organisation internationale pour les migrations a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019environ 205\u00a0500\u00a0non-Ukrainiens avaient aussi fui le pays et rencontraient parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine.          L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Au total, ce sont donc plus de 10\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,2\u00a0millions de personnes ont fui la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-04T11:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T11:30:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourra t-on savoir avec certitude l'origine de ce massacre \u00e0 Boutcha  ?    Monica 83490        Bonjour,\r\nConcernant la d\u00e9couverte de tous ces cadavres \u00e0  Boutcha, comment les journalistes peuvent savoir s'il s'agit v\u00e9ritablement de meurtres effectu\u00e9s par les soldats russes ou par rapport au fait que la Russie veut une r\u00e9union de l'ONU sur ce sujet, est-il r\u00e9ellement possible qu'il y ait un horrible coup mont\u00e9 pour influencer les opinions publiques occidentales et nous faire entrer dans le conflit? Comment peut-on d\u00e9m\u00e9ler le vrai du faux en ce moment?     G\u00e9raldine        Est-on s\u00fbr que le massacre de Boutcha n'est pas une mise en sc\u00e8ne ?    Anne        Bonjour,\r\nSans remettre en cause les atrocit\u00e9s commises, dans le cas de Boutcha, est-ce envisageable d'\u00eatre dans un complet processus de manipulation ?\r\nAvez-vous des arguments pour \u00e9vacuer toute trace de mise en sc\u00e8ne, la manipulation faisant partie des armes \u00e0 disposition des bellig\u00e9rants ?\r\nMerci d'avance\r\n\r\n    Philippe         Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous interroger sur le massacre de Boutcha et la difficile attribution de sa responsabilit\u00e9. La Russie nie en \u00eatre \u00e0 l\u2019origine et d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0mise en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb des Ukrainiens. Nous ne pouvons pas, \u00e0 cet instant, attribuer avec certitude la responsabilit\u00e9 du massacre. L\u2019enqu\u00eate prendra du temps.          Toutefois, il est certain que les troupes russes, qui occupaient Boutcha et ses alentours depuis plusieurs semaines avant de s\u2019en retirer, sont massivement accus\u00e9es de ces exactions. Plusieurs t\u00e9moignages recueillis par l\u2019ONG Human Rights Watch documentent des ex\u00e9cutions sommaires par des forces russes \u00e0 Boutcha ainsi que dans d\u2019autres localit\u00e9s \u2013\u00a0des images prises par des drones ont notamment film\u00e9 des soldats russes tirant volontairement sur des civils sur l\u2019autoroute E40. Un employ\u00e9 de la ville a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) que ses coll\u00e8gues et lui \u00ab\u00a0n\u2019avaient pas assez de bras pour enterrer les morts durant la br\u00e8ve p\u00e9riode d\u2019occupation russe\u00a0\u00bb.           Beaucoup de gens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par balles ou par des \u00e9clats d\u2019obus. Mais on ne nous autorisait pas \u00e0 les enterrer\u00a0(\u2026). Ils nous disaient de les laisser sur place, tant qu\u2019il faisait froid.           Des vid\u00e9os montrant des ex\u00e9cutions \u00e0 Boutcha au moment de l\u2019occupation russe circulent sur les r\u00e9seaux sociaux et sont en cours de v\u00e9rification par nos journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce domaine. Un des points cruciaux est d\u2019identifier les lieux et la date, en croisant avec le moment de pr\u00e9sence \u2013 ou non \u2013 des troupes russes. Un argument r\u00e9p\u00e9t\u00e9 par la Russie et ses soutiens est ainsi d\u2019interroger le d\u00e9lai entre la sortie des soldats russes des localit\u00e9s du nord de Kiev (officiellement le 30\u00a0mars) et l\u2019apparition des premi\u00e8res images et accusations contre Moscou.          En r\u00e9alit\u00e9, de premi\u00e8res vid\u00e9os, celles montrant des cadavres \u00e9parpill\u00e9s en pleine rue \u00e0 Boutcha, sont apparues en ligne d\u00e8s le 1er\u00a0avril, sur un groupe Telegram d\u2019habitants d\u2019Irpine. Au m\u00eame moment, la t\u00e9l\u00e9vision de l\u2019arm\u00e9e, Zvezda, montrait encore le 1er\u00a0avril des unit\u00e9s russes \u00ab\u00a0contenant avec succ\u00e8s les forces adverses sur une ligne Hostomel-Boutcha-Ozera\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence officielle russe Interfax citait, \u00e0 cette m\u00eame date, un officier d\u2019infanterie de marine expliquant que les forces russes \u00e9taient en train de conduire le \u00ab\u00a0nettoyage\u00a0\u00bb de plusieurs localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Kiev (non cit\u00e9es) avec l\u2019objectif de s\u2019y \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb.              Un corps partiellement enterr\u00e9 dans une fosse commune dans la ville de Bucha, au nord-ouest de la capitale ukrainienne Kiev, le 3 avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/97c3989_1649073032198-378455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T15:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T11:21:27+00:00","articleBody":"     La haut-commissaire aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e \u00ab\u00a0horrifi\u00e9e\u00a0\u00bb lundi par les images des corps dans la ville ukrainienne de Boutcha, d\u00e9couverts apr\u00e8s le retrait des troupes russes, \u00e9voquant de possibles crimes de guerre.          \u00ab\u00a0Les informations qui se font jour de cette zone et ailleurs soul\u00e8vent des questions graves et inqui\u00e9tantes sur de possibles crimes de guerres et atteintes graves au droit humanitaire international et des violations graves des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Bachelet dans un communiqu\u00e9, appelant aussi \u00ab\u00a0\u00e0 pr\u00e9server toutes les preuves\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t lundi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res japonais s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par les informations selon lesquelles \u00ab\u00a0des actes de violence exceptionnellement cruels contre des civils ont eu lieu pr\u00e8s de Kiev\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le meurtre de civils innocents est une violation du droit humanitaire international et est inacceptable, et je condamne fermement ces actions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Yoshimasa Hayashi lors d\u2019une visite \u00e0 Varsovie.          De son c\u00f4t\u00e9, la Russie rejette \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb toutes les accusations li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9couverte d\u2019un grand nombre de cadavres de civils \u00e0 Boutcha, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU \u00ab\u00a0horrifi\u00e9e\u00a0\u00bb par les images de Boutcha","dateModified":"2022-04-04T11:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T11:09:46+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMis \u00e0 part Macron, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique se sont-ils prononc\u00e9s sur les horreurs de Boutcha ?    MB         Bonjour MB,          La plupart des candidats se sont exprim\u00e9s.          Questionn\u00e9 sur la guerre en Ukraine en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, non en tant que candidat, Emmanuel Macron a r\u00e9agi aux massacres de civils dans la ville de Boutcha. Il s\u2019est dit \u00ab\u00a0favorable\u00a0\u00bb \u00e0 ce que l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9cide de nouvelles sanctions vis-\u00e0-vis de la Russie, en \u00e9voquant le p\u00e9trole et le charbon. \u00ab\u00a0Les sc\u00e8nes sont insoutenables. On est tous extr\u00eamement choqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Il y a des indices tr\u00e8s clairs de crimes de guerre\u00a0\u00bb dans la petite ville de Boutcha, et il est \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9tabli que c\u2019est l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb qui y \u00e9tait pr\u00e9sente, a ajout\u00e9 M.\u00a0Macron au micro de France Inter. \u00ab\u00a0La justice internationale doit passer et donc celles et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de ces crimes devront en r\u00e9pondre\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          Marine Le Pen, candidate du RN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a d\u00e9clar\u00e9 sur BFM-TV et RMC\u00a0: \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 des civils sont ainsi abattus sans d\u00e9fense, \u00e7a recouvre la d\u00e9finition de crimes de guerre.\u00a0\u00bb  \u00ab\u00a0Il s\u2019agit l\u00e0 clairement d\u2019un crime de guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il faut \u00e0 tout prix que, d\u2019urgence, il y ait une enqu\u00eate qui soit diligent\u00e9e par l\u2019ONU et \u00e9ventuellement d\u2019ailleurs par le Tribunal p\u00e9nal international [TPI]. Ces faits sont inadmissibles, c\u2019\u00e9tait une v\u00e9ritable barbarie et ceux qui sont responsables de cela, \u00e9videmment, devront \u00eatre lourdement condamn\u00e9s, d\u2019abord moralement et diplomatiquement\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Le Pen. La veille, elle avait appel\u00e9 \u00e0 ce \u00ab\u00a0que l\u2019ONU \u00e9tablisse les responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, il n\u2019y aura \u00ab\u00a0ni oubli, ni pardon\u00a0\u00bb pour ces atrocit\u00e9s. \u00ab\u00a0Les crimes de l\u2019arm\u00e9e russe contre les Ukrainiens de Boutcha sont une pure sauvagerie meurtri\u00e8re\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 pour sa part le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les responsables russes doivent en r\u00e9pondre\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9.                    Sur Franceinfo, Eric Zemmour \u00e9tait interrog\u00e9 sur les massacres de la ville ukrainienne de Boutcha. \u00ab\u00a0Si vous aviez Vladimir Poutine en face de vous demain matin, vous lui diriez quoi\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a-t-il \u00e9t\u00e9 demand\u00e9. \u00ab\u00a0Je lui dirais que c\u2019est odieux, criminel, inf\u00e2me, et qu\u2019il salit l\u2019image m\u00eame de son pays. C\u2019est un crime affreux. C\u2019est un crime insupportable, c\u2019est un crime ignoble, mais, en plus, pour lui, c\u2019est vraiment salir l\u2019image de la Russie. Je ne comprends pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le candidat d\u2019extr\u00eame droite avant d\u2019insister\u00a0: \u00ab\u00a0Je l\u2019avais dit depuis le d\u00e9but\u00a0: les Russes en guerre sont capables des pires horreurs.\u00a0\u00bb          Fabien Roussel s\u2019est exprim\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019horreur et la barbarie en Ukraine, ces actes de torture et ex\u00e9cutions sommaires, comment ne pas \u00eatre choqu\u00e9\u00a0? Il est crucial que la Cour p\u00e9nale internationale puisse enqu\u00eater, juger, condamner. Les faits sont d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ces images sont insoutenables\u00a0\u00bb, r\u00e9agit la candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 propos des sc\u00e8nes de carnage dans les environs de Kiev, en Ukraine. \u00ab\u00a0Il faudra que les autorit\u00e9s russes rendent des comptes\u00a0\u00bb, dit-elle au micro de RTL. \u00ab\u00a0La priorit\u00e9, c\u2019est le retour de la paix, mais il faudra que justice se fasse.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas d\u00e9munis face \u00e0 ces atrocit\u00e9s, il n\u2019y a qu\u2019un moyen de forcer Vladimir Poutine au cessez-le-feu et \u00e0 la fin de ces atrocit\u00e9s, c\u2019est d\u2019arr\u00eater d\u2019importer du gaz et du p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur France 2 le candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadot. \u00ab\u00a0On ne peut pas \u00e0 la fois s\u2019indigner et donner 800\u00a0millions de dollars \u00e0 Poutine tous les jours, donc il faut cet embargo\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Selon lui, Poutine est un \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e7a veut dire que lui et son oligarchie auront \u00e0 r\u00e9pondre de leurs crimes devant la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les images de #ButchaMassacre sont insoutenables. La terreur et l\u2019horreur \u00e0 l\u2019\u00e9tat brut. Ces crimes creusent un foss\u00e9 de sang entre deux peuples fr\u00e8res pour des ann\u00e9es. A bas tous les nationalismes, toutes les guerres imp\u00e9rialistes\u00a0! En Ukraine, au Mali ou au Proche-Orient\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Nathalie Arthaud.          Anne Hidalgo s\u2019est aussi exprim\u00e9e sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Le massacre insoutenable de civils \u00e0 #Boutcha par l\u2019arm\u00e9e de Poutine est un crime de guerre. L\u2019action de l\u2019Europe et de la France doit \u00eatre renforc\u00e9e\u00a0: cesser de payer le gaz de la honte et augmenter la livraison d\u2019armes de d\u00e9fense au peuple ukrainien.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T11:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T11:06:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Christophe Deloire et Jeanne Cavelier, de RSF, est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 tous pour ...","dateModified":"2022-04-04T11:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T11:05:13+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour, la censure actuelle de l'information en Russie a \u00e9t\u00e9 mise en place par une emprise graduelle du Kremlin, comme malheureusement dans d'autres situations tout aussi dramatique. Comment prot\u00e9ger le journalisme de ces d\u00e9rives avant qu\u2019il ne soit trop tard ?    CtrlAlt         Bonjour,          A court terme, nous devons soutenir les journalistes russes dignes de ce nom, en facilitant leur exil et leur travail en exil. Leurs enqu\u00eates sur la Russie seront utiles aux Russes et \u00e0 l\u2019ensemble des humains affect\u00e9s par un tel syst\u00e8me de r\u00e9pression. A plus long terme, RSF a lanc\u00e9 des initiatives structurelles, syst\u00e9miques, pour d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019information, et mettre en place des garanties d\u00e9mocratiques dans l\u2019espace num\u00e9rique.          Nous avons lanc\u00e9 un Partenariat sur l\u2019information et la d\u00e9mocratie, sign\u00e9 d\u00e9sormais par 45\u00a0Etats, soutenu par la France, et cr\u00e9\u00e9 un organe de mise en \u0153uvre, le Forum sur l\u2019information et la d\u00e9mocratie. Nous sommes en train de cr\u00e9er l\u2019\u00e9quivalent du GIEC pour ces questions et des sommets annuels sont d\u00e9sormais pr\u00e9vus. Cette coalition de d\u00e9mocraties aura un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer. Nous avons pos\u00e9 les bases d\u2019un \u00ab\u00a0new deal\u00a0\u00bb pour le journalisme, pour soutenir la fonction sociale du journalisme partout dans le monde. Nous avons d\u00e9velopp\u00e9 un dispositif international pour redonner un avantage au journalisme de qualit\u00e9 dans le march\u00e9 de l\u2019information, la Journalism Trust Initiative (JTI).          Bref, nous sommes en train de travailler \u00e0 un cadre adapt\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e8re num\u00e9rique, en tenant compte de la mondialisation de l\u2019information. C\u2019est tout un syst\u00e8me \u00e0 refonder, pour \u00e9viter la destruction de la d\u00e9mocratie et de la paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T11:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T11:03:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nAvons-nous des nouvelles de la journaliste russe qui a brandi un message sur la tv russe il y a quelques semaines? RSF a pu prendre contact avec elle? Peut-elle sortir de Russie?\r\n\r\nMerci    Grib         Bonjour,          Apr\u00e8s avoir re\u00e7u une amende, Marina Osviannikova est toujours en Russie, libre, dans l\u2019attente d\u2019un jugement pour une deuxi\u00e8me affaire, cette fois dans le cadre de la nouvelle loi sur le discr\u00e9dit des forces arm\u00e9es russes, punissable de quinze\u00a0ans de prison. Elle fait l\u2019objet de messages haineux, qui l\u2019accusent d\u2019\u00eatre une \u00ab\u00a0tra\u00eetre\u00a0\u00bb \u00e0 sa patrie. \u200b\u200bKirill Kleimenov, le chef de la direction des programmes d\u2019information de Pervy Kanal, a par exemple affirm\u00e9 qu\u2019elle avait re\u00e7u un appel de l\u2019ambassade britannique avant son action \u00e0 l\u2019\u00e9cran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T11:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:58:02+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour et merci pour votre travail, qui ne doit pas \u00eatre \u00e9vident en cette p\u00e9riode. Est-ce que les journalistes \u00e9trangers (quelle que soit leur nationalit\u00e9) peuvent circuler \"librement\" en Ukraine ou doivent-ils obtenir des autorisations des forces arm\u00e9es pr\u00e9sentes (ukrainiennes, russes, ind\u00e9pendantistes,...) ? Auquel cas, comment garantir la fiabilit\u00e9 de l'information et \u00e9viter les mises en sc\u00e8nes pr\u00e9alables ?    Jean         Bonjour,          Des reporters sur le terrain nous ont remont\u00e9 des difficult\u00e9s avec des forces ukrainiennes \u2013 sans commune mesure avec les exactions observ\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 russe, cependant. Nous restons vigilants \u00e0 ce que les restrictions impos\u00e9es aux journalistes soient r\u00e9ellement n\u00e9cessaires \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, qu\u2019elles soient fond\u00e9es sur le droit, et proportionn\u00e9es.          L\u2019Ukraine doit \u00e9viter toute tentation de censure abusive, non strictement n\u00e9cessaire. Nous nous sommes joints, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 un appel au pr\u00e9sident Zelensky pour des r\u00e8gles plus transparentes pour que les journalistes travaillent dans les meilleures conditions possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T11:04:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:53:57+00:00","articleBody":"    TCHAT Reporter Sans Fronti\u00e8res a-t-il r\u00e9agi \u00e0 l'interdiction de RT France ?    yvon         Bonjour,          Nous nous sommes exprim\u00e9s dans les m\u00e9dias sur le sujet, bien entendu. C\u2019est un sujet sur lequel il convient de distinguer le fond et les modalit\u00e9s.          Cela fait des ann\u00e9es que nous alertons sur les dangers des m\u00e9dias de propagande du Kremlin. RT et Sputnik ne sont clairement pas des m\u00e9dias classiques. Ils ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par un r\u00e9gime propagandiste et censeur avec une intention\u00a0: d\u00e9stabiliser les d\u00e9mocraties, dans une logique de guerres de l\u2019information. Au moment de leur lancement en France, nous avions m\u00eame r\u00e9clam\u00e9 au Conseil sup\u00e9rieur de l\u2019audiovisuel (CSA), devenu entre-temps Arcom, de soumettre leur autorisation de diffusion \u00e0 une obligation d\u2019ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale v\u00e9ritable. Nous n\u2019avions pas \u00e9t\u00e9 entendus.          La r\u00e9dactrice en chef de RT \u00e0 Moscou a r\u00e9clam\u00e9 sur tous ses supports, dans de multiples langues, que \u00ab\u00a0RSF s\u2019auto-dissolve dans le silence\u00a0\u00bb. Lorsque la Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9 le bannissement de ces deux m\u00e9dias en Europe dans le cadre du r\u00e9gime de sanctions, nous avons \u00e9voqu\u00e9 le risque de mesures de r\u00e9torsion et des doutes sur le rapport \u00ab\u00a0co\u00fbt-b\u00e9n\u00e9fices\u00a0\u00bb d\u2019une mesure d\u00e9rogatoire.          Il est crucial que ces d\u00e9cisions soient prises par des organes ind\u00e9pendants, comme ce fut le cas avec l\u2019Ofcom, au Royaume-Uni. Avant m\u00eame l\u2019attaque russe en Ukraine, nous avions mis sur la table une proposition concr\u00e8te de syst\u00e8me de protection des espaces informationnels d\u00e9mocratiques, fond\u00e9 notamment sur un m\u00e9canisme de r\u00e9ciprocit\u00e9 \u00e9tabli sur les principes universels. C\u2019est que nous avions fait le constat d\u2019une lacune juridique. A l\u2019Union europ\u00e9enne de s\u2019en saisir. J\u2019ai rencontr\u00e9 le commissaire, Thierry Breton, r\u00e9cemment \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T11:01:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:51:54+00:00","articleBody":"         Des policiers d\u00e9tiennent une femme lors d\u2019une manifestation contre l\u2019action militaire russe en Ukraine, sur la place Manejna\u00efa, dans le centre de Moscou, le 13 mars. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/83ce75a_1649069489399-000-326322g.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:46:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,  le peuple russe est-il vraiment au courant de ce qui se passe en Ukraine ? Si oui, comment ?    tetlie         Bonjour,          S\u2019il voulait savoir, le peuple russe le pourrait, en utilisant des moyens qui lui permettraient de franchir le mur de la censure. Cela supposerait d\u2019utiliser par exemple ce que l\u2019on appelle des VPN (r\u00e9seaux priv\u00e9s virtuels), des logiciels assez faciles d\u2019utilisation, mais qui ne sont pas utilis\u00e9s massivement, ou de suivre ce que l\u2019on appelle des \u00ab\u00a0boucles Telegram\u00a0\u00bb, sur l\u2019application du m\u00eame nom.          S\u2019informer sur des m\u00e9dias \u00e9trangers suppose de parler les langues en question. Bref, rien d\u2019impossible, mais des difficult\u00e9s. La plupart des Russes pr\u00e9f\u00e8rent ainsi rester en de\u00e7\u00e0 des barri\u00e8res qui leur ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es, par confort. Aussi par confort psychologique, parce que le narratif impos\u00e9 par le Kremlin est devenu une facilit\u00e9. Cette responsabilit\u00e9 du public lui-m\u00eame ne doit pas faire oublier l\u2019intensit\u00e9 de la r\u00e9pression du journalisme en Russie, et la censure terrible mise en place, pire qu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:43:08+00:00","articleBody":"    Tchat , bonjour que risque les journalistes occidentaux ( qui ne sont pas en Russie) suite au d\u00e9cret de Vladimir Poutine concernant la presse \u00e9trang\u00e8re ? ( Exemple un journaliste fran\u00e7ais qui commente la guerre aujourd'hui ici pourrait il aller faire un reportage en Russie sans risques ? )     Mel          Bonjour,          Difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question. La loi ne comporte pas de d\u00e9finition juridique pr\u00e9cise et elle est appliqu\u00e9e de mani\u00e8re tellement arbitraire que l\u2019on ne peut pas exclure des poursuites judiciaires. Les juristes russes sp\u00e9cialis\u00e9s en droit de la presse eux-m\u00eames ont des difficult\u00e9s \u00e0 l\u2019interpr\u00e9ter. Personne ne semble \u00e0 l\u2019abri.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:38:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour l\u2019ensemble du travail effectu\u00e9 sur le terrain mais aussi \u00ab\u00a0en coulisse\u00a0\u00bb, qui nous permet d\u2019\u00eatre au plus juste de la r\u00e9alit\u00e9. Justement, les journalistes sur place et toutes les \u00e9quipes qui re\u00e7oivent et traitent les images sont\u2019ils pr\u00e9par\u00e9s et soutenus psychologiquement? Avant, pendant et apr\u00e8s les reportages ? Car vous \u00eates spectateurs d\u2019une horreur dont le viseur ou l\u2019\u00e9cran ne prot\u00e8ge pas toujours\u2026  Merci et bon courage \u00e0 vous tous    Fany972          Bonjour,          La culture des grands reporters a beaucoup chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les blessures psychologiques ont longtemps \u00e9t\u00e9 ni\u00e9es. Je vous renvoie au livre de Jean-Paul Mari, Sans blessures apparentes, une \u00ab\u00a0enqu\u00eate sur les damn\u00e9s de la guerre\u00a0\u00bb. D\u00e9sormais, elles sont mieux prises en charge. Un journaliste au milieu des cadavres \u00e0 Boutcha, o\u00f9 un massacre a \u00e9t\u00e9 commis, ne peut ignorer qu\u2019il rentrera peut-\u00eatre \u00e0 la maison avec des fant\u00f4mes sous le cr\u00e2ne. Ces risques sont de mieux en mieux pris en charge par les r\u00e9dactions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:35:33+00:00","articleBody":"    Y a t\u2019il eu depuis le d\u00e9but du conflit des journalistes russes tu\u00e9s ou enlev\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ?    Dedette          Bonjour,          Non, nous n\u2019avons pas eu de cas de ce type. La seule journaliste russe tu\u00e9e, le 23\u00a0mars, \u00e0 Kiev, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une frappe de \u00ab\u00a0drone kamikaze\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe. Oksana Baoulina, du m\u00e9dia russe d\u2019opposition The Insider, faisait un reportage sur les dommages caus\u00e9s par une pr\u00e9c\u00e9dente frappe dans un quartier de la capitale. Elle avait auparavant recueilli des t\u00e9moignages de soldats russes faits prisonniers par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00e0 Lviv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:32:33+00:00","articleBody":"    Merci de la pr\u00e9sence de vos confreres sur le terrain. Les infos et images re\u00e7ue ici sont quelques fois comment\u00e9es par certains comme  des \"manipulations\". Comment vous assurez-vous que l'interpretation des dramatiques ne r\u00e9sulte pas de manipulation de l'une ou l'autre des parties ?     titou68         Bonjour,          Les manipulations sont toujours possibles, et elles existent, comme l\u2019histoire l\u2019a prouv\u00e9. L\u2019une des plus souvent cit\u00e9es porte sur ce qui fut pr\u00e9sent\u00e9 comme charnier \u00e0 Timisoara, en Roumanie. C\u2019\u00e9tait il y a plus de trente ans, en\u00a01989, au moment de la chute du dictateur Ceausescu. Bien entendu, des journalistes peuvent se faire avoir par des manipulateurs, soit en rapportant de bonne foi des contre-v\u00e9rit\u00e9s, soit en amplifiant des faits secondaires.          Une chose est certaine\u00a0: les manipulations sont beaucoup plus difficiles \u00e0 fomenter \u00e0 destination des m\u00e9dias des pays d\u00e9mocratiques, parce qu\u2019ils peuvent se d\u00e9mentir les uns les autres et se corrigent s\u2019ils se font avoir. En revanche, dans un r\u00e9gime dictatorial, une manipulation peut \u00eatre maintenue et impos\u00e9e. Il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 voir cette immense manipulation port\u00e9e par les m\u00e9dias du Kremlin qui consiste \u00e0 faire croire aux Russes que l\u2019Ukraine est un pays sous la tutelle d\u2019un r\u00e9gime nazi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:29:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nQuelle est la situation concernant la \"libert\u00e9\" de la presse actuellement en Bi\u00e9lorussie ? Est-ce que la guerre a l\u00e2ch\u00e9 la bride par report de l'attention des autorit\u00e9s, ou les restrictions se sont-elles au contraire renforc\u00e9es ?    Snack         Bonjour,          La pression ne s\u2019est pas rel\u00e2ch\u00e9e en Bi\u00e9lorussie. Des condamnations arbitraires continuent \u00e0 \u00eatre prononc\u00e9es sur la base de fausses accusations, comme le r\u00e9dacteur en chef du plus ancien journal bi\u00e9lorusse, Nacha Niva, condamn\u00e9 \u00e0 deux\u00a0ans et demi de prison, le 15\u00a0mars, et des m\u00e9dias continuent \u00e0 \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s \u00ab\u00a0extr\u00e9mistes\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est le cas pour Deutsche Welle ou encore pour Media Polesie depuis le d\u00e9but de la guerre. Le Parlement bi\u00e9lorusse a m\u00eame l\u2019intention de durcir encore la loi sur les \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb visant les journalistes, \u00e0 l\u2019image de ce qui est fait en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:23:11+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nDans le contexte de combats acharn\u00e9s ou de territoires occup\u00e9s et inaccessibles comment les journalistes peuvent ils v\u00e9rifier les informations afin d\u2019\u00e9viter les fake news?\r\nMerci    V        Tchat. Bonjour , comment sont v\u00e9rifi\u00e9es les informations fournies par un journaliste ? Croisement des donn\u00e9es avec d\u2019autres journalistes ? Photo , vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui ? Notori\u00e9t\u00e9 du journaliste ? Merci pour ces explications et pour leur travail.     Zen         Bonjour,          L\u2019\u00e9tablissement de la preuve au sens journalistique est fond\u00e9 sur l\u2019observation directe, sur le travail documentaire et sur les t\u00e9moignages. Un grand reporter, pr\u00e9sent sur place, ne peut \u00e9videmment pas rendre compte \u00e0 lui seul de l\u2019ensemble d\u2019une situation, mais il peut rapporter ce qu\u2019il a vu. Le premier reporter de guerre de l\u2019histoire \u00e9tait d\u2019ailleurs un envoy\u00e9 sp\u00e9cial de Londres, pendant la guerre de Crim\u00e9e, au milieu du XIXe\u00a0si\u00e8cle, qui avait rendu compte des contre-v\u00e9rit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e britannique sur la qualit\u00e9 de son organisation et sur les conditions de vie des soldats de Sa Majest\u00e9.          D\u2019autres journalistes, plus loin du front, peuvent travailler sur la base de documents pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des pi\u00e8ces \u00e0 conviction. Enfin, les journalistes croisent les t\u00e9moignages, ce qui signifie qu\u2019ils les diversifient en v\u00e9rifiant que les t\u00e9moignages concordants ne sont pas concert\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:19:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre TCHAT! Existe-t-il encore des canaux d'information ind\u00e9pendants en Russie?    Virgule         Bonjour,          Ce qu\u2019il restait de libert\u00e9 de la presse dans le pays a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9. Malheureusement, tous les m\u00e9dias ind\u00e9pendants tombent les uns apr\u00e8s les autres, censur\u00e9s, bloqu\u00e9s ou contraints de fermer. Plus aucune cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante n\u2019est \u00e0 l\u2019antenne en Russie, depuis l\u2019interdiction de la version en russe d\u2019Euronews, le 22\u00a0mars, par le r\u00e9gulateur des m\u00e9dias Roskomnadzor, \u00ab\u00a0censeur en chef\u00a0\u00bb. M\u00eame le grand journal d\u2019investigation ind\u00e9pendant, Nova\u00efa Gazeta, dont le r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Mouratov, avait obtenu en 2021 le prix Nobel (avec la journaliste philippine Maria Ressa), a d\u00fb suspendre sa publication.          D\u2019autres m\u00e9dias ind\u00e9pendants subsistent l\u00e9galement, en r\u00e9gion notamment, mais souvent dans la peur, en pratiquant l\u2019autocensure. Les r\u00e9dactions et les journalistes qui, malgr\u00e9 les risques, continuent de publier, doivent prendre des pr\u00e9cautions suppl\u00e9mentaires pour leur s\u00e9curit\u00e9. Le seul moyen de s\u2019informer de mani\u00e8re fiable pour les citoyens russes est de passer par des VPN \u2013 VPN qui sont par ailleurs interdits en Russie\u2026          Pour tenter d\u2019emp\u00eacher que la Russie ne devienne un \u00ab\u00a0trou noir\u00a0\u00bb de l\u2019information, entre autres initiatives, nous aidons des sites de m\u00e9dias \u00e0 contourner la censure via notre op\u00e9ration Collateral Freedom. Il s\u2019agit de cr\u00e9er un site miroir difficilement bloquable par les autorit\u00e9s, nous l\u2019avons fait pour le site d\u2019info le plus lu en Russie, Meduza.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:16:48+00:00","articleBody":"                   Un journaliste marche au milieu des destructions apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Byshiv, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, dimanche 27 mars. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/9d4d85a_1649064150852-207285.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:11:42+00:00","articleBody":"    TCHAT \u00e0 notre \u00e9poque o\u00f9 la r\u00e9alit\u00e9 est en permanence mise en cause (appels \u00e0 la cancel culture, accusation de fake news etc ...) malgr\u00e9 le travail de journalistes plus que courageux, comment faire en sorte qu'un travail sur le terrain ne soit pas contestable ? Pourrait-on cr\u00e9er un statut de journaliste asserment\u00e9 aupr\u00e8s de l'ONU ou un autre organisme ?    candide         Bonjour,          Excellente question. Mais question difficile. Ne serait-ce que parce que les m\u00e9dias de propagande revendiquent la libert\u00e9 de la presse, et que les propagandistes se pr\u00e9tendent souvent journalistes.          Un statut de journaliste asserment\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019ONU ou d\u2019un autre organisme aurait des inconv\u00e9nients majeurs. Primo, laisser \u00e0 penser que les journalistes ont un r\u00f4le \u00ab\u00a0officiel\u00a0\u00bb, et donc les confronter \u00e0 de nouveaux dangers. Secundo, la Chine et la Russie pourraient d\u00e9tourner ce statut dans le sens de la r\u00e9pression.          L\u2019ONU joue un r\u00f4le \u00e0 travers l\u2019adoption de r\u00e9solutions de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. La derni\u00e8re grande r\u00e9solution sur la protection des journalistes, num\u00e9ro\u00a02222, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en mai\u00a02015. RSF demande qu\u2019un m\u00e9canisme de mise en \u0153uvre du droit international soit cr\u00e9\u00e9, sous la forme d\u2019un repr\u00e9sentant sp\u00e9cial du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU. J\u2019ai rencontr\u00e9 ce dernier, Antonio Guterres, en d\u00e9cembre 2021. Nous esp\u00e9rons obtenir des r\u00e9sultats rapidement.          Pour favoriser le journalisme digne de ce nom, RSF a formul\u00e9 d\u2019autres propositions, comme la cr\u00e9ation d\u2019un syst\u00e8me de protection des espaces informationnels d\u00e9mocratiques, et lanc\u00e9 un grand projet, la Journalism Trust Initiative, contre lequel le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est exprim\u00e9 publiquement \u00e0 plusieurs reprises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T10:01:45+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour. Les Russes permettent-ils aux journalistes d'aller sur le terrain, filmer ou photographier, et si oui, comment cela se passe-t-il ? Merci.    Mike        Y a t-il des journalistes russes qui couvrent officiellement le conflit sur le terrain, ou bien sont'ce les militaires eux m\u00eames qui produisent la propagande?\r\n    cicerobuck         Bonjour,          Des journalistes d\u2019agences de presse \u00e9tatiques comme RIA Novosti ou de journaux pro-Kremlin sont effectivement pr\u00e9sents en Ukraine au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. Les images produites \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe ne sont pas tellement diff\u00e9rentes de ce que l\u2019on peut voir dans les pays occidentaux, c\u2019est le discours et la perspective qui sont renvers\u00e9s\u00a0: toutes les exactions sont attribu\u00e9es aux \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb ukrainiens.          La machine de propagande, convaincante sans sources d\u2019information alternatives, tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, les \u00e9missions consacr\u00e9es aux informations ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 rallong\u00e9es depuis l\u2019invasion pour d\u00e9verser la vision poutinienne du conflit en cours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:09:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:59:14+00:00","articleBody":"    TCHAT pouvez-vous nous explliquer exactement le r\u00f4le des fixeurs ? Si j'ai bien compris, ce sont des Ukrianiens ou des gens qui vivent sur place. Ne risquent-ils pas davantage d'\u00eatre cibl\u00e9s que les \u00e9trangers, du coup ? Merci !    Abba         Bonjour,          Les fixeurs sont des Ukrainiens qui vivent sur place et connaissent bien le terrain, les sources\u2026 Il s\u2019agit d\u2019assistants de journalistes \u00e9trangers, qui sont parfois des journalistes eux-m\u00eames. Un grand reporter qui d\u00e9barque dans un pays en guerre, si exp\u00e9riment\u00e9 soit-il, a besoin d\u2019une personne qui ma\u00eetrise la langue, la g\u00e9ographie, qui dispose d\u2019un r\u00e9seau, sache joindre les personnes utiles au reportage, ou m\u00eame dispose des codes culturels.          Les fixeurs encourent naturellement des risques importants. La pratique des enl\u00e8vements nous inqui\u00e8te. RSF a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019un fixeur ayant travaill\u00e9 pour plusieurs m\u00e9dias fran\u00e7ais, que nous avons appel\u00e9 Nikita pour prot\u00e9ger son identit\u00e9, a subi une d\u00e9tention de neuf jours assortie de tortures et de simulacres d\u2019ex\u00e9cutions. N\u00e9anmoins, Nikita a exprim\u00e9 le souhait de continuer \u00e0 exercer sa fonction.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:55:45+00:00","articleBody":"         La journaliste russe Zhanna Agalakova (au centre) s\u2019adresse aux m\u00e9dias lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF) \u00e0 Paris, le 22 mars 2022. Zhanna Agalakova, jusqu\u2019\u00e0 sa d\u00e9mission ce mois-ci, \u00e9tait journaliste au sein du diffuseur public russe Channel One. Le 22 mars 2022, elle a d\u00e9clar\u00e9 avoir d\u00e9missionn\u00e9 pour protester contre la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/d7697fa_1649066116082-315258.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:55:20+00:00","articleBody":"    TCHAT : avez vous des contacts avec des journalistes russes bas\u00e9s en Russie ? Vous demandent-t-ils de l'aide, ou quelque chose en particulier ?    Thomas         Bonjour,          Nous sommes, bien s\u00fbr, en contact avec des journalistes en Russie. Plusieurs centaines ont quitt\u00e9 le pays ou souhaitent le quitter, car le m\u00e9tier de journaliste est devenu encore plus dangereux depuis la censure de guerre instaur\u00e9e par les autorit\u00e9s, et les risques tr\u00e8s lourds de poursuites p\u00e9nales. Nous leur apportons notre soutien pour l\u2019obtention de visa, notamment. Nous nous mobilisons aussi pour qu\u2019ils puissent continuer \u00e0 travailler dans les meilleures conditions possible depuis leur lieu d\u2019exil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:53:47+00:00","articleBody":"    TCHAT Qui fournit le mat\u00e9riel de protection aux journalistes sur le terrain ? Pour ceux d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents en Ukraine, l'avaient-ils d\u00e9j\u00e0 au moment de l'entr\u00e9e de l'arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier ? Merci    AS         Bonjour,          Nous estimons que RSF a livr\u00e9 en Ukraine un tiers des mat\u00e9riels de protection pour les journalistes envoy\u00e9s l\u00e0-bas par des organisations, des agences ou des fondations du monde entier. La difficult\u00e9 pour nous a \u00e9t\u00e9 de trouver du mat\u00e9riel appropri\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de niveau militaire, cat\u00e9gorie 4, avec des couleurs non militaires. La demande surpasse l\u2019offre sur les march\u00e9s internationaux.          L\u2019autre difficult\u00e9, c\u2019\u00e9tait de leur faire passer les fronti\u00e8res, notamment entre la Pologne et l\u2019Ukraine, alors m\u00eame que RSF n\u2019a naturellement pas de licence d\u2019exportation de mat\u00e9riel militaire. Nous avons trouv\u00e9 des solutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:52:07+00:00","articleBody":"    TCHAT : Les journalistes ukrainiens se sont mu\u00e9s en journalistes de guerre, s'y \u00e9taient-ils pr\u00e9par\u00e9s ? Est-ce que RSF arrive \u00e0 leur fournir du mat\u00e9riel (gilets pare-balles par exemple) ?    Thomas         Bonjour,          Lorsque nous nous sommes rendus \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour l\u2019ouverture du Centre pour la libert\u00e9 de la presse, les journalistes ukrainiens nous ont expliqu\u00e9 que la couverture m\u00e9diatique locale \u00e9tait maintenant consacr\u00e9e \u00e0 80\u00a0% au conflit. Il est possible que ce chiffre soit sous-estim\u00e9.          En effet, les journalistes du pays se sont retrouv\u00e9s \u00e0 exercer leur m\u00e9tier dans un contexte de guerre sans y avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s. Le centre que RSF a cr\u00e9\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 plusieurs livraisons de casques et gilets pare-balles, ainsi que des trousses de survie, en priorit\u00e9 pour les journalistes ukrainiens. Nous avons aussi commenc\u00e9 \u00e0 dispenser des formations \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T10:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:44:28+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, combien de journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine et sait-on par qui ? Si oui, comment le sait-on ? A-t-on pu r\u00e9unir des preuves ?    Will         Bonjour,          A ce jour, sept journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine dans le cadre de l\u2019exercice de leur profession depuis le d\u00e9but de la guerre. Nous avons pu \u00e9tablir, dans la plupart des cas, une responsabilit\u00e9 des forces arm\u00e9es russes, gr\u00e2ce \u00e0 des t\u00e9moignages concordants essentiellement. Nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 trois plaintes devant la Cour p\u00e9nale internationale pour crimes de guerre et nous travaillons \u00e0 d\u2019autres plaintes.          Nous tenons \u00e0 jour une carte des exactions contre les journalistes, consultable en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:42:47+00:00","articleBody":"    TCHAT Les images, observations  et t\u00e9moignages recueillis par les journalistes peuvent-ils \u00eatre vers\u00e9s au enqu\u00eates en cours ou \u00e0 venir sur les crimes de guerre ?  Si oui de quelle mani\u00e8re ? Merci.    PourlaV\u00e9rite         Bonjour,          Les contenus diffus\u00e9s publiquement dans les m\u00e9dias peuvent \u00eatre utilis\u00e9s par les tribunaux comme des \u00e9l\u00e9ments de contexte, voire comme des \u00e9l\u00e9ments incriminants, ou disculpatoires. Les tribunaux statuant sur les crimes de guerre peuvent s\u2019en saisir librement. Les journalistes sont libres de t\u00e9moigner s\u2019ils le souhaitent.          Un grand reporter comme Patrick Chauvel, revenu r\u00e9cemment d\u2019Ukraine, explique souvent qu\u2019il tire sa motivation de l\u2019utilisation que les juridictions internationales pourraient faire de ses clich\u00e9s. En revanche, selon une jurisprudence du Tribunal p\u00e9nal international pour l\u2019ex-Yougoslavie, les journalistes ne doivent pas \u00eatre forc\u00e9s \u00e0 t\u00e9moigner, car ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des observateurs particuliers du conflit et non pas comme des t\u00e9moins classiques. Il existe une seule exception\u00a0: si le t\u00e9moignage des journalistes a \u00ab\u00a0un rapport direct et crucial avec les questions essentielles d\u2019une affaire\u00a0\u00bb et si les informations ne peuvent pas \u00ab\u00a0raisonnablement \u00eatre obtenues d\u2019une autre source\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:33:56+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour et merci pour votre live ! Est-il \"habituel\" que les journalistes soient pris pour cible dans des conflits ou le nombre de journalistes tu\u00e9s dans cette guerre est-il particuli\u00e8rement important ? Merci pour votre r\u00e9ponse!    Baram         Bonjour,          Croire que les journalistes sont principalement victimes des \u00ab\u00a0risques du m\u00e9tier\u00a0\u00bb dans les conflits est une erreur. La plupart des journalistes tu\u00e9s sur les terrains de guerre ne le sont pas pour s\u2019\u00eatre trouv\u00e9s au mauvais endroit au mauvais moment, par exemple dans un bombardement, mais parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9s. Cela fait deux d\u00e9cennies environ que nous observons ce ph\u00e9nom\u00e8ne.          Auparavant, un brassard \u00ab\u00a0presse\u00a0\u00bb au bras, un sigle \u00ab\u00a0TV\u00a0\u00bb sur un capot de voiture ou une mention \u00ab\u00a0press\u00a0\u00bb sur votre gilet pare-balles assuraient une forme de protection. Ce n\u2019est plus le cas. La raison\u00a0? Avant Internet, les bellig\u00e9rants avaient besoin de journalistes pour faire passer leurs messages. Ils n\u2019appr\u00e9ciaient pas le filtre journalistique, mais un journaliste tu\u00e9, c\u2019\u00e9tait un canal en moins. D\u00e9sormais, les parties prenantes \u00e0 la guerre peuvent s\u2019adresser \u00e0 leurs audiences sans interm\u00e9diaires. Les journalistes sont seulement des t\u00e9moins g\u00eanants, qui peuvent remettre en cause les all\u00e9gations officielles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:33:12+00:00","articleBody":"         Le photographe Evgeniy Maloletka d\u2019Associated Press aide un ambulancier \u00e0 transporter une femme bless\u00e9e lors d\u2019un bombardement \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l'Ukraine, mercredi\u00a02\u00a0mars 2022. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/8ce1481_1647868333182-179854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:31:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF) et Jeanne Cavelier, respons...","dateModified":"2022-04-04T09:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:26:59+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\nEst-ce que les militaires occidentaux sont officieusement en Ukraine ?\r\nEst-ce que les armes et appareils militaires occidentaux que redoutent Moscou sont-ils officieusement livr\u00e9s en Ukraine ?    Chris'Bop.         Bonjour Chris\u2019Bop,          Pour ce qui est des militaires occidentaux, c\u2019est une information qu\u2019il est difficile de confirmer. La presse fait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tat de la pr\u00e9sence d\u2019anciens membres des forces sp\u00e9ciales britanniques, am\u00e9ricaines, canadiennes ou sud-cor\u00e9ennes sur le terrain, mais leur nombre est inconnu.          Quant aux armes, il semble que des missiles antia\u00e9riens britanniques, comme le Starstreak, soient d\u00e9sormais pr\u00e9sents.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:22:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) discute en \u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb de nouvelles sanctions contre Moscou, r\u00e9clam\u00e9es notamment par la France et l\u2019Allemagne, apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un grand nombre de corps de civils dans la r\u00e9gion de Kiev, a annonc\u00e9 lundi le haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE Josep Borrell. Un nouveau train de sanctions est en discussions entre les Vingt-Sept, mais l\u2019unanimit\u00e9 est n\u00e9cessaire pour l\u2019adoption de nouvelles mesures.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a \u00e9voqu\u00e9 lundi des sanctions individuelles et des mesures sur \u00ab\u00a0le charbon et le p\u00e9trole\u00a0\u00bb, mais il n\u2019a pas mentionn\u00e9 les achats de gaz, sujet de division entre les Europ\u00e9ens. De son c\u00f4t\u00e9, le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait lui aussi r\u00e9clam\u00e9 dimanche de nouvelles sanctions apr\u00e8s la d\u00e9couverte des corps de civils \u00e0 Boutcha.          Une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE est programm\u00e9e le 11 avril \u00e0 Luxembourg et un sommet europ\u00e9en extraordinaire consacr\u00e9 au conflit en Ukraine, \u00e0 la situation \u00e9conomique et \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne est pr\u00e9vu \u00ab\u00a0fin avril, d\u00e9but mai\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les services de M.\u00a0Borrell.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE discute \u00ab\u00a0en urgence\u00a0\u00bb de nouvelles sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-04-04T09:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:15:29+00:00","articleBody":"     Sur le terrain, ils rapportent et documentent la guerre et ses horreurs depuis plus d\u2019un mois et sont, \u00e0 ce titre, devenus de v\u00e9ritables cibles. Plusieurs journalistes et fixeurs ukrainiens, occidentaux, et m\u00eame russes, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit. Des dizaines d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, et certains ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s. En Russie, le pouvoir a aussi resserr\u00e9 son contr\u00f4le sur la presse. Le Kremlin a r\u00e9cemment fait voter plusieurs lois pr\u00e9voyant de lourdes peines pour la diffusion de ce que les autorit\u00e9s consid\u00e8rent comme de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e. La simple utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb par des m\u00e9dias ou des particuliers pour d\u00e9crire l\u2019intervention russe en Ukraine est passible de poursuites.          Que sait-on des attaques de journalistes en Ukraine\u00a0? Comment sont-ils prot\u00e9g\u00e9s sur le terrain\u00a0? Les journalistes russes peuvent-ils encore travailler sur le conflit et fournir \u00e0 la population une information ind\u00e9pendante\u00a0? Comment la presse est-elle utilis\u00e9e par le pouvoir \u00e0 des fins de propagande\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), et \u00e0 Jeanne Cavelier, responsable du bureau Europe de l\u2019Est et Asie centrale de RSF. Ils vous r\u00e9pondent \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030.          Comme vous en avez peut-\u00eatre l\u2019habitude d\u00e9sormais, faites pr\u00e9c\u00e9der votre question de la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb, afin que nous puissions la rep\u00e9rer dans le fil de vos contributions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaques, menaces, d\u00e9sinformation\u00a0: comment les journalistes sont devenus des cibles en Ukraine et en R...","dateModified":"2022-04-04T09:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:15:28+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMa question va tomber comme un cheveux sur la soupe mais je me demandais, a-t-on des nouvelles de la station spatiale ? Finalement elle reste sur orbite ? :)\r\nMerci    Astronaute         Bonjour,          La Station spatiale internationale (ISS) est toujours sur orbite. Un vaisseau Soyouz a ramen\u00e9 sur Terre mercredi dernier deux astrononautes russes et un astronaute am\u00e9ricain qui se trouvaient sur l\u2019ISS \u2013 un rare exemple de coop\u00e9ration entre\u00a0Washington et Moscou en pleines tensions autour de l\u2019Ukraine.          Cependant, le retour \u00e0 la normale des liens entre les partenaires de la Station spatiale internationale et d\u2019autres projets de coop\u00e9ration ne sera possible qu\u2019une fois lev\u00e9es toutes les sanctions occidentales contre Moscou, a pr\u00e9venu samedi le directeur de l\u2019agence spatiale russe, Roscosmos.          Ces derni\u00e8res semaines, plusieurs projets de coop\u00e9ration ont fait les frais de la crise autour de l\u2019Ukraine. L\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA) a ainsi annonc\u00e9 \u00e0 la mi-mars avoir act\u00e9 la suspension de la mission russo-europ\u00e9enne ExoMars et la recherche d\u2019une solution de remplacement pour le lancement de quatre autres missions en raison de l\u2019offensive en Ukraine. De son c\u00f4t\u00e9, Moscou a suspendu le lancement de satellites OneWeb, for\u00e7ant son op\u00e9rateur britannique \u00e0 se tourner vers la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine SpaceX, du milliardaire Elon Musk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T09:00:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDes VIOLS ont-ils \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s?\r\nje vous remercie pour votre travail.    Christel         Bonjour,          L\u2019organisation non gouvernementale Human Rights Watch a publi\u00e9, dimanche, une recension des \u00ab\u00a0crimes de guerre apparents\u00a0\u00bb\u00a0visant des civils en Ukraine, dans les r\u00e9gions de Tchernihiv, Kharkiv et Kiev. Parmi les faits corrobor\u00e9s par l\u2019ONG, on compte effectivement des viols, des ex\u00e9cutions sommaires ou encore des pillages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T08:48:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, a t\u2019on des nouvelles de ce qui se passe \u00e0 Marioupol ? Merci pour ce live !    Paul         Bonjour,          Dans le sud-est du pays, les efforts des troupes russes pour consolider leurs positions se sont heurt\u00e9s jusqu\u2019ici \u00e0 la r\u00e9sistance des Ukrainiens \u00e0 Marioupol, o\u00f9 environ 160\u00a0000\u00a0personnes seraient toujours bloqu\u00e9es et dont au moins cinq mille habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon les autorit\u00e9s locales.          Pour Moscou, contr\u00f4ler Marioupol permettrait d\u2019assurer une continuit\u00e9 territoriale de la Crim\u00e9e jusqu\u2019aux deux territoires s\u00e9paratistes prorusses du Donbass \u2013 la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb. La Russie a annonc\u00e9, le 25\u00a0mars, vouloir \u00ab\u00a0concentrer ses efforts sur la lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de ce bassin minier de l\u2019Est ukrainien.          Notre journaliste Jacques Follorou a rencontr\u00e9 des rescap\u00e9s de la cit\u00e9 portuaire, qui lui ont racont\u00e9 leur quotidien sous les bombardements.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les rescap\u00e9s de Marioupol racontent un mois sous l\u2019enfer des bombes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T09:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T08:41:37+00:00","articleBody":"    une question toute b\u00eate ! il n'y a pas de chars Ukrainien d\u00e9truits ? l'arm\u00e9e Russe est si mauvaise ?     observateur         Est-il possible de conna\u00eetre les nombres de v\u00e9hicules lourds (chars, blind\u00e9s, ...) perdus par l'arm\u00e9e russe?    Polar bear         Bonjour observateur et Polar Bear,          Vous pouvez trouver une estimation des mat\u00e9riels ukrainiens (et russes) d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de la guerre sur les comptes Twitter @oryxspioenkop et (@UAWeapons) Ukraine Weapons Tracker, par exemple.          Sur le premier compte, chaque mat\u00e9riel perdu est accompagn\u00e9 d\u2019une photo.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T08:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T08:27:32+00:00","articleBody":"         Des travailleurs communaux transportent un civil dans un sac mortuaire, dans la ville de Boutcha, non loin de la capitale ukrainienne, le 3\u00a0avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/5e72668_1649060148672-377085.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T08:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T08:21:08+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live! A-t-on des t\u00e9moignages de civils de Butcha?    Grrr         Bonjour Grrr,          Vous pouvez regarder le reportage diffus\u00e9 par France\u00a02, dimanche soir, par exemple.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T08:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T08:19:52+00:00","articleBody":"     Voici la carte des avanc\u00e9es russes et des contre-offensives ukrainiennes au 3 avril.              Le Monde             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/19d57a1_1649060342009-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T08:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T08:13:44+00:00","articleBody":"     Lundi, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a appel\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une commission d\u2019enqu\u00eate internationale sur \u00ab\u00a0le g\u00e9nocide\u00a0\u00bb commis selon lui par l\u2019arm\u00e9e russe dans des villes ukrainiennes, dont Boutcha. \u00ab\u00a0Ces massacres sanglants commis par des Russes, des soldats russes, m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre appel\u00e9s par leur nom. C\u2019est un g\u00e9nocide, et il doit \u00eatre jug\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse M.\u00a0Morawiecki, ajoutant\u00a0:           C\u2019est pourquoi nous proposons de mettre en place une commission internationale pour enqu\u00eater sur ce crime de g\u00e9nocide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie propose une commission d\u2019enqu\u00eate internationale sur \u00ab\u00a0le g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-04-04T08:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T08:00:11+00:00","articleBody":"     Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a \u00e9voqu\u00e9, lundi, un possible \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine apr\u00e8s le massacre de civils d\u00e9couvert \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, \u00e0 la suite du retrait des troupes russes\u00a0:           Nous allons faire tout notre possible pour que ceux qui ont perp\u00e9tr\u00e9 ces crimes de guerre ne restent pas impunis et puissent compara\u00eetre devant les tribunaux, dans ce cas pr\u00e9cis devant la Cour p\u00e9nale internationale, pour r\u00e9pondre de ces cas pr\u00e9sum\u00e9s de crimes contre l\u2019humanit\u00e9, de crimes de guerre et, pourquoi ne pas le dire \u00e9galement, de g\u00e9nocide.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre espagnol \u00e9voque un possible \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-04T08:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T07:45:53+00:00","articleBody":"     Le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe est une victoire pour l\u2019Ukraine. Mais la lib\u00e9ration de la r\u00e9gion s\u2019accompagne de la d\u00e9couverte de possibles crimes de guerre et de villes et de villages d\u00e9vast\u00e9s. Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, veut \u00ab\u00a0traduire en justice ceux qui ont d\u00e9clench\u00e9 ou particip\u00e9 \u00e0 cette terrible guerre\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Boutcha et dans la r\u00e9gion de Kiev, des sc\u00e8nes de carnage                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T07:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#337103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T07:45:47+00:00","articleBody":"         Un soldat ukrainien inspecte un tank de l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit par les forces ukrainiennes lors de la lib\u00e9ration de la zone ouest de Kiev, le 2 avril. CHLOE SHARROCK\/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Le corps d\u2019un civil g\u00eet dans une station-service le long de l\u2019autoroute E40, reliant Kiev \u00e0 Jytomyr, non loin d\u2019o\u00f9 se trouvait une position de l\u2019arm\u00e9e russe, le 2 avril. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/99f3a4f_1649058180258-csharrock-kiev-libe-re-23.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T08:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T07:30:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nA la suite des crimes de guerre \u00e0 Boutcha, savons-nous si les n\u00e9gociations par visio annonc\u00e9es pour ce ma TV in vont se tenir malgr\u00e9 tout ?\nmerci pour le live tr\u00e8s tr\u00e8s instructif    Petru         Bonjour,          Voici les derniers \u00e9chos sur l\u2019avanc\u00e9e des pourparlers entre les deux camps. Le n\u00e9gociateur en chef russe dans les pourparlers de paix avec l\u2019Ukraine, Vladimir Medinski, a salu\u00e9, dimanche, une position \u00ab\u00a0plus r\u00e9aliste\u00a0\u00bb, selon lui, de Kiev, pr\u00eat sous conditions \u00e0 accepter un statut neutre du pays, r\u00e9clam\u00e9 par Moscou. De son c\u00f4t\u00e9, le n\u00e9gociateur en chef ukrainien, David Arakhamia, avait affirm\u00e9, samedi, que Moscou avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb toutes les positions ukrainiennes, \u00ab\u00a0sauf en ce qui concerne la question de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T07:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T07:15:44+00:00","articleBody":"    Bonjour le live.  Avez-vous des nouvelles des explosions \u00e0 Belgorod hier ?    Ilya         Bonjour,          Selon l\u2019agence de presse Reuters, qui cite plusieurs t\u00e9moins, deux explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dimanche dans la ville russe de Belgorod, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne, deux jours apr\u00e8s une attaque a\u00e9rienne imput\u00e9e par Moscou \u00e0 Kie contre un vaste d\u00e9p\u00f4t de carburant de la ville utilis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019origine des explosions n\u2019est pas encore connue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T07:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T07:05:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident candidat s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, lundi, \u00ab\u00a0favorable\u00a0\u00bb \u00e0 ce que l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9cide de nouvelles sanctions vis-\u00e0-vis de la Russie, en \u00e9voquant le p\u00e9trole et le charbon, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps de civils dans la r\u00e9gion de Kiev. \u00ab\u00a0Il y a des indices tr\u00e8s clairs de crimes de guerre\u00a0\u00bb dans la petite ville de Boutcha, et il est \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9tabli que c\u2019est l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb qui y \u00e9tait pr\u00e9sente, a ajout\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 la radio France Inter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron favorable \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-04-04T07:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T07:00:41+00:00","articleBody":"    On parle d\u2019environ 410 civils tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Boutcha, y a-t-il une censure \u00e0 publier quelques photos ?     Vv         Bonjour,          Depuis le d\u00e9but de cette guerre, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des images terribles des victimes du conflit. Nous sommes r\u00e9guli\u00e8rement interpell\u00e9s par vous, lecteurs, \u00e0 ce sujet, certains jugeant que nous montrons trop d\u2019images choquantes, d\u2019autres, comme vous, pas assez.          Samedi, des images tr\u00e8s dures nous sont parvenues, montrant de nombreux corps gisant dans certaines villes que les Russes venaient de quitter, en particulier \u00e0 Boutcha. Nous en avons publi\u00e9 un certain nombre. Nous avons \u00e9galement d\u00e9crit ces sc\u00e8nes dans nos articles et dans notre live. Il est vrai que nous n\u2019avons pas publi\u00e9 toutes les photos \u00e0 notre disposition. Informer est notre m\u00e9tier, montrer les horreurs de la guerre en fait partie. Nous le faisons avec plusieurs boussoles, la principale \u00e9tant de montrer la violence pour informer, pas la violence pour la violence. Nous nous soucions de la sensibilit\u00e9 in\u00e9gale de nos lecteurs face \u00e0 des images choquantes. C\u2019est pourquoi nous veillons particuli\u00e8rement aux images qui apparaissent \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du site, et auxquelles le lecteur est expos\u00e9 directement, sans avoir choisi de lire ce sujet d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment.          Cela n\u2019emp\u00eache pas de publier, quand cela est pertinent, voire n\u00e9cessaire, des images de cadavres \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de nos articles comme nous l\u2019avons fait ici tout le week-end. Beaucoup d\u2019images pudiques disent tout autant l\u2019horreur que les images les plus spectaculaires. Multiplier les images insoutenables pourrait aussi avoir un effet contre-productif\u00a0: conduire le lecteur \u00e0 d\u00e9tourner le regard, nous \u00e9loignant de notre but premier, vous informer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T08:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T06:45:29+00:00","articleBody":"    Merci pour votre travail.\r\nSait-on comment Vladimir Poutine est tenu inform\u00e9 de la situation en Ukraine ? Est-il possible qu'on lui cache les mauvaises nouvelles ou que certaines initiatives soient prises sans son consentement ?    Anacharsis         Bonjour,          Diffficile de savoir comment Vladimir Poutine est inform\u00e9 des avanc\u00e9es de son offensive. Mais, selon Washington, sur la foi de renseignements am\u00e9ricains d\u00e9classifi\u00e9s, le pr\u00e9sident russe serait mal inform\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons des informations selon lesquelles Poutine estime que l\u2019arm\u00e9e russe l\u2019a induit en erreur, ce qui a caus\u00e9 une tension persistante entre lui et son \u00e9tat-major\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9, le 30 mars, la directrice de la communication de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain, Kate Bedingfield, lors d\u2019un briefing de routine\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous pensons que Poutine est mal inform\u00e9 (\u2026) sur les mauvaises performances de l\u2019arm\u00e9e russe et sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l\u2019impact des sanctions sur l\u2019\u00e9conomie russe, parce que ses hauts conseillers ont peur de lui dire la v\u00e9rit\u00e9.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0L\u2019une des faiblesses des autocraties est que dans ces syst\u00e8mes, il n\u2019y a plus personne qui dise la v\u00e9rit\u00e9 au pouvoir en place, ou qui ait la possibilit\u00e9 de le faire. Et je pense que c\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne que nous voyons maintenant en Russie\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 pour sa part le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en voyage en Alg\u00e9rie.          La Maison Blanche diffuse ces informations sur fond d\u2019interrogations sur la relation entre le pr\u00e9sident russe et son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Ce dernier a fait une apparition publique, samedi, apr\u00e8s deux semaines d\u2019absence, qui avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 toutes sortes de sp\u00e9culations, y compris sur la sant\u00e9 du ministre. Cette absence m\u00e9diatique avait d\u2019autant plus surpris que M.\u00a0Cho\u00efgou est un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T07:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T06:28:08+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nJe ne vois plus le journal des deux s\u0153urs ukrainiennes s\u00e9par\u00e9es.\r\nAvez-vous des nouvelles ?\r\nMerci.\r\n    Jo\u00eblle          Bonjour,          Voici le dernier r\u00e9cit des deux s\u0153urs, dont nous publions le journal tous les mardis.                    Lire aussi :  Le journal de deux s\u0153urs s\u00e9par\u00e9es par la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On a envie de rentrer dans un profond sommeil et de se r\u00e9veiller quand l\u2019Ukraine aura gagn\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T06:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T06:15:14+00:00","articleBody":"    Merci pour votre LIFE que je suis avec int\u00e9r\u00eat et anxi\u00e9t\u00e9 depuis son d\u00e9but.\r\nPourriez vous indiquer l'auteur et l'origine de la photo en t\u00eate du LIVE d'aujourd'hui. Elle intrigue en effet par la nature et l'absence de dispersion est d\u00e9bris qu'elle montre.    rp         Bonjour,          La photo actuellement en t\u00eate de ce live, prise par Rodrigo Abd pour l\u2019agence Associated Press, montre des soldats ukrainiens marchant au milieu de chars russes d\u00e9truits \u00e0 Boutcha, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, le 3\u00a0avril\u00a02022.              - RODRIGO ABD \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/e1851b5_1649052132806-photo.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-04-04T06:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T06:00:11+00:00","articleBody":"     La Russie a demand\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU pour statuer sur les \u00ab\u00a0provocations haineuses\u00a0\u00bb commises selon elle par l\u2019Ukraine \u00e0 Boutcha, o\u00f9 les troupes russes sont accus\u00e9es d\u2019atrocit\u00e9s contre des civils.          La pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche les dirigeants russes de \u00ab\u00a0tortures\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0meurtres\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte \u00e0 Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, de fosses communes et de centaines de corps de civils. Moscou a d\u00e9menti avoir tu\u00e9 des civils. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que les images de cadavres dans les rues de la ville \u00e9taient \u00ab\u00a0une nouvelle production du r\u00e9gime de Kiev pour les m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb.          Une responsable du gouvernement am\u00e9ricain a d\u00e9nonc\u00e9 la demande de la Russie au Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0La Russie a recours au m\u00eame sc\u00e9nario que pour la Crim\u00e9e et Alep\u00a0: forc\u00e9e de d\u00e9fendre l\u2019ind\u00e9fendable, la Russie demande une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU de fa\u00e7on \u00e0 feindre l\u2019indignation et \u00e0 demander des comptes\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la responsable de l\u2019Agence am\u00e9ricaine pour le d\u00e9veloppement international (UsAid), Samantha Power, ancienne ambassadrice de son pays aux Nations unies. \u00ab\u00a0Personne n\u2019y croit\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9\u00a0:                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur Boutcha","dateModified":"2022-04-04T06:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T05:30:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky est intervenu dimanche, parune allocution enregistr\u00e9e, lors de la 64e\u00a0\u00e9dition des Grammy Awards \u2013 \u00e9quivalent des Oscars \u2013 pour la musique am\u00e9ricaine, pour demander le soutien \u00e0 son pays, en proie \u00e0 une invasion de la Russie.          \u00ab\u00a0La guerre. Qu\u2019est-ce qui est l\u2019exact oppos\u00e9 de la musique\u00a0? Le silence des villes en ruines et des gens tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky avec son habituel tee-shirt kaki, avant une performance de John Legend, rejoint sur sc\u00e8ne par des artistes ukrainiens, Mika Newton et Lyuba Yakimchuk.                    Lire aussi :  Grammy Awards\u00a02022\u00a0: triomphe du\u00a0virtuose Jon Batiste lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 Zelensky a lanc\u00e9 un\u00a0appel pour l\u2019Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nAllocution enregistr\u00e9e du pr\u00e9sident ukrainien lors des Grammy Awards","dateModified":"2022-04-04T05:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T05:06:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a promis que la d\u00e9couverte de corps dans les rues de Boutcha ne resterait pas impunie.          \u00ab\u00a0Choqu\u00e9 par les images oppressantes des atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion lib\u00e9r\u00e9e de Kiev\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il dans un message sur Twitter          \u00ab\u00a0L\u2019UE aide l\u2019Ukraine et les ONG \u00e0 rassembler les preuves n\u00e9cessaires aux poursuites devant les tribunaux internationaux\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, promettant que \u00ab\u00a0d\u2019autres sanctions et soutien de l\u2019UE sont \u00e0 venir\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe promet plus de sanctions envers Moscou","dateModified":"2022-04-04T05:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T05:01:26+00:00","articleBody":"     La lib\u00e9ration de la r\u00e9gion s\u2019accompagne de la d\u00e9couverte de probables crimes de guerre et de villes et de villages d\u00e9vast\u00e9s. Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky veut \u00ab\u00a0traduire en justice ceux qui ont d\u00e9clench\u00e9 ou particip\u00e9 \u00e0 cette terrible guerre\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Boutcha et dans la r\u00e9gion de Kiev, des sc\u00e8nes de carnage                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les environs de Kiev, le spectacle de la d\u00e9solation","dateModified":"2022-04-04T05:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T05:00:20+00:00","articleBody":"      Le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de la r\u00e9gion de Kiev r\u00e9v\u00e8le une Ukraine d\u00e9vast\u00e9e et des sc\u00e8nes de d\u00e9solation. A Boutcha, notamment, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts gisant dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres. Au total, les corps de 410 civils ont, pour l\u2019instant, \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les territoires de la r\u00e9gion de Kiev.          La nouvelle a provoqu\u00e9 l\u2019indignation des Occidentaux et de l\u2019ONU, les accusations de crimes de guerre envers la Russie se multipliant. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zemensky, a accus\u00e9 directement les dirigeants russes de \u00ab\u00a0tortures\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0meurtres\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, Moscou nie et demande un d\u00e9bat au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a promis \u00ab\u00a0plus de sanctions\u00a0\u00bb pour la Russie, et davantage d\u2019aides pour l\u2019Ukraine, dans un tweet dimanche. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9ciderons de nouvelles mesures entre Alli\u00e9s dans les prochains jours\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, assurant que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Poutine et ses soutiens en subiront les cons\u00e9quences\u00a0\u00bb.          Une s\u00e9rie d\u2019explosions ont secou\u00e9 dimanche matin Odessa, principal port de l\u2019Ukraine, sur la mer Noire. La Russie a annonc\u00e9 avoir men\u00e9 des frappes par \u00ab\u00a0des missiles maritimes et terrestres de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb qui ont, selon elle, \u00ab\u00a0d\u00e9truit une raffinerie et trois sites de stockage de carburants et de lubrifiants\u00a0\u00bb pr\u00e8s d\u2019Odessa.          Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 34 bless\u00e9es dans une frappe russe dimanche sur un quartier d\u2019habitation \u00e0 Kharkiv, grande ville du nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le parquet local. Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, une frappe russe sur un h\u00f4pital \u00e0 Roubijne a fait un mort et trois bless\u00e9s, selon le gouverneur de la r\u00e9gion.          Le pape Fran\u00e7ois s\u2019est dit \u00ab\u00a0disponible\u00a0\u00bb pour faciliter un r\u00e8glement du conflit. Il a confirm\u00e9 qu\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Kiev faisait partie des options. \u00ab\u00a0Je ne sais pas s\u2019il pourra avoir lieu, ni s\u2019il serait utile\u00a0\u00bb, a-t-il cependant admis. Et il a affirm\u00e9 qu\u2019une rencontre avec le patriarche orthodoxe russe Kirill \u2013 qui soutient Vladimir Poutine et a justifi\u00e9 \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier l\u2019intervention militaire russe \u2013 \u00e9tait toujours \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9tude\u00a0\u00bb.          Les forces russes ont ouvert le feu dimanche pour disperser une manifestation contre leur pr\u00e9sence \u00e0 Kakhovka, ville occup\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine, faisant un nombre ind\u00e9termin\u00e9 de bless\u00e9s, a affirm\u00e9 Lioudmyla Denisova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien.          Le n\u00e9gociateur en chef russe dans les pourparlers de paix avec l\u2019Ukraine, Vladimir Medinski, a salu\u00e9 dimanche une position \u00ab\u00a0plus r\u00e9aliste\u00a0\u00bb, selon lui, de Kiev, pr\u00eat sous conditions \u00e0 accepter un statut neutre du pays, r\u00e9clam\u00e9 par Moscou.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-04T05:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T04:59:47+00:00","articleBody":"     sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier","dateModified":"2022-04-04T04:59:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html#336592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/04/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-est-rendu-a-boutcha-ville-de-la-banlieue-de-kiev-ou-des-civils-ont-ete-massacres_6120448_3210.html","datePublished":"2022-04-04T04:57:32+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-04T05:22:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/5500/3667/1342/894/3/0/d79653c_1649086543591-213709.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/04/19-3">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 se réjouit de sa progression dans la dernière ligne droite avant le scrutin des 10 et 24 avril, qui repose sur une conjonction d’éléments inédits.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen, une dynamique qui vient de loin      La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 se réjouit de sa progression dans la dernière ligne droite avant le scrutin des 10 et 24 avril, qui repose sur une conjonction d’éléments inédits.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 02h55, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marine Le Pen arrive au marché d’Hénin Beaumont (Pas-de-Calais), le 22 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Quel est le son d’une « ambiance de victoire » ? Au Rassemblement national (RN), il ressemble à un mixage techno où l’on entend Marine Le Pen promettre sur un ton martial de « rendre la France à la France ! ». Vendredi 1er avril, le parti a diffusé la bande après que la candidate d’extrême droite s’est réjouie d’« un espoir qui s’est levé ». A Stiring-Wendel (Moselle), Jordan Bardella faisait mine de donner un point au camp adverse : « La Macronie a raison d’affirmer que Marine peut gagner cette élection présidentielle. »          Une quinzaine de jours que les figures de la majorité s’inquiètent, en haussant le ton, d’une victoire possible de l’extrême droite. « Bien sûr, Marine Le Pen peut gagner », a prévenu l’ancien chef du gouvernement Edouard Philippe, le 31 mars dans Le Parisien, une semaine après le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. « Marine Le Pen s’est drapée d’une cape de banalité pour masquer ce qu’elle est », a renchéri le président du groupe La République en marche (LRM) à l’Assemblée nationale, Christophe Castaner, dimanche sur RMC, avant d’admettre : « On n’a pas tout bien fait. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : le camp Macron refait de Marine Le Pen son adversaire principal                 Dans un éventuel second tour, Marine Le Pen est mesurée entre 45 % et 47 % des intentions de vote, selon les instituts. Un niveau record. En 2017, les sondages à la même période lui octroyaient dix points de moins. Plus inédit, Marine Le Pen dépasse de loin tous les autres prétendants testés au second tour. Au « vote efficace » à gauche que souhaite incarner Jean-Luc Mélenchon, au « vote vital » dont se contente Eric Zemmour, la candidate d’extrême droite se présente désormais comme un inhabituel et dangereux vote d’alternance.          « Un vrai match »          Nouveauté de 2022, elle bénéficie d’une progression qui ne s’effrite pas. « C’est une rupture par rapport à ses deux dernières campagnes, elle n’a jamais connu de dynamique présidentielle dans les dernières semaines », relève Frédéric Dabi, directeur général adjoint de l’IFOP. En 2017, la candidate du Front national avait subi un tassement un mois avant le premier tour ; en 2012, elle avait décliné fin mars. « Autre élément inédit : elle est au coude-à-coude avec le président sortant dans des catégories charnières, où se joue un vrai match », complète Frédéric Dabi, en citant les 50-64 ans et les 25-34 ans ou les salariés du privé.          Pour la première fois, Marine Le Pen dispose aussi de réserves de voix. Elle conçoit le second tour comme une « nouvelle élection », où se joueront les reports des suffrages d’Eric Zemmour et la démobilisation de la gauche, dans une stratégie d’endormissement du front républicain pensée de longue date. Selon l’Ipsos, elle bénéficierait de huit électeurs sur dix de son rival d’extrême droite, tandis que la moitié des électeurs de Jean-Luc Mélenchon déclaraient, fin mars, vouloir s’abstenir de voter s’il fallait choisir entre elle et Emmanuel Macron.        Il vous reste 58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/04/presidentielle-2022-marine-le-pen-une-dynamique-qui-vient-de-loin_6120427_6059010.html"},"headline":"Marine Le\u00a0Pen, une dynamique qui vient de loin","dateCreated":"2022-04-04T02:55:00+02:00","datePublished":"2022-04-04T02:55:00+02:00","dateModified":"2022-04-04T10:18:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 se r\u00e9jouit de sa progression dans la derni\u00e8re ligne droite avant le scrutin des 10\u00a0et\u00a024\u00a0avril, qui repose sur une conjonction d\u2019\u00e9l\u00e9ments in\u00e9dits.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/106/0/1280/640/1342/671/60/0/0e70231_1649030979056-cbi1018002-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/04/19-4">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Emmanuel Macron a décliné l’invitation de France 2 dans l’émission « Elysée 2022 », prévue mardi soir et à laquelle participeront cinq autres candidats à la présidentielle : Valérie Pécresse, Anne Hidalgo, Eric Zemmour, Yannick Jadot et Philippe Poutou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Election présidentielle : dernière semaine de campagne avant le premier tour, Yannick Jadot attendu au 20 heures de TF1 Emmanuel Macron a décliné l’invitation de France 2 dans l’émission « Elysée 2022 », prévue mardi soir et à laquelle participeront cinq autres candidats à la présidentielle : Valérie Pécresse, Anne Hidalgo, Eric Zemmour, Yannick Jadot et Philippe Poutou.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De vendredi soir à dimanche, 44 heures de silence pendant la campagne électorale        La Commission nationale de contrôle (CNCCEP) et la Commission des sondages ont rappelé, lundi, que les dernières heures avant l’annonce des résultats du premier tour de l’élection présidentielle ne devaient pas être utilisées par les candidats pour faire campagne ou par la publication de sondages, pour ne pas troubler le vote des Français. Dans un avis commun, les deux commissions insistent sur « l’interdiction de diffusion des sondages électoraux du vendredi 8 avril à minuit jusqu’au dimanche 10 avril à 20 heures ».          « A compter de cette date toute action de campagne et tout acte de propagande à visée électorale sont interdits sur l’ensemble du territoire de la République », écrit aussi la CNCCEP dans un communiqué distinct. L’ensemble des supports de communication sont concernés, comme le précise l’autorité indépendante :           La Commission demande à tous les candidats de ne plus tenir de réunions publiques, de ne plus faire procéder à aucune distribution de tracts, de ne plus diffuser par voie électronique aucun message ayant un caractère de propagande électorale à compter du vendredi 8 avril à minuit. Elle leur demande de figer le contenu de leurs sites Internet à partir de la même heure et de ne plus faire aucune actualisation de ces sites jusqu’à la fermeture des derniers bureaux de vote le dimanche 10 avril à 20 heures. Elle leur demande de désactiver tous les dispositifs d’actualisation automatique de leurs sites internet ainsi que tout dispositif permettant un échange interactif avec les électeurs, que ce soit par téléphone, par internet ou par voie d’échanges électroniques. Cette prohibition vaut également pour toute diffusion de messages sur les comptes des candidats sur les différentes plateformes.           Ces interdictions valent aussi pour les interventions médiatiques : « aucune interview des candidats ou de leurs soutiens ne doit être diffusée dans la presse écrite ou audiovisuelle les samedi 9 et dimanche 10 avril 2022 jusqu’à 20 heures ».                    18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les candidats à la présidentielle réagissent aux images de Boutcha, en Ukraine        Les candidats à l’élection présidentielle se sont dits, lundi, choqués par les images de civils tués dans la région de Kiev, dénonçant des « crimes » et appelant – pour la plupart – à durcir les sanctions contre la Russie. A six jours du premier tour, la guerre en Ukraine et ses ramifications continuent de peser dans la campagne.          Le président sortant, Emmanuel Macron, s’est dit « favorable » à de nouvelles sanctions de l’Union européenne contre la Russie, notamment sur le pétrole et le charbon. Selon l’Elysée, le sujet sera discuté à Bruxelles mercredi. Il existe « des indices très clairs de crimes de guerre » dans la petite ville de Boutcha, et il est « à peu près établi que c’est l’armée russe » qui y était présente, a-t-il ajouté sur France Inter.          Le candidat écologiste, Yannick Jadot, a de nouveau réclamé un embargo sur les hydrocarbures russes, tandis que la socialiste Anne Hidalgo appelle à « cesser de payer le gaz de la honte ». Critiqué pour des positions jugées prorusses, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a estimé que « les responsables russes doivent (…) répondre » des « crimes de l’armée russe ».          A l’extrême droite, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, qui avait refusé fin mars de qualifier Vladimir Poutine de « criminel de guerre », s’est résolue lundi à employer ces mots. Mais si Eric Zemmour a dénoncé un « crime infâme », estimant que Vladimir Poutine « salit l’image » de la Russie, il a fait valoir une difficulté selon lui à le « traîner » devant la Cour pénale internationale.                    Lire aussi :  A Boutcha et dans la région de Kiev, des scènes de carnage                       17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Lassalle s’engage à donner tous ses biens s’il ne tient pas ses promesses une fois élu à l’Elysée         C’est un engagement éminemment politique, mais plus tout à fait une parole en l’air : le candidat de Résistons ! et député des Pyrénées-Atlantique, Jean Lassalle, s’est engagé dans un acte notarié, à la fin de son meeting de Pau, dimanche, à faire don de l’ensemble de ses biens s’il est élu à Elysée et ne tient pas une partie de son programme avant les législatives.          « J’ai pris un engagement impératif parce que le doute est devenu tellement grand que même moi on ne me croit pas sur un certain nombre de sujets », a dit Jean Lassalle en accueillant, sur scène, son notaire de famille. Ce dernier, Pascal Lacoste, a ainsi lu l’engagement du candidat à l’élection présidentielle : « Je m’engage impérativement en cas d’élection le 24 avril 2022 à délaisser mes biens propres au profit de l’association pour le maintien d’une agriculture paysanne si je n’ai pas fait paraître avant le 12 juin, dates du premier tour des élections législatives, les décrets fixant pour septembre 2022 les référendums portant sur les dispositions suivantes. » Trois mesures de son programme sont concernées : le référendum d’initiative citoyenne, la baisse de la taxe sur la valeur ajoutée sur les hydrocarbures de 20 % à 5,5 % et la proposition sur la reconnaissance du vote blanc.                    17:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une fenêtre très étroite pour limiter le réchauffement        Le pic des émissions doit être atteint au plus tard en 2025 pour limiter le réchauffement à 1,5 °C, souligne le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat dans un nouveau rapport. La question de la lutte contre le réchauffement climatique a été reléguée au second plan par plusieurs des principaux candidats à l’élection présidentielle pendant la campagne, notamment depuis le début de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Le GIEC appelle à des mesures immédiates et dans tous les secteurs pour « garantir un avenir vivable »                       16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour l’équipe de campagne d’Emmanuel Macron, il n’est pas question de changer l’âge de l’apprentissage        « Jamais je n’ai dit qu’à 12 ans il fallait mettre des jeunes en apprentissage », a juré le président candidat Emmanuel Macron sur France Inter, lundi 4 avril, dénonçant « une fake news (…) relayée par Jean-Luc Mélenchon ». Lors d’un meeting à Toulouse, dimanche, le leader de La France insoumise s’est en effet attaqué à Emmanuel Macron : « Comment a-t-il pu imaginer envoyer un gosse de 12 ans en apprentissage ? »          M. Mélenchon faisait notamment référence à une phrase prononcée par le président sortant lors d’un déplacement à Fouras, en Charente-Maritime, jeudi 31 mars. Interpellé par un restaurateur qui se plaignait d’avoir « toutes les difficultés du monde pour embaucher du personnel », M. Macron lui répondit notamment : « On a besoin de faire mieux connaître vos métiers, et donc alternance et apprentissage et orientation dès la 5e pour faire connaître ces métiers. »          Interrogée par Le Monde, l’équipe de campagne de M. Macron insiste sur le fait qu’il n’est pas question de changer l’âge légal de l’apprentissage. Si la petite phrase prononcée à Fouras peut entretenir la confusion, le candidat Macron entend en fait instaurer, de la 5e à la 3e, une demi-journée par semaine consacrée à la découverte des métiers, dont les métiers techniques et manuels.          Les collégiens visiteraient ainsi des entreprises, rencontreraient des professionnels et découvriraient les différentes formations, et notamment la filière de l’apprentissage. Cette demi-journée hebdomadaire remplacerait notamment l’enseignement de la technologie (une heure et demie par semaine actuellement). Emmanuel Macron n’a donc pas déclaré vouloir changer l’âge légal de l’apprentissage.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                       15:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philippe Bas : « Nous offrons face à Emmanuel Macron une tout autre alternative que l’extrême droite »        Aussi atterré par la politique d’autarcie proposée par Marine Le Pen que par celle, reposant sur la violence d’Etat, d’Eric Zemmour, le sénateur (LR) de la Manche estime, dans une tribune au Monde, que « toute recherche d’une synthèse avec cette “autre droite” serait contre nature et nécessairement vouée à l’échec ».                    Lire aussi :  Philippe Bas : « Chez Les Républicains comme à gauche, notre faiblesse a été d’abandonner le terrain au Rassemblement national »                       15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne dans les archives du « Monde »… En 2007, des sympathisants PS confessent : « Je me bouche les oreilles, j’éteins la télé, et je vote Ségo »        Dans ce direct consacré à la campagne électorale, nous évoquons également le passé en revenant chaque jour sur les moments marquants des dernières présidentielles à travers un article du « Monde ». Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de quinze ans… le 4 avril 2007.          Ce jour-là, Ségolène Royal est dans une position politique dont Anne Hidalgo, quinze ans plus tard, pourra concevoir quelque jalousie. En effet, raconte notre journaliste Ariane Chemin, la candidate du Parti socialiste à l’Elysée, malgré sa proposition d’encadrement militaire pour les mineurs, malgré son plaidoyer pour les « profits » dans Challenges – malgré, en somme, l’agacement qu’elle suscite un peu partout à gauche, peut compter sur un « socle ineffritable » d’électeurs.          Certes, ceux que notre journaliste a rencontrés n’ont de « sympathisants » que le nom. « A la radio, quand j’entends son mauvais Malraux, c’est quand même pas emballant » ; « Je ne peux pas supporter quand elle me parle comme une institutrice », disent-ils. Mais en face, il y a Nicolas Sarkozy, l’épouvantail. Et dans le rétroviseur, tout près, le traumatisme du 21 avril 2002, quand Jean-Marie Le Pen avait coiffé Lionel Jospin au poteau du premier tour.          Cinq ans après cet échec retentissant, le PS de 2007 a encore la masse critique nécessaire pour se prévaloir du « vote utile » à gauche, au point que Mme Royal parviendra au second tour. Dimanche 3 avril (2022), à Paris, Anne Hidalgo n’a pas fait semblant de pouvoir bénéficier du même effet, préférant appeler les Français à voter pour elle, sinon par calcul, au moins « selon [leur] cœur ».              Archive « Le Monde » du 4 avril 2007. LE MONDE                     14:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron ne participera pas à « Elysée 2022 », la dernière grande émission politique avant le premier tour de la présidentielle        Le président candidat ne viendra pas sur France 2 avant le premier tour et ne débattra pas avec les cinq autres candidats à la présidentielle – Valérie Pécresse, Anne Hidalgo, Eric Zemmour, Yannick Jadot et Philippe Poutou – demain soir dans « Elysée 2022 ».          D’après Le Parisien, Emmanuel Macron a dit non à la grande émission politique de France 2 pilotée par Léa Salamé et Laurent Guimier. Le chef de l’Etat sera donc le seul candidat à la présidentielle à ne pas s’y rendre.          La Société des journalistes de France 2 a adressé une lettre ouverte au candidat Macron et a dit « regretter ce choix qu’elle ne comprend pas ».                              14:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Podcast : les origines de la théorie raciste du « grand remplacement »        D’où vient la théorie complotiste du « grand remplacement » ? Dans ce podcast, Marc-Olivier Bherer, journaliste au service idées du Monde, nous explique les origines de cette idée et comment des intellectuels d’extrême droite ont propagé cette idée.                    Lire aussi :  Les origines de la théorie raciste du « grand remplacement »                       14:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le « grand remplacement », une idée mortifère        Un documentaire diffusé lundi 4 avril, à 20 h 30 sur LCP, revient sur la genèse et les conséquences de cette théorie complotiste et raciste, popularisée par l’écrivain Renaud Camus.                    Lire aussi :  Le « grand remplacement », une idée mortifère                       13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron reconnaît qu’il « n’a pas réussi à endiguer » le vote en faveur des extrêmes durant son mandat        Au soir de sa victoire à l’élection présidentielle, le 7 mai 2017, c’était l’une de ses promesses aux Français prononcées durant son discours au Louvre : « Je ferai tout, durant les cinq années qui viennent, pour qu’ils n’aient plus aucune raison de voter pour les extrêmes. » Cinq ans plus tard, Emmanuel Macron a admis son échec sur ce sujet, lundi 4 avril sur France Inter, en reconnaissant qu’il « n’a pas réussi ».          « Il y a un grand dérèglement dans nos sociétés. On l’a vu avec la pandémie, le dérèglement du vivant et le dérèglement écologique. Un dérèglement aussi géopolitique. Le dérèglement des consciences lié aux réseaux sociaux… Tout ça crée dans notre société des peurs. Et ceux qui jouent avec les peurs montent. Donc je n’ai pas réussi à l’endiguer », a expliqué le président candidat sur la radio publique, à six jours du premier tour de l’élection présidentielle.          Mais M. Macron assure qu’il compte « continuer le combat dans cette campagne » pour « convaincre des gens qui, aujourd’hui, sont tentés par les extrêmes, pour expliquer en quoi les extrêmes n’apportent pas la bonne réponse, que les peurs que les gens ont sont parfois légitimes, mais que la vraie réponse est autre et qu’elle peut parfois prendre du temps ».                    13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Baroud d’honneur d’Anne Hidalgo à l’approche de l’élection présidentielle 2022        L’ultime meeting de la campagne de la candidate socialiste avait lieu, dimanche, au Cirque d’hiver de Paris. Métro Filles-du-Calvaire. Une dénomination qui a fait sourire certains socialistes : ceux qui ne croient plus du tout, et depuis longtemps, à la qualification de la maire de Paris pour le second tour de l’élection présidentielle. « Ils y ont vu un clin d’œil, ironique et appuyé, du destin à l’égard d’une campagne pénible de bout en bout », écrit notre journaliste Laurent Telo.          Au sein de l’équipe de la candidate, on sent, au contraire, depuis quelques jours, un frémissement chez les militants, qui pourrait aider Mme Hidalgo à s’extirper des profondeurs sondagières. Chez ses proches, on préfère aussi louer « sa capacité de résistance et de résilience », selon l’expression de Mathieu Klein, maire socialiste de Nancy et coordinateur de son programme présidentiel, présent dans les coulisses du meeting et qui l’a trouvée « très sereine, déterminée ».          Ce meeting était à la fois un baroud d’honneur, une tournée d’adieux et l’anticipation de son retour à l’Hôtel de ville. « Rien n’est joué tant que le vote n’a pas eu lieu ! Ensemble, nous pouvons démentir ces sondages partiels et partiaux et leurs commentateurs zélés », a lancé la maire de la capitale.          Anne Hidalgo a tenté, une dernière fois, de ramener au bercail socialiste les électeurs de gauche tentés par un Emmanuel Macron qui « ne vous calcule même pas. (…) Vous vous dites peut-être “pourquoi revenir vers une gauche qui, de toute manière, passerait son tour ?” (…) Parce que Macron est de droite ! » Tout en mettant en garde le recours à un vote réputé utile en faveur de Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise : « Comment un candidat qui a théorisé la fin de la gauche, puis qui, dans les élections locales, a combattu tout le reste de la gauche, pourrait maintenant représenter un quelconque espoir pour la gauche ? »          Ce meeting fut aussi l’occasion de rappeler l’essentiel des mesures de son programme, qui n’ont jamais vraiment été audibles durant la campagne : « Si les Français me font confiance, je bloquerai les prix de l’énergie, je baisserai à 5,5 % la TVA qui leur est appliquée, je relèverai immédiatement le point d’indice et les retraites de 3 % pour rattraper l’inflation. Je demanderai aux partenaires sociaux d’ouvrir des négociations salariales dans toutes les branches professionnelles et j’amorcerai le mouvement par une hausse du smic de 15 %, soit 200 euros net par mois. »                    Lire aussi :  Anne Hidalgo, son baroud d’honneur à l’approche de l’élection présidentielle 2022                       13:19   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi avez-vous mis, à 13h01, une photo d'un meeting de Valérie Pécresse pour illustrer un texte qui parle d'un meeting de Nathalie Arthaud ?? Pour le coup, c'est vraiment "deux salles, deux ambiances"... J'ai pas compris ???    Question        Bonjour ! pour votre info de 13:01, êtes-vous sûrs que photo et texte vont bien ensemble ?    myope         Bonjour Question et myope,          C’était une erreur et elle est désormais corrigée grâce à vous, merci pour vos messages d’alerte !                    13:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?        Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme.          Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    Lire aussi :  Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?                       13:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carnet de campagne de Guillaume Herbaut        Pendant quatre semaines, le photographe Guillaume Herbaut publie dans Le Monde, chaque jour, une photo qui raconte l’ambiance de la France durant cette campagne présidentielle.               GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »           « Zoom zoom zoom zoom, c’est le bordel dans le monde, avec les politiques, et les taxes… les gens broient du noir, personne n’est heureux, mais… zoom zoom zoom zoom… » La compagnie Soleil de nuit chante du Gershwin. C’est la fête. Juste avant, Nathalie Arthaud a prononcé son discours. « Bon, j’ai l’impression de me répéter, mais il y en a qui viennent juste d’arriver. Alors, travailleuses, travailleurs, chers camarades… »          Dans l’alvéole 12 de l’ancienne base sous-marine allemande de Saint-Nazaire, le 26 mars, 300 militants se tiennent entre les portraits de Lénine et Trotski. Pas meilleure ambiance que des murs en béton armé et des banderoles rouges pour commencer par « la guerre en Ukraine, c’est-à-dire la guerre à nos portes (…). Eh bien, disons-nous bien que cela peut nous arriver à nous aussi ! » La candidate de Lutte ouvrière met dos à dos Poutine, qui « se conduit en criminel pour les intérêts de la bureaucratie russe », et « la politique impérialiste des Etats-Unis, de l’OTAN et des puissances occidentales ». Les militants se lèvent, chantent L’Internationale, poings brandis.        Guillaume Herbaut            12:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Fillon apporte son soutien officiel à Valérie Pécresse, car « les Républicains constituent aujourd’hui le seul chemin viable » vers l’alternance        Son soutien officiel aura été tardif, mais il a le mérite d’exister. François Fillon, l’ancien premier ministre et candidat à la présidentielle de 2017, appelle finalement à voter pour la candidate des Républicains, Valérie Pécresse, à six jours du premier tour de l’élection présidentielle 2022.          « La démocratie, c’est d’abord la possibilité de l’alternance et l’alternance est menacée quand le pouvoir campe au milieu des extrêmes. Valérie Pecresse et les Républicains constituent aujourd’hui le seul chemin viable vers cette alternance », écrit-il dans un tweet publié à la mi-journée.          Cette prise de position de l’ancien premier ministre intervient au lendemain du meeting de Mme Pécresse, pendant lequel elle s’est montrée plus combative que jamais dans sa campagne chaotique.          Avant la prise de parole de la candidate, plusieurs orateurs se sont succédé sur la scène du Parc des expositions, porte de Versailles, à Paris. L’un d’eux, Yann Wehrling, a mentionné le nom de Nicolas Sarkozy, qui a été hué et sifflé par certains militants LR avant d’être applaudi par d’autres. A droite, certains militants semblent en colère ou déçus par l’attitude de l’ancien président de la République, dont ils auraient voulu qu’il soutienne publiquement leur candidate. Il entretient, à l’inverse, d’excellentes relations avec Emmanuel Macron, auprès duquel il ne rate jamais une occasion de s’afficher, écrivent nos journalistes Sarah Belouezzane et Solenn de Royer.          Appels téléphoniques réguliers, consultations sur les grands sujets, invitations à déjeuner ou à dîner à l’Elysée… Le chef de l’Etat actuel a « traité » son prédécesseur avec doigté, tout en le flattant. « Macron me dit qu’il ne peut être réélu sans nous », répète l’ancien président à ses visiteurs. Or, M. Sarkozy n’a pas chômé ces derniers temps, multipliant les rendez-vous et les appels aux membres de sa famille politique. Auprès de plusieurs élus, il a exprimé son inquiétude devant la progression dans les enquêtes d’opinion de la candidate d’extrême droite Marine Le Pen (Rassemblement national).          Si ses proches assurent qu’il ne fait qu’écouter ses interlocuteurs sans jamais rien dévoiler de ses intentions et nient l’existence d’un plan précis, d’autres rapportent des propos moins ambigus. « J’ai posé mes conditions à Macron, a affirmé M. Sarkozy devant un élu LR. Je veux choisir le premier ministre et je veux un groupe de cinquante députés. » Manière, pour ce faux retraité de la politique qui se rêve toujours en « faiseur de rois », de tenter de rester au centre du jeu, tout en se posant comme le seul à même de préserver l’avenir de sa famille politique.                    12:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine        La découverte de centaines de cadavres de civils ukrainiens dans les environs de Kiev marque une rupture dans ce conflit. « L’indignation ne suffit plus. La justice internationale doit pouvoir être rendue dans des délais réalistes, sans que les coupables puissent couler des jours paisibles », peut-on lire dans notre éditorial ce matin.                    Lire aussi :  Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                       12:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il faut aussi augmenter plus fortement les sanctions à l’encontre des oligarques russes », plaide Fabien Roussel        « Aujourd’hui, face à ces horreurs, cette barbarie, ces exécutions sommaires, ces actes de torture (…), comment ne pas employer de tels mots, de “dictateur”, de “boucher” », a dit ce matin Fabien Roussel, interrogé sur LCI à propos des massacres dans la ville ukrainienne de Boutcha. « Le plus important, c’est que ces faits soient réellement établis par la Cour pénale internationale », a encore dit le candidat du Parti communiste.          « Il faut aussi augmenter plus fortement les sanctions à l’encontre des oligarques russes. Je regrette tellement qu’aujourd’hui au sein de l’Union européenne il n’y ait pas l’unanimité », a expliqué M. Roussel.          « Moi, chef d’Etat, président de la République, de l’UE, je demanderais la transparence des votes au sein de la Commission européenne sur les sanctions et puis je demanderais la liste des “golden visa”, des passeports en or des oligarques russes donnés dans de nombreux pays, comme Chypre, le Portugal, ou encore anciennement la Grande-Bretagne », a encore dit le candidat communiste.                    12:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie        Nos journalistes Ivanne Trippenbach et Franck Johannès ont passé au crible le projet de la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle. Les modifications de la Constitution qu’elle prévoit visent à la mise en place d’un Etat autoritaire.                    Lire aussi :  Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                       12:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le discours de Marine Le Pen est plus policé, mais son programme tout aussi radical sur le fond, selon la Fondation Jean Jaurès        Un discours policé sur la forme mais qui reste, sur le fond, tout aussi radical que ces dernières années. C’est la conclusion d’une étude de la Fondation Jean Jaurès sur l’idéologie, l’image et l’électorat de Marine Le Pen, publié ce matin, à six jours du premier tour de l’élection présidentielle.          La candidate d’extrême droite à la présidentielle s’est efforcée, depuis son arrivée en 2011 à la tête du Front national (devenu Rassemblement national en 2018), d’« adopter une communication beaucoup plus lisse », mais son positionnement est « tout aussi radical », notamment sur les enjeux culturels et migratoires, écrit ce centre de réflexion classé à gauche.          Sur la forme, cette « dédiabolisation » a été favorisée par la « rhétorique plus dure » de son rival à l’extrême droite, Eric Zemmour, ainsi qu’une « ligne plus stricte » de la droite dite modérée (Les Républicains, LR) et du parti présidentiel, La République en marche, dans un contexte de « transformation du paysage médiatique » favorisant une « normalisation des idées de droite radicale ».          Mme Le Pen a d’ailleurs prévenu : la première mesure qu’elle prendra si elle accède à l’Elysée sera de soumettre par référendum un projet de loi, déjà rédigé, sur l’immigration et l’identité, et dont découle sa politique. Elle compte, par ce référendum, vider de son contenu une partie du préambule de la Constitution de 1946 et modifier au moins six articles de la Constitution de 1958. Pour ce faire, elle entend s’appuyer sur l’article 11 de la Constitution, qui ne vise pourtant pas les révisions constitutionnelles.                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : le discours de Marine Le Pen est plus policé, mais son programme tout aussi radical sur le fond, selon la Fondation Jean Jaurès                                            Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Simon Auffret         Un direct quotidien. A six jours du premier tour de l’élection présidentielle et à un peu plus de deux mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/04/19-5">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Nommée en 2017, la cheffe de l’exécutif de la région administrative spéciale de la Chine a annoncé qu’elle ne briguerait pas un second mandat. A 64 ans, elle laisse un bilan très critiqué, y compris parmi les pro-Pékin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Hongkong             A Hongkong, la dirigeante Carrie Lam renonce à un second mandat      Nommée en 2017, la cheffe de l’exécutif de la région administrative spéciale de la Chine a annoncé qu’elle ne briguerait pas un second mandat. A 64 ans, elle laisse un bilan très critiqué, y compris parmi les pro-Pékin.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h09, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La cheffe de l’exécutif hongkongais, Carrie Lam, le 30 mars 2021, lors d’une conférence de presse sur la réforme du système électoral de la région administrative.  KIN CHEUNG / AP               La cheffe de l’exécutif hongkongais, Carrie Lam, à la tête du gouvernement de la région administrative spéciale de Chine depuis 2017, a annoncé, lundi 4 avril au matin, qu’elle ne briguerait pas un second mandat de cinq ans. L’élection devait avoir lieu le 27 mars, mais le scrutin a été décalé au 8 mai pour permettre au gouvernement de se concentrer sur le cataclysme provoqué par la cinquième vague de Covid-19, face à laquelle les autorités n’étaient pas du tout préparées. Nombre de mesures déployées se sont révélées aussi drastiques qu’inefficaces et incohérentes, au point d’atteindre le plus fort taux de mortalité par habitant au monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : Hongkong assouplit les mesures de contrôle en pleine cinquième vague                 « Après quarante-deux ans au service du gouvernement, il est temps pour moi de rentrer à la maison », a déclaré Carrie Lam, 64 ans, lors de son point de presse quotidien. La dirigeante a précisé avoir informé le gouvernement central de son intention de ne pas briguer de second mandat lors du congrès de l’Assemblée nationale populaire à Pékin, en mars 2021. « J’ai exprimé mes aspirations et souhaits personnels et ils [le gouvernement central] ont fait preuve de compréhension », a-t-elle déclaré.          Il ne fait aucun doute que les trois dernières années, marquées par une longue saison d’émeutes violentes en 2019 puis par l’épidémie de Covid-19, ont dû être pénibles pour ses deux fils, jeunes adultes, et son mari, tous revenus à Hongkong pour l’entourer dans son rôle de numéro un. Mais « la famille » est une justification qui ne trompe personne et qui avait déjà servi d’excuses à son prédécesseur, Leung Chun-ying, quand celui-ci avait également dû renoncer à un second mandat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chef de Hongkong sommée par Xi Jinping de contrôler l’épidémie de Covid-19                 « Pékin est fou furieux des dégâts que Carrie Lam a causés, tant à Hongkong que pour l’image de la Chine. Le mécontentement des citoyens hongkongais a mis en exergue l’antagonisme entre le modèle chinois et les valeurs occidentales. Sous la direction de Carrie Lam, Hongkong a fait honte à la Chine et a mis la Chine dans l’embarras à plusieurs reprises, et cela, Pékin ne peut pas le pardonner », explique au Monde, sous couvert d’anonymat, un ancien haut fonctionnaire du gouvernement. Depuis quelque temps, la fronde montait de partout, y compris des milieux d’affaires, des journaux pro-Pékin et au sein même de son gouvernement.          Société divisée          En arrivant au pouvoir en 2017, Carrie Lam avait eu l’espoir et l’ambition d’unir la société hongkongaise, déjà inquiète face à l’emprise grandissante de la Chine sur le territoire, où les citoyens étaient fortement attachés aux valeurs occidentales, notamment les libertés universelles (liberté d’expression, liberté de la presse). C’est exactement l’inverse qui s’est produit. La société est plus divisée que jamais, alors que le contrôle de la Chine s’est considérablement renforcé en quelques années.        Il vous reste 56.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/04/a-hongkong-la-dirigeante-carrie-lam-renonce-a-un-second-mandat_6120566_3210.html"},"headline":"A Hongkong, la dirigeante Carrie Lam renonce \u00e0 un second mandat","dateCreated":"2022-04-04T18:09:53+02:00","datePublished":"2022-04-04T18:09:53+02:00","dateModified":"2022-04-04T18:25:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Asie-Pacifique","Hongkong","International"],"description":"Nomm\u00e9e en\u00a02017, la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif de la r\u00e9gion administrative sp\u00e9ciale de la Chine a annonc\u00e9 qu\u2019elle ne briguerait pas un second mandat. A 64\u00a0ans, elle laisse un bilan tr\u00e8s critiqu\u00e9, y compris parmi les pro-P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/929/0/5574/2787/1342/671/60/0/38e436e_4aac41fdc93f4fc180064723e00985f3-4aac41fdc93f4fc180064723e00985f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/04/19-6">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour lutter contre l’isolement de leurs salariés et préserver des moments de convivialité, certains employeurs ont mis en place des rendez-vous informels. Mais la recette ne prend pas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Management             Télétravail : la pause-café virtuelle laisse froid les employés      Pour lutter contre l’isolement de leurs salariés et préserver des moments de convivialité, certains employeurs ont mis en place des rendez-vous informels. Mais la recette ne prend pas.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 05h45    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le « petit noir » en mode pixel, Cédric Watine l’a tenté. « Un café, c’est plus sympa de le boire en vrai avec quelqu’un », reconnaît le dirigeant de Fogepack, une entreprise d’une trentaine de salariés. Alors que la moitié de son équipe se retrouve en télétravail lors du premier confinement, au printemps 2020, Cédric Watine tente une idée calquée sur les Web-apéros : mettre en place un rendez-vous informel en visio tous les jours vers 9 h 30 pour parler de tout et de rien. « Au début, il y avait un vrai engouement, raconte Cédric Watine. Mais avec le temps, ça s’est un peu étiolé. » Des membres de son équipe déclinent son invitation, faisant valoir un manque de temps ou la nécessité de s’occuper de leurs enfants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Télétravail : superviser sans fliquer, le nouveau casse-tête des manageurs                 A l’instar de Cédric Watine, nombreux sont les employeurs qui ont mis en place des espaces de réunion, ouverts toute la journée, ou des groupes de bavardage sur les messageries en ligne, avec des succès divers. Afin de lutter contre l’isolement et maintenir le collectif en travail à distance, des prestataires, comme Powell Software ou Wazo, ont mis au point des « machines à café virtuelles ». Dans une de ces versions, des personnes sont tirées au sort par le logiciel pour discuter via écrans interposés. Une tentative de recréer en ligne les rencontres fortuites qui ont lieu devant la machine à café de l’entreprise.          Manque de spontanéité          Mais les moments de convivialité instaurés par l’employeur ne sont pas toujours bien perçus par les salariés. Cédric Watine, qui est aussi l’auteur du podcast « Les Outils du manager », a ouvert un sujet sur son site pour parler de sa tentative. De nombreux internautes ont réagi, faisant des retours contrastés sur leur propre expérience. « Après quelques semaines consécutives de télétravail et de café virtuel qui marche bien, je me suis rendu compte qu’on voyait toujours les mêmes membres de l’équipe », réagit cette internaute. « Au début, c’était très bien. Mais ça s’est transformé petit à petit, plus sérieux, plus cadré », raconte cet autre participant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                 « En soi, c’est une bonne chose, mais il n’y a pas la même qualité de confidentialité, la même spontanéité en digital que lors d’un échange physique », est d’avis Loïc Le Morlec. Du point de vue de cet ancien cadre supérieur de grands groupes, auteur de Fake Management (éd. Ems), à paraître en mai 2022, la machine à café du bureau ne sert pas seulement à créer du lien social : « C’est aussi le moment où l’on engrange des informations importantes sur l’entreprise : ses travers, ses failles… toutes ces choses qu’on ne dit pas en ligne. »        Il vous reste 18.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/04/teletravail-la-pause-cafe-virtuelle-laisse-froid-les-employes_6120440_3234.html"},"headline":"T\u00e9l\u00e9travail\u00a0: la pause-caf\u00e9 virtuelle laisse froid les employ\u00e9s","dateCreated":"2022-04-04T05:45:11+02:00","datePublished":"2022-04-04T05:45:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Management"],"keywords":["D\u00e9confinement","Management","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Pour lutter contre l\u2019isolement de leurs salari\u00e9s et pr\u00e9server des moments de convivialit\u00e9, certains employeurs ont mis en place des rendez-vous informels. Mais la recette ne prend pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/06/282/0/3840/1920/1342/671/60/0/2aff27e_139999998-pns-6307553.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/04/19-7">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La Russie, avec l’appui de comptes pro-Poutine et de la complosphère, tente de diffuser l’idée que la découverte de corps de civils ukrainiens est une mise en scène.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Massacre de Boutcha : sur les réseaux sociaux, l’opération de désinformation de Moscou      La Russie, avec l’appui de comptes pro-Poutine et de la complosphère, tente de diffuser l’idée que la découverte de corps de civils ukrainiens est une mise en scène.          Par William Audureau et Assma Maad         Publié aujourd’hui à 17h47, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des agents municipaux ramassent les corps retrouvés dans la ville libérée de Boutcha. Moscou dénonce une mise en scène.  SERGEI SUPINSKY / AFP                 Depuis que la découverte de dizaines de corps ukrainiens laissés à l’abandon, le 2 avril, à Boutcha (banlieue de Kiev), a suscité l’émoi de la communauté internationale, et que Volodymyr Zelensky dénonce un « génocide », la Russie rejette non seulement toute responsabilité, mais accuse également l’Ukraine de mise en scène. Quitte à s’appuyer sur des arguments qui ne reposent sur rien.            Ceux-ci convoquent un reportage de la chaîne de télévision ukrainienne, Espreso TV, depuis largement diffusé sur les réseaux sociaux. Dans cette vidéo, des journalistes suivent des soldats ukrainiens qui patrouillent dans une rue de la ville de Boutcha au milieu de dizaines de cadavres gisant sur le sol ou le trottoir. Un document extrêmement choquant, qui pourrait être considéré comme une preuve de crime de guerre, mais qui, selon Moscou, relève de l’opération de manipulation.                            Des allégations non valides            Trois arguments ont particulièrement été mis en avant par la Russie et ont été repris sur les réseaux sociaux par ses défenseurs.              Le premier avance que, sur une vidéo de la ville de Boutcha, l’un des civils présenté comme mort lèverait la main au passage de la caméra – preuve qu’il ne serait pas mort, voire qu’il jouerait la comédie. L’analyse de la vidéo d’origine montre en réalité que le cadavre en question ne bouge pas le bras au passage de la caméra des journalistes de la télévision ukrainienne. Il s’agit d’un effet d’optique provoqué par une tâche, ou une goutte d’eau, présente sur le pare-brise du véhicule.            Un second argument, toujours à partir de ce même reportage ukrainien, avance que l’on peut apercevoir sur le rétroviseur droit de la voiture un cadavre se relever après le passage des journalistes. Là encore, c’est mensonger. Il s’agit d’un mouvement causé par la déformation du verre du rétroviseur, comme l’ont démontré les comptes Twitter Hoax Eye, ou Debunkers des étoiles, spécialistes dans la vérification.            Un troisième argument, qui ne prend pas sa source dans ces images, circule beaucoup : quatre jours se seraient écoulés entre la levée des troupes russes, le 30 mars, et la diffusion des images des corps, le 3 avril. Quatre jours durant lesquels les forces ukrainiennes auraient eu le temps de mettre en scène un charnier. Une chronologie contredite à ses deux extrémités : d’après les constatations du correspondant du Monde à Moscou, la télévision de l’armée russe, Zvezda, montrait encore des unités russes « contenant avec succès les forces adverses sur une ligne Hostomel-Boutcha-Ozera », le 1er avril. Or les premières vidéos de cadavres éparpillés dans les rues datent de ce même 1er avril et ont été diffusées sur un groupe Telegram d’habitants d’Irpine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux accusations de meurtres de civils en Ukraine, la partie russe crie à la mise en scène                   Tentative russe de discréditer les preuves            Derrière cette profusion de récits fragiles, se trouve une volonté de nier au plus vite soit la responsabilité russe, soit la réalité du massacre de Boutcha. Les premiers éléments de langage du Kremlin ont ainsi été diffusés dimanche 3 avril en fin d’après-midi sur les comptes officiels des ministères russes de la défense et des affaires étrangères, via Telegram et Twitter. « Toutes les photos et vidéos publiées par le régime de Kiev témoignant supposément de certains “crimes” commis par les forces russes à Boutcha sont juste une autre provocation », conteste formellement Moscou, évoquant « une nouvelle supercherie, une production mise en scène ».              Ce n’est pas la première fois que la Russie emploie la rhétorique du coup monté. Après le bombardement d’un hôpital ukrainien, Moscou avait déjà accusé de manière acrobatique une femme enceinte en état de choc d’être en réalité une actrice. Une recette classique du Kremlin. Comme le rappelait Conspiracy Watch, en 2013, lors de la guerre civile en Syrie, Vladimir Poutine usait déjà de théories conspirationnistes similaires pour déresponsabiliser le régime allié de Damas.            Les relais complaisants de Moscou            L’accusation de mise en scène a également circulé via des canaux moins officiels, et notamment un billet depuis supprimé sur South Front, site anglophone géré par Moscou, et qui a su trouver une audience auprès des publics amateurs de théories du complot. Elle a sans surprise été reprise également en français, par des personnalités habituées à relayer la propagande de Moscou depuis le début de l’offensive russe, tel l’influenceur conspirationniste Silvano Trotta, qui parle à ses 157 000 abonnés Telegram du « bras qui bouge » ; Régis de Castelnau, avocat évoluant dans les sphères contestataires antivax, pour qui le massacre de Boutcha « ressemble furieusement à une mise en scène » ; ou encore « @_ 2019_nCoV_- », un compte complotiste apparu lors de la pandémie, qui croit voir un « zombie ukrainien se lever, susceptible de donner une interview aux journalistes ».            Ironiquement, certaines insinuations russes ne sont pas compatibles entre elles : par exemple, comment concilier l’allégation selon laquelle le massacre aurait en réalité été commis par le régiment ukrainien aux sympathies néonazies, Azov, avec celle selon laquelle les corps jonchés seraient des acteurs se faisant passer pour des morts ? Mais cette profusion narrative n’empêche pas ses propagateurs d’atteindre leur objectif : embrouiller une partie de la population occidentale, et la mener à douter de tout, même et surtout d’un crime de guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Human Rights Watch documente des « crimes de guerre apparents »                        William Audureau et  Assma Maad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  The Beatles, au rythme des sixties  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/04/massacre-de-boutcha-sur-les-reseaux-sociaux-l-operation-de-desinformation-de-moscou_6120559_4355770.html"},"headline":"Massacre de Boutcha\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019op\u00e9ration de d\u00e9sinformation de Moscou","dateCreated":"2022-04-04T17:47:45+02:00","datePublished":"2022-04-04T17:47:45+02:00","dateModified":"2022-04-04T18:03:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"La Russie, avec l\u2019appui de comptes pro-Poutine et de la complosph\u00e8re, tente de diffuser l\u2019id\u00e9e que la d\u00e9couverte de corps de civils ukrainiens est une mise en sc\u00e8ne.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
,{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/575/0/7476/3738/1342/671/60/0/7cf10a7_5910155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/04/19-8">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Depuis le 1er avril, à raison d’un pixel par personne toutes les cinq minutes, chacun peut contribuer à une gigantesque fresque collaborative.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Cultures Web             Sur le forum « r/place » de Reddit, l’incroyable bataille de pixels entre internautes du monde entier      Depuis le 1er avril, à raison d’un pixel par personne toutes les cinq minutes, chacun peut contribuer à une gigantesque fresque collaborative.          Par Olivier Clairouin         Publié aujourd’hui à 13h41, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Sur le réseau social Reddit – le plus grand forum de la planète –, des internautes du monde entier participent à une expérience originale, à mi-chemin entre l’œuvre d’art collaborative et la guerre des tranchées : depuis le 1er avril et jusqu’au lundi 4, dans un canal baptisé « r/place », chaque personne disposant d’un compte a la possibilité d’ajouter sa contribution à une gigantesque fresque, à raison d’un pixel toutes les cinq minutes.                          Aperçu de la fresque telle qu’elle se présentait lundi 4 avril, à midi.  REDDIT.COM/R/PLACE                 Très vite, une myriade de communautés se sont mobilisées sur Reddit, Discord ou Twitch, afin de s’emparer d’une portion de l’image et y dessiner ce que bon leur semblait. Se sont donc mis à cohabiter, apparaître et disparaître sans cesse tout un tas d’œuvres allant d’une scène de combat au sabre laser à un drapeau mexicain particulièrement ouvragé, en passant par une reproduction fidèle de La Ronde de nuit de Rembrandt, des références au manga One Piece, des personnages du jeu vidéo Among Us cachés un peu partout ou encore une cathédrale Notre-Dame (qui s’est ensuite mise à brûler).            .@Reddit is bringing back the r/place artwork on popular demand. here's the first day of r/place in one minute. https://t.co/g80gUNsjny— kocyildirim (@Ergin Kocyildirim, M.D.)              C’est la deuxième fois qu’une telle expérience sociale est menée sur Reddit. Le 1er avril 2017 déjà, le réseau avait permis aux internautes de participer à un dessin géant sur des modalités similaires, ce qui avait notamment mené à une bataille acharnée entre les communautés française et allemande pour asseoir la primauté de leur drapeau respectif ou à une lutte sans merci contre le « vide noir », une communauté dont l’objectif est de détruire les réalisations des autres en semant des pixels noirs, et qui était de retour cette année.                          Quelques détails de la fresque de 2022, parmi lesquels on peut apercevoir une référence au jeu vidéo « Osu! », apparu dès la première heure, une affiche de « Star Wars », Astérix ou encore Nelson Mandela.  REDDIT.COM/R/PLACE                 Combat de coqs et dilemmes de modération            Mais cette deuxième édition, qui a vu la surface proposée s’agrandir à deux reprises au cours du week-end, a conféré une autre échelle à ces affrontements chauvins. Si, en 2017, les internautes avaient mis un certain temps à se coordonner pour s’emparer de la Toile, les choses sont allées beaucoup plus vite cette année, sans doute parce que les différentes communautés connaissaient déjà les règles, mais aussi parce qu’un certain nombre de personnalités du streaming se sont, cette fois, lancées dans la bataille.              C’est le cas du streamer français Kameto qui, fort de ses 1,2 million d’abonnés sur Twitch, a lancé des « raids » (des attaques en mobilisant ses abonnés) contre certaines parties de la fresque et poussé sa communauté à créer et conserver un gigantesque drapeau français en bas à gauche de l’image, d’abord assorti d’une tour Eiffel puis d’un Arc de triomphe et du visage de Zinedine Zidane. Il a très vite été rejoint par d’autres internautes influents, à l’image de Squeezie, Locklear ou Hugo Décrypte, et l’effort a même été salué par le candidat à la présidentielle Eric Zemmour. Mais la grande implication du streamer n’a visiblement pas été du goût de tous, certains membres français du réseau affichant leur souhait de se désolidariser. Un autre streamer reconnu, xQc, s’est particulièrement fait remarquer : ce Québécois aux 10 millions d’abonnés a pris un malin plaisir à détruire de façon méthodique certaines réalisations, s’en prenant entre autres à un drapeau turc et au dessin coordonné par Kameto.                            Des internautes n’ont pas manqué de noter que les premières victimes de ce qui ressemble à un combat de coqs sont les petites communautés, qui tentent péniblement de faire survivre leurs réalisations. Certains ont même tenté de faire passer leur message et d’exprimer leur ras-le-bol, inscrivant le message « Don’t be toxic » (« Ne sois pas toxique »), vraisemblablement à l’adresse de xQc. Cette nouvelle édition de « r/place » a par ailleurs été l’occasion de constater toutes les difficultés de modération que représente un tel ouvrage collaboratif, certains internautes remarquant que dessiner un fessier de femme – certes, sur le drapeau français mais ça n’a rien à voir – vous exposait visiblement à des sanctions plus graves que de représenter un pénis en pleine éjaculation ou d’autres choses bien plus obscènes.                 Olivier Clairouin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                   Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                   Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                   Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                 Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo NordVPN       Codes Promo Micromania       Codes Promo Dyson       Codes Promo Huawei       Codes Promo Samsung       Codes Promo Certideal       Codes Promo Cybertek      Tous les codes promo                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/04/sur-le-forum-r-place-de-reddit-la-terrible-guerre-des-pixels-entre-internautes-du-monde-entier_6120525_4408996.html"},"headline":"Sur le forum \u00ab\u00a0r\/place\u00a0\u00bb de Reddit, l\u2019incroyable bataille de pixels entre internautes du monde entier","dateCreated":"2022-04-04T13:41:22+02:00","datePublished":"2022-04-04T13:41:22+02:00","dateModified":"2022-04-04T18:12:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cultures Web"],"keywords":["Cultures Web","Pixels"],"description":"Depuis le 1er\u00a0avril, \u00e0 raison d\u2019un pixel par personne toutes les cinq minutes, chacun peut contribuer \u00e0 une gigantesque fresque collaborative.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Clairouin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/252/0/783/391/1342/671/60/0/23b5475_1649067404186-fresque.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cultures Web","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cultures-web/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/04/19-9">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Au centre hospitalier régional, plus de 90 % des infirmiers et aides-soignants des urgences sont en arrêt maladie. Le décès d’une patiente, lundi 28 mars, découverte sur un brancard, a été la goutte d’eau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Santé             A l’hôpital d’Orléans, les urgences craquent      Au centre hospitalier régional, plus de 90 % des infirmiers et aides-soignants des urgences sont en arrêt maladie. Le décès d’une patiente, lundi 28 mars, découverte sur un brancard, a été la goutte d’eau.          Par Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Du jamais-vu. Au centre hospitalier régional d’Orléans, la quasi-totalité des soignants des urgences sont en arrêt maladie, depuis bientôt une semaine. L’hôpital, qui a déclenché son plan blanc mardi 29 mars, ne maintient l’activité qu’avec le recours aux infirmiers et aides-soignants d’autres services et au « pool » de remplaçants. Celle-ci a été réduite après un appel à la population à ne solliciter le service qu’en cas d’urgences « vitales ».          Selon le décompte du syndicat SUD-Santé-sociaux communiqué le 3 avril, 79 des 80 infirmières des urgences et 35 des 45 aides-soignantes sont arrêtées – y compris les quatre cadres de santé –, soit 90 % de ces personnels paramédicaux des urgences, en raison de « l’état d’épuisement et de mal-être » qui domine depuis des mois, selon les représentants syndicaux.          Comment en est-on arrivé à cette situation ? La journée « catastrophe » du lundi 28 mars a été la « goutte d’eau », pour reprendre les mots des soignants. Dans l’un des secteurs des urgences, un soignant a retrouvé l’une de ses patientes décédée, à même un brancard. La mort de cette dame âgée était « attendue », explique-t-on dans les rangs médicaux, mais les conditions dans lesquelles elle intervient bouleversent un service déjà au bord de l’explosion. « Ce n’est pas le premier, et ce ne sera pas le dernier décès aux urgences, on sait qu’on est confronté à la mort, rappelle Marine (le prénom a été changé), une infirmière présente ce jour-là, qui souhaite rester anonyme. Mais il y a des morts qui choquent plus que d’autres, et là, ce qui choque, c’est qu’on ne peut plus accompagner dignement les patients. »          « On est maltraitants »          La jeune femme de 25 ans s’occupe alors du secteur d’à côté : elle compte 23 patients sous sa charge à l’heure du passage de témoin à l’équipe de l’après-midi, à 14 heures. Un nombre disproportionné qui revient de plus en plus souvent ces derniers mois au centre hospitalier régional, alors que le ratio jugé normal est d’un infirmier pour huit à dix patients. « On n’est plus en mesure d’assumer des décès comme ça, résume Marie Lefrançois, sa collègue aide-soignante. On s’aperçoit qu’il va y avoir des loupés dans ces conditions où ça déborde de partout. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux urgences du Mans, tenir bon malgré la désertification médicale                 Outre ce décès, la saturation est telle que la nouvelle équipe qui arrive pour l’après-midi, ce lundi 28 mars, refuse de prendre ses fonctions et déclenche un « droit de retrait » – le cinquième depuis le début de l’année, selon SUD-Santé-sociaux. Une manière de tirer la sonnette d’alarme et de forcer à trouver des solutions de désengorgement. Dans les couloirs, les brancards s’entassent, dans de nombreux box, on compte trois patients au lieu de deux, même la salle de plan blanc, où les patients n’ont aucune intimité, a été rouverte depuis quelques jours, selon des soignants présents.        Il vous reste 62.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/04/a-l-hopital-d-orleans-les-urgences-craquent_6120511_3224.html"},"headline":"A l\u2019h\u00f4pital d\u2019Orl\u00e9ans, les urgences craquent","dateCreated":"2022-04-04T12:22:50+02:00","datePublished":"2022-04-04T12:22:50+02:00","dateModified":"2022-04-04T18:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Au centre hospitalier r\u00e9gional, plus de 90\u00a0% des infirmiers et aides-soignants des urgences sont en arr\u00eat maladie. Le d\u00e9c\u00e8s d\u2019une patiente, lundi 28\u00a0mars, d\u00e9couverte sur un brancard, a \u00e9t\u00e9 la goutte d\u2019eau.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/273/0/4867/2433/1342/671/60/0/8afb948_574307528-000-1nj8et.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/04/19-10">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le parquet, qui souhaitait une peine plus lourde, avait fait appel de la condamnation pour « terrorisme », en septembre, de Paul Rusesabagina.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Rwanda             A Kigali, peine de vingt-cinq ans de prison confirmée contre le héros du film « Hôtel Rwanda »      Le parquet, qui souhaitait une peine plus lourde, avait fait appel de la condamnation pour « terrorisme », en septembre, de Paul Rusesabagina.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Paul Rusesabagina n’était pas présent à la lecture du jugement de la Cour d’appel, à Kigali, le 4 avril 2022.  SIMON WOHLFAHRT / AFP                 Lundi 4 avril, la Cour d’appel du Rwanda a confirmé la condamnation à vingt-cinq ans de prison pour « terrorisme » de l’opposant Paul Rusesabagina, rendu célèbre par le film Hôtel Rwanda, rejetant l’appel du parquet, qui souhaitait une peine plus lourde. « Etant donné qu’il est un primo-délinquant, le tribunal estime que sa peine ne doit pas être alourdie, car les vingt-cinq ans qu’il a obtenus sont conformes au poids de ses crimes », a déclaré le juge François Regis Rukundakuvuga au terme d’une journée d’audience.                              Lire aussi   Au Rwanda, l’opposant Paul Rusesabagina condamné à 25 ans de prison pour terrorisme                   Connu pour être un virulent opposant au président Paul Kagame, Paul Rusesabagina avait été condamné en septembre 2021 pour « avoir fondé et appartenir » au Front de libération nationale (FLN), un groupe armé accusé d’avoir mené des attaques meurtrières au Rwanda en 2018 et 2019. Le parquet, qui avait requis la prison à perpétuité, avait fait appel, souhaitant voir sa peine alourdie. Les procureurs avaient également fait appel des peines – de trois à vingt ans de prison – prononcées contre ses 20 co-accusés.              Paul Rusesabagina, âgé de 67 ans, a toujours démenti ces accusations et dénoncé un procès destiné à museler un opposant. Il n’était pas présent lundi à la lecture du jugement. Sa famille, qui ne cesse d’alerter sur son état de santé, avait annoncé mi-janvier qu’il « ne participera[it] pas à la mise en scène de l’appel d’un prisonnier politique ». L’accusé et ses avocats avaient déjà boycotté la majorité des audiences de première instance, dénonçant un procès « politique » ainsi que des mauvais traitements en détention.            Arrêté dans des circonstances troubles            Paul Rusesabagina a été rendu célèbre par le film Hôtel Rwanda, sorti en 2004 et qui raconte comment ce Hutu modéré qui dirigeait l’hôtel des Mille Collines de Kigali a sauvé plus de 1 000 personnes durant le génocide de 1994, au cours duquel 800 000 personnes ont été tuées, selon l’ONU, principalement issues de la minorité tutsi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La fille d’un opposant rwandais espionnée par Pegasus en Belgique                   Opposant depuis plus de vingt ans à Paul Kagame, qu’il a accusé d’autoritarisme et d’alimenter un sentiment anti-Hutu, Paul Rusesabagina a utilisé sa renommée hollywoodienne pour donner un écho mondial à ses positions. Il vivait depuis 1996 en exil aux Etats-Unis et en Belgique, avant d’être arrêté à Kigali en 2020 dans des circonstances troubles, à la descente d’un avion qu’il pensait à destination du Burundi.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  The Beatles, au rythme des sixties  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  The Beatles, au rythme des sixties  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/04/a-kigali-peine-de-vingt-cinq-ans-de-prison-confirmee-contre-le-heros-du-film-hotel-rwanda_6120554_3212.html"},"headline":"A Kigali, peine de vingt-cinq ans de prison confirm\u00e9e contre le h\u00e9ros du film \u00ab\u00a0H\u00f4tel Rwanda\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-04T17:12:20+02:00","datePublished":"2022-04-04T17:12:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"Le parquet, qui souhaitait une peine plus lourde, avait fait appel de la condamnation pour \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb, en septembre, de Paul Rusesabagina.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e4a5f2_1649084737378-000-327n3ta.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/04/19-11">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le parquet de Paris invoque la prescription des faits dans le cadre de la première enquête et une « infraction insuffisamment caractérisée » pour la seconde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Violences sexuelles             Les deux enquêtes pour « viols sur mineurs » visant le couple Gérard Louvin et Daniel Moyne classées sans suite      Le parquet de Paris invoque la prescription des faits dans le cadre de la première enquête et une « infraction insuffisamment caractérisée » pour la seconde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les producteurs Gérard Louvin et Daniel Moyne, à Paris en juin 2007.  OLIVIER LABAN-MATTEI / AFP                 Les deux enquêtes pour « viols sur mineurs » qui visaient le producteur Gérard Louvin et son mari, Daniel Moyne, ont été classées sans suite en janvier par le parquet de Paris, a appris l’Agence France-Presse (AFP) lundi 4 avril de sources proches du dossier.            Ces deux enquêtes avaient été ouvertes en janvier et août 2021 par le parquet de la capitale. Ce dernier confirme avoir classé la première pour cause de prescription des faits et avoir mis un terme à la seconde pour « infraction insuffisamment caractérisée ».              Pierre Debuisson, avocat de plusieurs plaignants, se dit convaincu que des victimes non prescrites existent. « Mes clients attendent encore qu’elles se manifestent », a-t-il dit, précisant qu’ils « réfléchissent à déposer plainte avec constitution de partie civile » pour obtenir la désignation d’un juge d’instruction.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le neveu du producteur Gérard Louvin raconte sa vie « brisée » par l’inceste                   Du côté des producteurs, leurs avocats sont satisfaits. « C’est une juste application de la loi pénale, il est tout à fait normal que Gérard Louvin soit mis totalement hors de cause par la justice française », a commenté son avocat, Christophe Ayela. « C’est une victoire. La justice a été rendue, c’est un grand soulagement, ça a été une procédure longue et douloureuse pour mon client. On est content d’avoir fait confiance à notre système juridique, car aujourd’hui leur honneur est lavé », a réagi de son côté Céline Bekerman, avocate de Daniel Moyne.            Plusieurs plaintes pour viols et agressions            En janvier 2021, Olivier A. avait déposé une plainte, accusant son oncle Gérard Louvin d’avoir « favorisé » des viols incestueux commis sur lui par le mari du producteur, Daniel Moyne, dans les années 1980.              Par la suite, plusieurs autres plaintes pour des viols et agressions sexuelles visant le couple avaient été déposées à Paris, et une enquête préliminaire avait été ouverte par le parquet de la capitale. « Après examen attentif de la procédure, nous sommes au regret de vous informer que les faits que vous dénoncez sont couverts par la prescription, empêchant que soit engagée toute poursuite à l’encontre du mis en cause », le parquait avait-il informé les plaignants mi-janvier.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Quatre nouvelles plaintes contre le couple de producteurs Louvin-Moyne, pour viols et agressions sexuelles                   Début août, le parquet de Paris avait ouvert une autre enquête, également « pour viols sur mineurs », après un témoignage indirect accusant les deux hommes d’organiser « des “parties sexuelles payantes” avec des mineurs des favelas » au Brésil en 2004, ce qu’ils contestaient. Cette autre procédure « a quant à elle été classée sans suite », également en janvier, « pour cause d’infraction insuffisamment caractérisée », a aussi fait savoir le parquet de Paris.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  The Beatles, au rythme des sixties  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  The Beatles, au rythme des sixties  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/04/les-deux-enquetes-pour-viols-sur-mineurs-visant-le-couple-gerard-louvin-et-daniel-moyne-classees-sans-suite_6120569_3224.html"},"headline":"Les deux enqu\u00eates pour \u00ab\u00a0viols sur mineurs\u00a0\u00bb visant le couple G\u00e9rard Louvin et Daniel Moyne class\u00e9es sans suite","dateCreated":"2022-04-04T18:21:54+02:00","datePublished":"2022-04-04T18:21:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le parquet de Paris invoque la prescription des faits dans le cadre de la premi\u00e8re enqu\u00eate et une \u00ab\u00a0infraction insuffisamment caract\u00e9ris\u00e9e\u00a0\u00bb pour la seconde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/206/0/2473/1236/1342/671/60/0/1ef6f5e_1649086642366-000-92n2fr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/04/19-12">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Mama Shelter et Okko, deux marques d’hôtellerie branchée, espèrent participer au renouveau du quartier d’affaires parisien, dont les hôtels de convention peinent à retrouver leur activité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie        Cities              A la Défense, une hôtellerie d’un nouveau genre pour réveiller le quartier      Mama Shelter et Okko, deux marques d’hôtellerie branchée, espèrent participer au renouveau du quartier d’affaires parisien, dont les hôtels de convention peinent à retrouver leur activité.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le quartier de la Défense, dans les Hauts-de-Seine, n’a pas peur des contrastes : le candidat à l’élection présidentielle Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) s’affiche au pied des tours du CAC 40, et l’hôtel venu insuffler la vie au quartier s’est installé à côté du groupe Orpea. Au-delà du voisinage, l’image et la trajectoire de Mama Shelter diffèrent sensiblement de celles du gestionnaire de maisons de retraite. Le 3 mars, la marque a ouvert, à Puteaux (Hauts-de-Seine), son seizième établissement, avec l’ambition de répliquer dans le quartier d’affaires le succès de ses enseignes de centre-ville.          Le pari s’inscrit dans la redéfinition de l’image du quartier, qui doit aller de pair avec son hôtellerie : aux chambres impersonnelles, d’où l’on regarde la dalle se vider de ses costumes-cravates, doivent succéder des établissements vivant jusque tard le soir. L’offre de restauration, clé de voûte de ces hôtels, doit faire converger employés de la Défense, visiteurs d’affaires et résidents de cet énorme bassin de population aux revenus élevés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Urbanisme : la Défense se cherche un nouvel avenir                 Tout distingue le Mama Shelter des autres établissements du quartier, et cela est voulu : la taille intermédiaire – 211 chambres –, sa localisation, à l’écart des tours en contrebas de la Défense, la débauche de couleurs et son restaurant ouvert sur la rue – l’entrée de l’hôtel, elle, est presque invisible. Les Ibis, Novotel, Pullman ou même le récent Melia – 364 chambres luxueuses dans une tour de verre – se confondent davantage avec les sièges d’entreprise.          « On aime apporter de la vie là où c’est morne et triste »          « On aime apporter de la vie là où c’est morne et triste, fait observer le directeur général de Mama Shelter, Cédric Gobilliard, dont les autres hôtels parisiens sont situés porte de Montreuil et porte de Versailles. La Défense est bourrée de béton, très “corporate”, très attendue : on apporte des couleurs. Et, en étant sur un quai de Seine et non sur une aire de bureaux, on est à la Défense sans y être. »           En 2017, CitizenM avait été la première à tenter ici le pari d’une hôtellerie « lifestyle »          A l’exact opposé du quartier, autour de Paris La Défense Arena, sur la commune de Nanterre, un jardinier fignole le parterre fleuri du futur hôtel Okko, dont le rez-de-chaussée est encore une plaque de béton. La jeune marque française doit inaugurer, au mois de juin, son quatrième établissement parisien, à proximité immédiate de la salle de spectacle, de la future gare du RER E et de l’immense nouveau siège de Vinci. Okko se distingue également par sa taille humaine – 184 chambres –, son design contemporain et son restaurant indépendant, ouvert sur la ville.        Il vous reste 54.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/04/a-la-defense-une-hotellerie-d-un-nouveau-genre-pour-reveiller-le-quartier_6120542_3234.html"},"headline":"A la D\u00e9fense, une h\u00f4tellerie d\u2019un nouveau genre pour r\u00e9veiller le quartier","dateCreated":"2022-04-04T15:30:04+02:00","datePublished":"2022-04-04T15:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cities"],"keywords":["Cities","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Mama Shelter et Okko, deux marques d\u2019h\u00f4tellerie branch\u00e9e, esp\u00e8rent participer au renouveau du quartier d\u2019affaires parisien, dont les h\u00f4tels de convention peinent \u00e0 retrouver leur activit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/26/113/0/3355/1677/1342/671/60/0/94ae3ec_fw1-societe-generale-lyxor-m-a-0326-1b.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cities","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/smart-cities/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/04/19-13">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’année 2021 marque un rebond avec 269 100 recrutements, selon l’Association pour l’emploi des cadres. Mais des disparités demeurent selon les domaines d’activité et les profils.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Emploi              L’emploi cadre retrouve presque son niveau d’avant-crise      L’année 2021 marque un rebond avec 269 100 recrutements, selon l’Association pour l’emploi des cadres. Mais des disparités demeurent selon les domaines d’activité et les profils.          Par Jules Thomas         Publié aujourd’hui à 17h14, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « Malgré la persistance de la crise sanitaire, 2021 aura été une bonne année pour l’emploi cadre », résume Gilles Gateau, directeur général de l’Association pour l’emploi des cadres (APEC), dans un communiqué : 269 100 cadres ont été recrutés en CDI ou CDD d’un an et plus en France, selon un bilan de l’organisme. C’est seulement 4 % de moins que le chiffre record de 2019 (281 300), et surtout 18 % de plus qu’en 2020 (228 700).          Le solde de créations net de postes cadres – l’addition des recrutements et des promotions internes, moins les démissions, licenciements et départs à la retraite – atteint 63 500 en 2021, contre 37 100 en 2020. Cependant, des disparités persistent selon les filières : la banque-assurance (+ 15 %) ou la santé-action sociale (+ 13 %) ont dépassé leur niveau de 2019, tandis que le secteur hôtellerie-restauration-loisirs (− 20 %), l’industrie automobile-aéronautique (− 24 %) ou encore la communication-médias (− 20 %) peinent à relever la tête.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La situation de l’emploi s’est fortement améliorée sous le quinquennat d’Emmanuel Macron                 A eux seuls, les informaticiens représentent près d’un quart des recrutements cadres effectués en 2021. « Côté salaire aussi on retrouve une dynamique plus favorable, assure Gilles Gateau, mais loin des niveaux de l’inflation et sans progrès, une fois encore, dans la réduction des inégalités femmes-hommes. »          Explosion de l’apprentissage          En effet, en 2021, les femmes cadres gagnent encore 15 % de moins que les hommes et sont pourtant, en proportion, toujours moins augmentées que les hommes, révèle le bilan. Quant au salaire médian pour tous les cadres, il s’élève à 51 000 euros brut annuels, contre 50 000 en 2019 et 2020. Le taux d’emploi des jeunes diplômés se rapproche aussi de son niveau d’avant-crise : 82 % des bac + 5 de la promotion 2020 sont en emploi douze mois après leur sortie d’études, contre 69 % pour les diplômés en 2019.          Cette embellie est due aux difficultés de recrutement de cadres rencontrées par beaucoup d’entreprises, qui rechignent donc moins à se tourner vers des profils peu expérimentés, mais surtout à l’explosion de l’apprentissage : les jeunes qui ont suivi un cursus en alternance ont un taux d’emploi à six mois de 80 % (contre 64 % pour les autres diplômés). A douze mois, ils sont près de neuf sur dix à être en emploi, dont les trois quarts en CDI.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cadres ou pas, de plus en plus de salariés se mettent au vert                 Le salaire à l’embauche de ces jeunes cadres apparaît toutefois comme un point noir : le salaire médian brut des bac + 5 est de 30 000 euros brut douze mois après l’obtention du diplôme, ce qui représente une chute de 6 % en deux ans. L’association s’inquiète aussi de la crise de sens que rencontrent les jeunes cadres : 20 % d’entre eux voient en leur emploi un « job alimentaire », et un tiers estiment que leur travail n’est pas en phase avec leurs aspirations.        Il vous reste 11.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/04/04/l-emploi-cadre-retrouve-presque-son-niveau-d-avant-crise_6120555_1698637.html"},"headline":"L\u2019emploi cadre retrouve presque son niveau d\u2019avant-crise","dateCreated":"2022-04-04T17:14:52+02:00","datePublished":"2022-04-04T17:14:52+02:00","dateModified":"2022-04-04T17:23:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Emploi"],"keywords":["Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","Conditions de travail","Carri\u00e8res","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"L\u2019ann\u00e9e 2021 marque un rebond avec 269\u00a0100\u00a0recrutements, selon l\u2019Association pour l\u2019emploi des cadres. Mais des disparit\u00e9s demeurent selon les domaines d\u2019activit\u00e9 et les profils.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/959/0/5800/2900/1342/671/60/0/c06bca8_1649084980158-000-9yu3ke.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/04/19-14">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Une nouvelle manifestation, à laquelle participait notamment Gilles Simeoni, le président autonomiste du conseil exécutif de Corse, s’est déroulée dimanche après-midi à Ajaccio. Elle a dégénéré en violents affrontements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Corse             Corse : la réunion entre le gouvernement et les élus locaux reportée après les violences de dimanche      Une nouvelle manifestation, à laquelle participait notamment Gilles Simeoni, le président autonomiste du conseil exécutif de Corse, s’est déroulée dimanche après-midi à Ajaccio. Elle a dégénéré en violents affrontements.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 14h08    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors d’une manifestation en soutien à la famille Colonna, le 3 avril 2022, à Ajaccio, en Corse.  KAMIL ZIHNOGLU POUR « LE MONDE »                 La réunion envisagée le 8 avril à Paris entre élus corses et gouvernement sur l’avenir institutionnel de l’île est reportée en raison des violences survenues dimanche lors de la manifestation de soutien à la famille d’Yvan Colonna, a appris Le Monde auprès du ministère de l’intérieur.            L’entourage du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a expliqué que « les conditions d’un dialogue normalisé n’étaient pas réunies ». Un courrier en ce sens a été adressé à Gilles Simeoni, président autonomiste du conseil exécutif de Corse. « Ces événements sont inacceptables, tant pour la démocratie, qui ne saurait faire preuve de complaisance vis-à-vis de la violence, que pour les Corses eux-mêmes, qui les désapprouvent », a ajouté le ministère.              Lors de sa visite en Corse, du 16 au 18 mars, le ministre de l’intérieur s’était engagé à ouvrir « dès la première semaine du mois d’avril » des négociations sur « l’ensemble des problématiques corses », dont « l’évolution institutionnelle vers un statut d’autonomie restant à préciser ». La date du 8 avril à Paris avait été annoncée par M. Simeoni, mais jamais confirmée par le ministère de l’Intérieur.            M. Darmanin avait également promis le « prompt rapprochement en Corse, dans les prochaines semaines », de Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, les derniers membres du « commando Erignac » encore incarcérés. Les deux hommes, incarcérés à Poissy (Yvelines), ont signé vendredi leur ordre de transfèrement à la prison de Borgo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Corse, une fragile sortie de crise                   Gilles Simeoni présent à la manifestation à Ajaccio            Une nouvelle manifestation, à laquelle participait notamment M. Simeoni, s’est déroulée dimanche après-midi à Ajaccio. Elle a dégénéré en violents affrontements entre 150 à 200 jeunes gens, souvent cagoulés et équipés de masques à gaz, et les policiers, tandis que des heurts se produisaient également près de Bastia.              Selon le ministère de l’intérieur, « quarante-trois actions ou manifestations se sont déroulées ces deux dernières semaines, quasiment toutes émaillées de débordements violents, en présence d’élus pourtant censés participer aux discussions prévues à Paris ». « Au total, ajoute le ministère auprès du Monde, ce sont près de cinquante-neuf blessés, tant parmi les forces de l’ordre que les manifestants, qui n’ont d’ailleurs fait l’objet d’aucune condamnation publique. »                             Lire aussi :  Mort d’Yvan Colonna : des affrontements éclatent à Ajaccio en marge de la manifestation de soutien au militant indépendantiste                   Des violences inacceptables selon Emmanuel Macron            « Il n’y aura pas de discussion avec des gens qui se comportent comme cela », avait prévenu Emmanuel Macron, un peu plus tôt sur France Inter. « Ce que j’ai vu ce week-end est inacceptable, y compris avec des responsables politiques en tête de cortège », avait-il déclaré lundi matin.            Selon le président de la République, l’assassinat d’Yvan Colonna en prison est « grave et inacceptable », mais ce dernier « n’est pas un héros » car « il a été condamné à plusieurs reprises » et fut « le lâche assassin du préfet Erignac » en 1998.              « La République ne peut accepter qu’un détenu soit ainsi abattu dans ces conditions par un autre détenu, et c’est pour ça que je prendrai des mesures très claires sur la base des rapports et de l’ensemble des faits qui me seront donnés », a-t-il ajouté. Mais « le retour à l’ordre est un préalable à toute chose », a prévenu le chef de l’Etat, alors que Gérald Darmanin s’était engagé à ouvrir dès cette semaine des négociations sur « l’ensemble des problématiques corses », dont « l’évolution institutionnelle vers un statut d’autonomie restant à préciser ».            « Je suis favorable à toute évolution si elle répond aux besoins de la population. C’est pour ça que j’ai toujours dit “il n’y a pas de tabou” » mais « l’autonomie n’est pas l’indépendance » et « n’est pas un objectif en soi », avait-il souligné.                                          Écouter aussi    Mort d’Yvan Colonna : pourquoi la Corse s’est embrasée après son agression                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  The Beatles, au rythme des sixties  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  The Beatles, au rythme des sixties  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/04/corse-la-reunion-entre-le-gouvernement-et-les-elus-locaux-repoussee-apres-les-violences-de-dimanche_6120524_3224.html"},"headline":"Corse\u00a0: la r\u00e9union entre le gouvernement et les \u00e9lus locaux report\u00e9e apr\u00e8s les violences de dimanche","dateCreated":"2022-04-04T13:34:06+02:00","datePublished":"2022-04-04T13:34:06+02:00","dateModified":"2022-04-04T14:08:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"Une nouvelle manifestation, \u00e0 laquelle participait notamment Gilles Simeoni, le pr\u00e9sident autonomiste du conseil ex\u00e9cutif de Corse, s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dimanche apr\u00e8s-midi \u00e0 Ajaccio. Elle a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en violents affrontements.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/625/0/5000/2500/1342/671/60/0/b01b578_300483716-kz-2022-04-03-32.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/04/19-15">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le milliardaire a racheté plus de 9 % des actions du réseau social, où il est l’une des personnalités les plus suivies.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Réseaux sociaux             Elon Musk devient le premier actionnaire de Twitter      Le milliardaire a racheté plus de 9 % des actions du réseau social, où il est l’une des personnalités les plus suivies.          Par Damien Leloup et Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 14h52, mis à jour à 15h25    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Elon Musk, lors d’une visite à l’usine Tesla, à Berlin, le 22 mars.  PATRICK PLEUL / AP                 Le PDG de Tesla et de SpaceX, Elon Musk, est désormais le premier actionnaire du réseau social Twitter. Des documents publiés le 4 avril par le régulateur de la Bourse américaine montrent que M. Musk a acquis 9,2 % des actions du réseau social, pour une valeur d’environ 2,9 milliards de dollars (2,62 milliards d’euros). Ce rachat, effectué le 14 mars en toute discrétion par le multimilliardaire, a créé la surprise – la valeur de l’action Twitter grimpait d’environ 25 % lundi, avant l’ouverture de la Bourse de New York.            M. Musk, très actif sur Twitter, est l’une des personnalités les influentes sur le réseau social – avec 80 millions d’abonnés, son compte figure parmi les dix plus suivis. Les messages, souvent moqueurs, parfois cryptiques qu’il y publie peuvent entraîner des fluctuations majeures dans le cours d’une action ou d’une cryptomonnaie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elon Musk, le plus puissant troll d’Internet ?                   Stratégie d’influence sur les politiques du réseau social            L’annonce a eu d’autant plus d’effet qu’elle semble s’insérer dans une stratégie réfléchie de contestation de la politique actuelle de la direction de Twitter. Le 25 mars, l’entrepreneur polémiste a lancé un sondage : « La liberté d’expression est essentielle au fonctionnement de la démocratie. Croyez-vous que Twitter adhère rigoureusement à ce principe ? » Dans cette consultation sans valeur scientifique, le non l’a emporté à plus de 70 %. Dans la foulée, le fondateur de Tesla a demandé à ses fans ce qu’il convenait de tirer comme conséquences, voire s’il fallait « créer un nouveau réseau social ».              Deux jours plus tôt, il avait demandé si les algorithmes de Twitter devaient être passés en « open source », ce qui rendrait leur code accessible et modifiable. Ces logiciels gèrent notamment l’affichage des tweets jugés les plus pertinents et intéressants, en fonction notamment du nombre de personnes ayant interagi avec. L’utilisateur a toutefois le choix avec l’affichage traditionnel de Twitter, par ordre antéchronologique.            Jack Dorsey, le fondateur de Twitter, qui n’exerce plus aucune responsabilité dans l’entreprise, a souvent également critiqué sa plate-forme et suggéré des modifications. Lui aussi imprévisible et atypique, l’entrepreneur a d’ailleurs répondu à l’un des sondages d’Elon Musk avec la question : « Le choix d’utiliser (ou non) l’algorithme de son choix devrait appartenir à l’utilisateur. » M. Dorsey prône en effet depuis deux ans l’idée d’ouvrir les algorithmes de classement des contenus à des tiers. Ces développeurs, entreprises ou particuliers, pourraient proposer leur version et les utilisateurs de Twitter pourraient choisir l’algorithme de leur choix, dans une sorte de place de marché.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Bientôt des limitations de vitesse sur Facebook ou Twitter »                   « Censure » et rapprochement avec Donald Trump            Cette prise de contrôle partielle peut aussi avoir d’importantes conséquences politiques aux Etats-Unis, voire dans le monde. Historiquement considéré comme un libertarien proche de la gauche, Elon Musk a graduellement multiplié les signes de soutien plus ou moins discrets à Donald Trump. Début 2021, après la fermeture des comptes Twitter et Facebook de Donald Trump à la suite de l’attaque contre le Capitole, le fils de l’ex-président avait lancé un appel à M. Musk pour qu’il « sauve la liberté d’expression » en « créant un réseau social qui ne soit pas biaisé (en faveur des démocrates) ».              Depuis, Donald Trump a lancé son propre réseau social, « Truth Social », pour l’instant uniquement disponible sur iPhone aux Etats-Unis, et englué dans les problèmes techniques. Les critiques formulées par M. Musk envers Twitter semblent en tout cas rejoindre celles des républicains et de M. Trump envers Facebook, sa filiale Instagram ou la filiale de Google, YouTube : ces géants du numérique ont été accusés de « censurer » les conservateurs, notamment après la suppression, en janvier 2021, du compte de M. Trump, à la suite de messages contestant l’élection, avant l’assaut du Capitole.            « Vu les critiques formulées de longue date par M. Musk envers Twitter et les réseaux sociaux, il était attendu qu’il puisse chercher à construire une plate-forme concurrente, explique Dan Ives, analyste de la banque d’investissement Wedbush Securities. A la place, il semble jeter son dévolu sur Twitter. Nous considérons cette prise de participation passive comme le simple début de conversations plus larges avec les dirigeants actuels de Twitter. Ces échanges pourraient mener à un rôle plus actif et à une prise de contrôle plus agressive de l’entreprise. »                 Damien Leloup et  Alexandre Piquard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                   Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                   Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                   Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                 Services                 Codes promo avec Savings United        Codes Promo Dyson       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Samsung       Codes Promo Certideal       Codes Promo Micromania       Codes Promo Huawei      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/04/elon-musk-devient-le-premier-actionnaire-de-twitter_6120535_4408996.html"},"headline":"Elon Musk devient le premier actionnaire de Twitter","dateCreated":"2022-04-04T14:52:15+02:00","datePublished":"2022-04-04T14:52:15+02:00","dateModified":"2022-04-04T15:25:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter"],"description":"Le milliardaire a rachet\u00e9 plus de 9\u00a0% des actions du r\u00e9seau social, o\u00f9 il est l\u2019une des personnalit\u00e9s les plus suivies.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/152/0/3000/1500/1342/671/60/0/8e91271_380ba2684d7c49338ab4b5e0a26cf185-380ba2684d7c49338ab4b5e0a26cf185-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/04/19-16">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le président de la République sera le seul candidat à ne pas participer au programme politique du service public, mardi soir. La SDJ de France 2 s’en est émue dans une lettre ouverte.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Les Décodeurs Emmanuel Macron a-t-il proposé d’étendre l’apprentissage dès 12 ans ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron se projette dans un second tour de la présidentielle face à Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La société russe est bien plus hétérogène que ce qu’on peut imaginer, vu d’Europe de l’Ouest»                   Économie  Article réservé à nos abonnés La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impératif d’indépendance stratégique risque d’être contradictoire avec celui de la sauvegarde de notre planète »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies renouvelables : « Il nous semble urgent de changer de méthode »   Patrick Pelata Ancien directeur général de Renault Nissan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les espoirs déçus de la démocratie participative                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Marie Mendras : « La folle guerre en Ukraine annonce la fracture de la dictature russe »   Marie Mendras Politiste au CNRS et au CERI (Sciences Po)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture  Article réservé à nos abonnés Rosalia, bolide hybride de la pop mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Charente, les gendarmes-négociateurs reprennent l’entraînement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le wakame, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »      Le président de la République sera le seul candidat à ne pas participer au programme politique du service public, mardi soir. La SDJ de France 2 s’en est émue dans une lettre ouverte.          Par Olivier Faye et Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Des douze candidats à l’élection présidentielle, il sera le seul à laisser sa chaise vide. Emmanuel Macron ne participera pas à l’émission « Elysée 2022 », mardi 5 avril, sur France 2, contrairement à Eric Zemmour, Valérie Pécresse, Anne Hidalgo, Yannick Jadot et Philippe Poutou, également attendus sur le plateau de Laurent Guimier et de Léa Salamé. Officiellement, il s’agit d’une question de « choix ». « On n’a pas fait BFM-TV ou CNews. On n’a pas fait [Cyril] Hanouna ou [la youtubeuse Magali] Berdah », justifie l’entourage du président-candidat, niant être en guerre avec France 2, contrairement à ce qui se murmure dans les couloirs de la chaîne publique.            L’équipe d’« Elysée 2022 » lui avait laissé choisir le moment qui lui convenait le mieux, le 31 mars ou le 5 avril, dates des deux émissions d’avant premier tour, qui devaient recevoir en deux temps l’ensemble des candidats. La chaîne a songé un temps à faire venir à la place du président de la République l’un de ses représentants, avant de renoncer, faisant le constat que l’émission se concentre sur les candidats eux-mêmes, et qu’aucun n’avait envie de passer après un simple porte-parole. Finalement, France 2, tenue à respecter les temps de parole, retransmettra après l’émission des extraits du discours prononcé par Emmanuel Macron lors de son meeting à la Défense, samedi 2 avril.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En meeting à Paris, Emmanuel Macron s’adresse à sa gauche et tente de rectifier le récit de sa campagne                   Son équipe de campagne n’a fourni aucune explication à France 2 pour justifier ce refus. « Ils ont commencé par dire qu’ils ne savaient pas s’il viendrait, puis que c’était compliqué pour des questions d’agenda, rapporte un journaliste. Mais l’agenda n’empêche pas Emmanuel Macron de se rendre deux fois chez TF1. » Le chef de l’Etat a participé à « Face à la guerre », le 14 mars, sur la Une, et répondra à Gilles Bouleau, le 6 avril, au journal de 20 heures. La société des journalistes de France 2 s’est émue de cet ostracisme dont elle se sent victime. « Monsieur Macron, pourquoi refusez-vous les invitations de France 2 ? », a-t-elle interrogé dans une lettre ouverte, diffusée lundi 4 avril, rappelant que le président de la République n’avait « participé à aucun des nombreux rendez-vous politiques » de la chaîne.            Entretien au ton trop offensif            Le locataire de l’Elysée entretient de longue date des rapports compliqués avec France 2. Son journal de 20 heures, en particulier, se trouve dans le viseur des macronistes, car jugé trop critique et décliniste. « Quand je le regarde, je déprime. Une partie des gens n’aiment pas qu’on tape sur ceux qui font », soulignait, ces derniers mois, un proche du chef de l’Etat. Le nom de la présentatrice du journal, Anne-Sophie Lapix, revient parfois dans les conversations pour expliquer ces crispations. Notamment en raison du ton trop offensif d’un entretien réalisé en duplex avec Edouard Philippe, alors premier ministre, durant les premiers jours du confinement, en mars 2020. Interrogé par la chaîne sur la possibilité d’être interviewé par la journaliste, en décembre 2021, pour une émission consacrée à son bilan, Emmanuel Macron a évacué l’hypothèse d’un : « No comment !».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Emmanuel Macron, les risques d’une campagne présidentielle sans élan                   Le président de la République, qui refusait de se rendre dans les locaux de la télévision publique pour cet entretien, a préféré répondre aux questions de TF1, dont les équipes se sont déplacées à l’Elysée pour une émission-fleuve baptisée « Où va la France ? ». La chaîne du groupe Bouygues est qualifiée de plus « neutre » par les partisans d’Emmanuel Macron.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/04/19-17">
<filnamedate="20220404"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220404"><AAMMJJHH="2022040419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?   Par Gary Dagorn, Mathilde Damgé, Pascaline David, Romain Geoffroy, Maxime Vaudano, William Audureau et Thomas Steffen (design)  Publié le 31 mars 2022 à 15h26 - Mis à jour le 02 avril 2022 à 19h06        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEcologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.         Dans une actualité dominée par la guerre en Ukraine et les enjeux internationaux, le nombre de Français se déclarant « intéressés » par la campagne présidentielle est en baisse par rapport à 2017. En février, seulement 71 % des sondés de l’enquête Ipsos-Sopra Steria disaient se ranger dans cette catégorie, contre 81 % cinq ans plus tôt. La campagne de cette année est perçue comme porteuse de moins d’enjeux que les précédentes.          Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme. Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    

	#p_quiz2022 {
		max-width: 63rem;
		margin: 40px auto;
	}

	#p_quiz2022 span.desktop{
		display: inline;
	}

	#p_quiz2022 span.mobile{
		display: none;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Progression ----- */
	/* ----------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression {
		display: flex;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: space-between;
		/*gap: 4px;*/
		margin: 20px auto 30px;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		display: inline-block;
		width: auto;
		flex: 1;
		height: 2.5px;
		background-color: #bbb;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp="oui"] {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-select="oui"] {
		background-color: #026b9c;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton recommencer ----- */
	/* ------------------------------ */

	#p_quiz2022 .p_quiz_init {
		display: none;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		margin: 20px auto 30px;
		gap: 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p{
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.4rem;
		border-bottom: 1px solid transparent;
		cursor: pointer;
		color: #026b9c;
		font-weight: 500;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p:hover {
		border-bottom: 1px dotted #777;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		display: inline-block;
		background-color: #026b9c;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB3aWR0aD0iMjAiIGhlaWdodD0iMjAiIHZpZXdCb3g9IjAgMCAyMCAyMCIgZmlsbD0ibm9uZSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIj4KPHBhdGggZD0iTTAgNy43Nzk2SDYuNjY2NjVMMy45NzMzNyA1LjA4NTczQzUuNDMxMDYgMy4zMDMwNSA3LjYyNjYxIDIuMjIyODYgOS45OTk5NCAyLjIyMjg2QzEyLjE0MjIgMi4yMjI4NiAxNC4wODg4IDMuMDk0MTkgMTUuNDk3NSA0LjUwMzM5QzE2LjkwNjQgNS45MTI1OCAxNy43Nzc2IDcuODU5NjIgMTcuNzc3NiAxMC4wMDIyQzE3Ljc3NzYgMTQuMjkyIDE0LjI4ODYgMTcuNzgxNiA5Ljk5OTgyIDE3Ljc4MTZDNy44ODQyNyAxNy43ODE2IDUuOTI4OCAxNi45MTkzIDQuNTA2NTggMTUuNDk2OEwyLjkzNzczIDE3LjA2NkM0Ljc2ODg4IDE4Ljg5MyA3LjI4NDU1IDIwIDEwLjAwNDQgMjBDMTUuNTE1NSAyMC4wMDQzIDIwIDE1LjUxODkgMjAgMTAuMDAyMkMyMCA3LjI0NjAzIDE4Ljg4IDQuNzQzMTYgMTcuMDY2NiAyLjkzNDA0QzE1LjI1NzYgMS4xMjQ2OSAxMi43NTU1IDAgOS45OTk5NCAwQzcuMDI2NTMgMCA0LjI2MjI1IDEuMzE1ODQgMi4zOTU1OSAzLjUwNzM4TDguMDEwODZlLTA1IDEuMTExMzVMMCA3Ljc3OTZaIiBmaWxsPSIjRkNGQ0ZEIi8+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 50%;
		padding: 17px;
		border: none;
		border-radius: 100%;
		font-size: 2rem;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button:hover {
		background-color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Questions ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions {

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question {
		counter-reset: quiz;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #A4A9B4;
		font-size: 1.6rem;
		text-align: center;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
		letter-spacing: 1px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 2.5rem;
		width: 90%;
		margin-left: auto;
		margin-right: auto;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 600;
		color: #464F5F;
		text-align: center;
	}

	/* -------------------- */
	/* ----- Réponses ----- */
	/* -------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses {
		margin-top: 30px;
		user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		background-color: #EFF0F3;
		margin: 16px 0;
		padding: 20px;
		border-radius: 4px;
		cursor: pointer;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		text-align: center;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		font-size: 2rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 400;
		letter-spacing: .3px;
		color: #464F5F;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
		background-color: unset;
		display: flex;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		text-align: center;
		margin: 32px 0 16px;
		padding: unset;
		gap: 2px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(1) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		border-radius: 3px;
		cursor: pointer;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 500;
		letter-spacing: -.2px;
		color: #026b9c;
		padding-bottom: 2px;
		border-bottom: 1px dotted transparent;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(2) {
		display: inline-block;
		width: 20px;
		height: 20px;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiPz4KPHN2ZyB3aWR0aD0iNzUycHQiIGhlaWdodD0iNzUycHQiIHZlcnNpb249IjEuMSIgdmlld0JveD0iMCAwIDc1MiA3NTIiIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+CiA8ZGVmcz4KICA8Y2xpcFBhdGggaWQ9ImEiPgogICA8cGF0aCBkPSJtMTg5IDEzOS4yMWgzNzR2NDczLjU4aC0zNzR6Ii8+CiAgPC9jbGlwUGF0aD4KIDwvZGVmcz4KIDxnIGNsaXAtcGF0aD0idXJsKCNhKSI+CiAgPHBhdGggZD0ibTQ5NC40IDEzOS4yMXYyMjguMzNsLTMwNC40NS0yMjguMzN2NDczLjU4bDMwNC40NS0xOTcuODl2MTk3Ljg5aDY3LjY1MnYtNDczLjU4eiIgZmlsbD0iIzAyNmE5YyIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIi8+CiA8L2c+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 100%;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span {
		color: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:active {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
		background-color: unset;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:active span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		width: 100%;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #666E80;
 	    margin: 25px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	/* ---------------------- */
	/* ----- Sauvegarde ----- */
	/* ---------------------- */
	
	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #D5D8DC;
	    padding: 30px 20px 0;
	    margin: 30px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    display: none;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre{
	    font-weight: 600;
	    font-size: 1.4rem;
	    line-height: 20px;
	    color: #666E80;
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre span{
	    display: inline-block;
	    width: 15px;
	    height: 15px;
	    background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB4bWxucz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMjAwMC9zdmciIHZpZXdCb3g9IjAgMCA2NCA2NCIgZW5hYmxlLWJhY2tncm91bmQ9Im5ldyAwIDAgNjQgNjQiPjxwYXRoIGQ9Ik0zMiwyQzE1LjQzMSwyLDIsMTUuNDMyLDIsMzJjMCwxNi41NjgsMTMuNDMyLDMwLDMwLDMwYzE2LjU2OCwwLDMwLTEzLjQzMiwzMC0zMEM2MiwxNS40MzIsNDguNTY4LDIsMzIsMnogTTI1LjAyNSw1MAoJbC0wLjAyLTAuMDJMMjQuOTg4LDUwTDExLDM1LjZsNy4wMjktNy4xNjRsNi45NzcsNy4xODRsMjEtMjEuNjE5TDUzLDIxLjE5OUwyNS4wMjUsNTB6IiBmaWxsPSIjNDNhMDQ3Ii8+PC9zdmc+Cg==");
	    margin-right: 5px;
	    color: #fff;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte{
	    font-weight: 400;
	    font-size: 1.3rem;
	    color: #666E80;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Résultats ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #333;
		text-align: center;
		font-size: 2.2rem;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende {
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		gap: 5px;
		margin: 0px 0 30px;
	}	

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		display: inline-block;
		width: 25px;
		height: 15px;
		background: repeating-linear-gradient( -45deg, #999, #999 3px, #ccc 3px, #ccc 6px );
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.6rem;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats {
        margin-top: 30px;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat {
        margin: 13px auto;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat img {
        width: 40px;
	    height: 40px;
	    border-radius: 50%;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
        width: 19%;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: .5px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_bilan {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        color: #2A303C;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1;
        text-align: left;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        font-size: 1.4rem;
    }    

    /* --------------------------------------- */
	/* ----- Résultats : barres de score ----- */
	/* --------------------------------------- */

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
        position: relative;
	    width: 45%;
	    height: 8px;
	    background-color: #D5D8DC;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_bar {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    left: 0;
	    height: 100%;
	    z-index: 2;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    right: 0;
	    height: 100%;
	    color: white;
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#ccc 3px,
			#ccc 6px
		);
	    z-index: 3;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLO"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llo);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LNPA"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lnpa);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LCOM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lcom);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LFI"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lfi);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LSOC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lsoc);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LVEC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lvec);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDIV"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldiv);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LREM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrem);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLR"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llr);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDLF"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldlf);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LRN"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrn);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LEXD"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lexd);
    }

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #F5F6F8;
	    padding: 15px 0;
	    margin: 25px 0;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action[data-extra="oui"] {
	    background-color: transparent;
	    margin: 0;
	    padding: 10px 0 2px;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    text-align: center;
	    margin-bottom: 10px;
	}

	/* ------------------------------- */
	/* ----- Résultats : Tableau ----- */
	/* ------------------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_details {
		
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_tableau_conteneur {
		height: 400px;
		overflow-y: scroll;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte{
	    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    color: #333;
	    text-align: center;
	    font-size: 1.7rem;
	    font-weight: 500;
	    text-transform: uppercase;
	    margin: 30px auto 20px;
	    background-color: #EFF0F3;
	    border-radius: 4px;
	    padding: 15px 0;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #bbb;
	    color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron {
	    float: right;
	    display: inline-block;
	    margin-right: 15px;
	    margin-top: 0;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron {
	    margin-top: -2px;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron::before {
	    border-style: solid;
	    border-color: #CAC6C6;
	    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
	    content: '';
	    display: inline-block;
	    height: 0.5em;
	    transition: all .25s ease-out;
	    transform: rotate(-45deg);
	    width: 0.5em;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron:before {
	    top: 0;
	    margin-top: -3px;
	    border-color: #fff;
	    transform: rotate(135deg);
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		background-color: #EFF0F3;
		text-align: center;
		font-weight: bold;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
		border-left: 1px solid #eee;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		grid-auto-rows: minmax(min-content, max-content);
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #D5D8DC;
		border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule:nth-child(3n + 2) {
		font-weight: 500;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Continuer ----- */
	/* ------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    text-align: center;
	    border: none;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 6px 16px 6px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ------------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Refaire le quiz ----- */
	/* ------------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    margin: 20px 0;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.6rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #fff;
	    color: #026b9c;
	    text-align: center;
	    border: 2px solid #026b9c;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 12px 20px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button span {
	    font-size: 1.8rem;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Mode sombre ----- */
	/* ----------------------- */

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
    	color: #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
	    background-color: #404040;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span {
	    color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span{
		color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
	    color: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        color: #eee;
    }

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
	    background-color: #4f4f4f;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
	    background-color: #555;
	    color: #ddd;
	    border: 2px solid #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span::before {
	    background-color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #333;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
	    color: #ddd;
	    background-color: #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover {
	    color: #fff;
	    background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #363636;
	    color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron.p_bottom:before {
	    border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
	    background-color: #363636;
	    border-left: 1px solid #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #555;
		border-bottom: 1px solid #555;
	}
	
	/* -------------------------- */
	/* ----- Styles mobiles ----- */
	/* -------------------------- */

	@media screen and (max-width:530px){

		#p_quiz2022 span.desktop{
			display: none;
		}

		#p_quiz2022 span.mobile{
			display: inline;
		}

		#p_quiz2022 {
			width: 98%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat img {
		    width: 30px;
		    height: 30px;
		    border-radius: 50%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
		    width: 20%;
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
		    width: 30%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
			padding: 10px 12px;
			margin: 12px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		    font-size: 1.8rem;
		    line-height: 1.3;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		    height: 2px;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
		    font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		    font-size: 2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}	

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init p {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		    background-size: 40%;
		    padding: 15px;
		    margin-right: 10px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
		    font-size: 1.5rem;
		    margin: 20px auto 15px;
		    padding: 10px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}
	}




Recommencer




	

Vos 
premiers résultats 
finaux


Poursuivre le quiz pour affiner les résultats

Continuer


↻ Refaire le quiz






Le détail des résultats


				


Question
Réponse choisie
Candidats











		
Progression sauvegardée
Vous pouvez quitter ce quiz et le reprendre plus tard.



require(["jquery","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/XusEdnYa3E1Jjl5VdrKGA2z9bH1uwA_887"], function($) {

	console.clear();

 {
 0; i--) {
			const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
			const temp = array[i];
			array[i] = array[j];
			array[j] = temp;
		}
	}

	var reponses = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
	var actuelle = 1;
	var affectations = [];
		resultat = [
		{candidat: "Arthaud", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Dupont-Aignan", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Hidalgo", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Jadot", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Lassalle", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Le Pen", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Macron", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Mélenchon", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Pécresse", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Poutou", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Roussel", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Zemmour", score: 0, nb: 0, total: 0},
	];

	var url = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/";

	var identifiant = {
		"Arthaud": "arthaudnathalie",
		"Dupont-Aignan": "dupontaignannicolas",
		"Hidalgo": "hidalgoanne",
        "Jadot": "jadotyannick",
        "Lassalle": "lassallejean",
        "Le Pen": "lepenmarine",        
        "Macron": "macronemmanuel",
        "Mélenchon": "melenchonjeanluc",
        "Pécresse": "pecressevalerie",
        "Poutou": "poutouphilippe",
        "Roussel": "rousselfabien",
        "Zemmour": "zemmoureric",
    };

	var prenoms = {
		"Arthaud": "N",
		"Dupont-Aignan": "N",
		"Hidalgo": "A",
        "Jadot": "Y",
        "Lassalle": "J",
        "Le Pen": "M",        
        "Macron": "E",
        "Mélenchon": "J-L",
        "Pécresse": "V",
        "Poutou": "P",
        "Roussel": "F",
        "Zemmour": "E",
    };

	var nomscourts = {
		"Arthaud": "Arthaud",
		"Dupont-Aignan": "D.-Aignan",
		"Hidalgo": "Hidalgo",
        "Jadot": "Jadot",
        "Lassalle": "Lassalle",
        "Le Pen": "Le Pen",        
        "Macron": "Macron",
        "Mélenchon": "Mélenchon",
        "Pécresse": "Pécresse",
        "Poutou": "Poutou",
        "Roussel": "Roussel",
        "Zemmour": "Zemmour",
    };

	var court = 20,
		longueur = court,
		extra = false,
		aRepondu = true;

	var points = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_court = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_long = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	};

	var sauvegarde = lire().split(",");

	if(lire() != "") {
		actuelle = parseInt(sauvegarde.length + 1);
		charger(sauvegarde);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")

 longueur){
			longueur = quiz.length;
			extra = true;
		}
	}

	var aff = [];

	/* On compte le nombre d'affectations possibles par candidat sur les 20 premières questions et sur la totalité des questions, pour calculer le score par candidat plus tard. */
	for(var i = 0; i 		
		if(quiz[i].affectation_1 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_1).split(","));

		if(quiz[i].affectation_2 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_2).split(","));

		if(quiz[i].affectation_3 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_3).split(","));

		if(quiz[i].affectation_4 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_4).split(","));

		if(quiz[i].affectation_5 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_5).split(","));

		if(quiz[i].affectation_6 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_6).split(","));

		if(i == (court - 1))
			for(var j = 0; j 				total_court[aff[j]]++;

		if(i == (quiz.length - 1))
			for(var j = 0; j 				total_long[aff[j]]++;
		
	}

	/* On construit les questions / réponses et la barre de progression */
	for(var i = 1; i 		
		var unite = '',
			question = '';

		var nbcandidats = 0;

		for(var j = 1; j 			if(quiz[i-1]["affectation_" + j] != "")
				nbcandidats += quiz[i-1]["affectation_" + j].split(",").length;
			
		}

 longueur ? "oui" : "non") + '" data-select="' + (i ';

';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].theme, false, true) + '';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].question, false, true) + '';
';

		melanger(reponses);

		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]], false, true) + '';
Passer cette question';
";
' + nbcandidats + ' candidat' + (nbcandidats > 1 ? "s" : "") + ' sur 12 sont représentés dans ces réponses';
";

		

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").append(unite);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").append(question);
	}

	$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
	
	if(actuelle 		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").show();
 longueur)
		resultats(extra);

	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_reponse").on("click", function(){

		if(aRepondu){
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").slideDown(200)
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
			aRepondu = false;
		}

		actuelle++;

		/* On affiche la prochaine question et on affecte les candidats */
		if(actuelle 
			var id = $(this).data("id");
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[actuelle - 2]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}

			sauvegarder(id);

			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + (actuelle - 1) + "']").fadeOut(0);
			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);

			for(var i = 1; i 				if(i 					$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");

 longueur)
				resultats(extra);

		}

	});	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte").click(function(){
		
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideToggle(200);
		
		if($(this).attr("data-select") == "non")
			$(this).attr("data-select", "oui");
		else
			$(this).attr("data-select", "non");
	});


	/* Au clic de "Continuer", on continue le quiz */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer button").on("click", function() {

		continuer();
	});	


	/* Au clic de "Refaire le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire button").on("click", function() {

		initialiser();
	});

	/* Au clic de "Recommencer le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_quiz_init *").click(function() {

		initialiser();
	});

	/* Relance le quiz après les premiers résultats */
	function continuer(){

		longueur = quiz.length;
		extra = true;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp='oui']").show();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
	}


	/* Affiche les résultats des affinités par candidat
	   - Extra = false : les premiers résultats avec possibilité de continuer
	   - Extra = true : les seconds résultats qui marquent la fin du quiz
	  */
	function resultats(extra){

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]] = 0;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeOut(200)

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]]++;

		for(var j = 0; j 			resultat[j].nb = points[resultat[j].candidat];
			if(extra)
				resultat[j].total = total_long[resultat[j].candidat];
			else
				resultat[j].total = total_court[resultat[j].candidat];
			resultat[j].score = parseFloat(resultat[j].nb / resultat[j].total * 100);
		}

		resultat.sort(function(a, b) {
		    return parseFloat(b.nb) - parseFloat(a.nb);
		});

		var res = "";

Part du quiz où les candidats sont absents';

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
' + prenoms[candidats[id].nom] + '. ' + nomscourts[candidats[id].nom] + '' + candidats[id].nom + '' ,
				nuance = candidats[id].nuance,
				img = url + candidats[id].photo,
				score = resultat[j].score,
				nb = resultat[j].nb,
				total = resultat[j].total;

pointpt' + (nb > 1 ? "s" : "");
			var bas = " sur " + total + " possibles";
			
'
';
'+ nom + '';
';
';
';
";
' + haut + '' + bas + '';
";

			if(extra){
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "oui");
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").show();
			}
			else {
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").show();

				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").hide();
			}
		}

		var details = '';
		sauvegarde = lire().split(",");

		for(var k = 0; k 			var rep = "reponse_" + sauvegarde[k];
			var affect = "affectation_" + sauvegarde[k];

' + marcheDuMonde(quiz[k].questioncourte, false, true) + '';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][rep], false, true) + '';
			else
Aucune proposition';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][affect], false, true) + '';
			else
';
		}

		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau").html(details);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats").html(res);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").fadeIn(400);

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
				nb = resultat[j].nb,
				nuance = candidats[id].nuance;

			barre(id, nb, (j + 1) * 100);
		}
	}

	/* Réinitialise le quiz, on remet toutes les variables à leur état d'origine */
	function initialiser() {

		effacer();
		
		extra = false;
		aRepondu = true;
		longueur = court;
		actuelle = 1;
		affectations = [];
		for(candidat in points) {
			points[candidat] = 0;
		}
		for(var i = 0; i 			resultat[i].score = 0;
			resultat[i].nb = 0;
			resultat[i].total = 0;
		}

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_unite").attr("data-select", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_unite[data-supp='oui']").hide();
		for(var i = 21; i 			$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-supp", "oui");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").show();
		$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		for(var i = 1; i 			if(i 				$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");
	}

	/* Enlève les espaces dans les réponses (avec un fix sur le nom de MLP) */
	function nettoyer(texte) {

		var temp = texte.replace(/\s/g, '');
		return temp.replace('LePen','Le Pen');
	}

	/* Arrondit à l'entier le plus proche */
	function arrondi(nb) {

		return parseFloat(nb).toFixed(0).replace(".",",")
	}

	/* Remplit la barre d'un candidat avec un score, et un délai en ms */
	function barre(id, metrique, delay) {

		var nuance = candidats[id].nuance,
			largeur = metrique / longueur * 100,
			miss = 0;

		if(extra)
			miss = (longueur - total_long[candidats[id].nom]) / longueur * 100 ;
		else
			miss = (longueur - total_court[candidats[id].nom]) / longueur * 100;
			
		$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_miss').css("width", function(){ 
				return miss + "%";
        });

        $('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_txt').addClass("p_point").css("width", function(){
				return "calc(" + largeur + "% - 5px)";
        });
		
		setTimeout(function(){

			$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_bar').animate({
	            width: largeur + "%",
	        }, 400);



		}, delay)

	}

	/* Sauvegarde les réponses du quiz dans un cookie (id des réponses, séparées par des virgules) */
	function sauvegarder(valeur, index) {
        
        var expires = "";
        var date = new Date();
        date.setTime(date.getTime() + (365*24*60*60*1000));
        expires = "; expires=" + date.toUTCString();
        
        if(lire() == "")
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + valeur + expires + "; path=/";
        else
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + lire() + "," + valeur + expires + "; path=/";
    }

    /* Lit le cookie du quiz */
    function lire() {
        var nameEQ = "quiz2022" + "=";
        var ca = document.cookie.split(';');
        for(var i = 0; i             
            var c = ca[i];
            while (c.charAt(0)==' ')
            	c = c.substring(1, c.length);
            
            if(c.indexOf(nameEQ) == 0)
            	return c.substring(nameEQ.length,c.length);
        }
        return "";
    }

    /* Charge les affectations des réponses enregistrées */
    function charger(sauvegarde) {

		for(var i = 0; i 
			var id = sauvegarde[i];
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[i]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}
			
		}

    }

    /* Efface le cookie du quie */
    function effacer() {
        document.cookie = "quiz2022=; expires=-1; path=/";
    }

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
	    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
	    */
	    s = String(string)
e ")
e ")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
	        .replace("Le Pen", "Le Pen")
	        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
	        .replace(/\'/g, "'")
	        .replace(/ %/g, " %") /* % */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
	            return contents + " " + offset;
	        })
	        /* Séparateur de milliers insécable */
	        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
	        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
	        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
	        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

	    if (pas_italiques) {
	        s = s
	            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
	            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
	    } else {
	        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
	    }
	    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
	        paras = s.split("\n");
	        h = ""
	        paras.forEach(function(d, i) {
	            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
	            } else {
" + d + "";
	            }
	        })
	        return h;
	    } else {
	        return s;
	    }
	}
});
          Note : la sauvegarde de votre progression est permise par le dépôt d’un cookie stocké dans votre navigateur. Nous n’avons pas accès à vos réponses et ne les enregistrons pas. Pour effacer ce cookie, il vous suffit d’appuyer sur « recommencer ».                    
    #methodo2022 {
        margin: 30px auto;
    }    

    #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #E4E6E9 #E4E6E9;
    }    

    [data-color-mode="dark"] #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #555  #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
        background: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_header {
        border-bottom: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu {
        color: #ddd;
    }




Comment nous avons conçu ce quiz


Ce quiz s'appuie sur la lecture et l'analyse des programmes officiels des candidats à l'élection présidentielle 2022. Lorsque les programmes restaient muets sur certaines questions, nous nous sommes appuyés sur les déclarations publiques des candidats dans les médias ou, le cas échéant, sur les réponses de leurs équipes de campagne à nos sollicitations.
Chaque question ne pouvant faire l'objet que d'une réponse unique, nous avons tenté d'identifier au mieux les lignes de fractures et les différences entre les candidats, tout en faisant le maximum pour que la diversité des mesures des candidats soit au mieux représentée. Nous avons néanmoins effectué des regroupements lorsque plusieurs mesures nous semblaient être proches ou partager le même esprit. Par transparence, nous donnons dans les résultats la liste des réponses choisies et les candidats auxquels nous les avons fait correspondre.
Tous les candidats n'ont pas le même niveau de représentation dans ce quiz. Sur 40 questions, certains sont présents sur toutes ou presque, tandis que d'autres le sont moins. Cela reflète le fait que les programmes soient plus ou moins complets et notre choix d'aborder une variété de thèmes. C'est pourquoi nous précisons sur chaque question le nombre de candidats représentés, et sur la page résultats le nombre de réponses maximum possibles par candidat.
Ce quiz n'est destiné qu'à donner un ordre de grandeur des points d'accord ou de désaccord avec les différents candidats, il ne doit pas être surinterprété.




