<FILE-date="2022/10/22/19">

<article-nb="2022/10/22/19-1">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Selon les chiffres de Meilleurs Agents, les prix dans la capitale au 1er octobre s’établiraient à près de 10 400 euros le mètre carré. En septembre, ils auraient reculé de 1,2 % sur un an.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Immobilier             Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif      Selon les chiffres de Meilleurs Agents, les prix dans la capitale au 1er octobre s’établiraient à près de 10 400 euros le mètre carré. En septembre, ils auraient reculé de 1,2 % sur un an.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 08h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               Le prix du mètre carré est-il, oui ou non, repassé sous la barre des 10 000 euros à Paris ? La question agite les professionnels de l’immobilier depuis que deux enseignes, Century 21 et Orpi, ont annoncé mi-octobre le franchissement de ce seuil symbolique. « Le marché parisien ne va pas s’écrouler, mais il s’ajuste à la baisse », signale Charles Marinakis, le président du réseau Century 21, qui, en se fondant sur ses ventes, a vu le prix moyen du mètre carré (m2) chuter de 5,7 % depuis le mois de janvier dans la capitale, pour se situer désormais à 9 758 euros (contre 10 348 euros au 1er janvier).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La baisse des prix de l’immobilier s’installe à Paris                 Ce constat ne fait pas l’unanimité. Thierry Delesalle, le président de la commission des statistiques des notaires du Grand Paris, constate ainsi des prix à 10 600 euros le mètre carré sur les promesses de vente signées en août. « Century 21 ne voit pas passer les transactions dans le luxe », avance comme possible explication Thomas Lefebvre, directeur scientifique de l’agrégateur de données immobilières Meilleurs Agents. Or les étrangers fortunés, qui s’étaient détournés, au début de la crise sanitaire, du marché de l’immobilier parisien, ont fait leur retour dans les beaux quartiers de la capitale, en profitant de la faiblesse de l’euro. Dans le 7e arrondissement, un appartement sur cinq avait ainsi été acheté par un acquéreur étranger au cours des six premiers mois de 2022 (contre 13,9 % sur l’année 2020).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Immobilier : les riches étrangers de retour sur le marché parisien                 Selon les chiffres de Meilleurs Agents, les prix à Paris au 1er octobre s’établiraient à près de 10 400 euros du mètre carré, mais « le cycle est en train de changer », estime Thomas Lefebvre. En septembre, les prix auraient reculé dans la capitale de 1,2 % sur un an, selon les données du site. Et par rapport au pic de l’été 2020, la baisse atteindrait 3 %. Le site spécialisé s’attend à ce que les prix parisiens passent bel et bien sous les 10 000 euros le mètre carré, mais plutôt en 2023.          Remontée des taux          « On vient d’un monde où les prix augmentaient à peu près partout en France depuis 2015, période durant laquelle les banques centrales ont mis en place des politiques monétaires extrêmement accommodantes, offrant des capacités de financement exceptionnelles pour les acheteurs, avec des taux de crédit immobilier en dessous de 1 % », souligne Thomas Lefebvre. Ces conditions très favorables « ont financé la hausse des prix, poursuit-il. Aujourd’hui, nous commençons à voir les effets de la remontée des taux sur le marché immobilier parisien ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : la hausse des taux se confirme                 Selon les dernières estimations disponibles de la Banque de France, les taux des crédits (hors frais et assurances) sont en effet passés de 1,19 % à 1,72 % entre avril et septembre. Les taux proposés par les banques atteindraient même 1,98 % en septembre pour les prêts d’une durée de vingt-cinq ans, d’après l’Observatoire Crédit Logement CSA. « L’augmentation des taux d’intérêt a provoqué une dégradation rapide de la capacité des ménages à acheter », conclut l’observatoire. Selon ses calculs, la surface achetable aurait reculé de 4 m² sur un an en moyenne en France.        Il vous reste 55.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/22/alors-que-le-marche-immobilier-se-crispe-paris-devient-moins-attractive_6146873_3234.html"},"headline":"Alors que le march\u00e9 immobilier se crispe, Paris devient moins attractif","dateCreated":"2022-10-22T05:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-22T05:30:09+02:00","dateModified":"2022-10-22T08:53:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Immobilier"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Selon les chiffres de Meilleurs Agents, les prix dans la capitale au 1er\u00a0octobre s\u2019\u00e9tabliraient \u00e0 pr\u00e8s de 10\u00a0400\u00a0euros le m\u00e8tre carr\u00e9. En septembre, ils auraient recul\u00e9 de 1,2\u00a0% sur un an.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/925/0/2102/1051/1342/671/60/0/ca9d407_1666394281960-image0-4.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-2">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’explosion inexpliquée des gazoducs Nord Stream 1 et 2, fin septembre, nourrit les préoccupations sur les actions non conventionnelles que la Russie pourrait mener contre les alliés occidentaux de Kiev. Plusieurs alertes sont survenues ces derniers mois en Europe, au fil des revers subis par Moscou sur le terrain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Géopolitique             Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »      L’explosion inexpliquée des gazoducs Nord Stream 1 et 2, fin septembre, nourrit les préoccupations sur les actions non conventionnelles que la Russie pourrait mener contre les alliés occidentaux de Kiev. Plusieurs alertes sont survenues ces derniers mois en Europe, au fil des revers subis par Moscou sur le terrain.          Par Cédric Pietralunga, Philippe Ricard et Elise Vincent         Publié hier à 17h30, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 11 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le travail « Cyberguerre » du photographe indépendant Michel Slomka traite de la série de cyberattaques d’envergure ayant eu lieu en Ukraine la veille de l’invasion russe, le 23 février 2022 à 17 heures, sur les systèmes informatiques d’un grand nombre d’acteurs institutionnels et économiques ukrainiens.  MICHEL SLOMKA / MYOP               Un tube d’acier éventré et une tranchée creusée dans la vase, à quelque 80 mètres de fond… Ces images, filmées par un robot piloté à distance dans les eaux sombres de la mer Baltique et publiées, le 18 octobre, par le quotidien suédois Expressen, donnent un aperçu des dégâts provoqués par les explosions, survenues le 26 septembre, sur les deux gazoducs Nord Stream reliant l’Allemagne à la Russie pour alimenter l’Europe en hydrocarbures. Une fois balayée par les sismologues l’éventualité d’un tremblement de terre, les allégations de « sabotage » ont fusé. Les capitales européennes soupçonnent Moscou ; le Kremlin accuse la centrale du renseignement américain – le tout sur fond de « bataille du gaz », la Russie réduisant au fil des semaines ses exportations énergétiques vers les Etats européens, qui redoutent des pénuries cet hiver.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : nouvelles frappes russes sur les infrastructures électriques ; 1,5 million d’Ukrainiens privés d’électricité                 Si elles mettent en lumière la vulnérabilité des infrastructures stratégiques européennes, ces images permettent aussi une plongée inédite dans « la guerre dans la guerre » qui se profile, en marge des combats en cours en Ukraine : l’extension possible aux alliés de Kiev, sous une forme « hybride », du conflit déclenché par Moscou. « Il s’agit d’une nouvelle dimension dans la guerre, plus seulement contre l’Ukraine, mais dans le contexte plus large de la confrontation entre la Russie et l’Ouest », estime Arsalan Bilal, chercheur associé à l’université arctique de Norvège sur les questions de sécurité. « L’idée, poursuit-il, est à la fois d’étrangler l’Europe et de creuser le fossé entre les opinions publiques et les gouvernements, en jouant de l’arme énergétique pour affaiblir les économies dépendant du pétrole et du gaz, et inciter une partie des populations à demander la fin des combats et l’ouverture de négociations. »            








<article-nb="2022/10/22/19-3">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’ancien premier ministre a été entendu, mardi, par les trois magistrats de la commission d’instruction de la CJR sur les infractions de « mise en danger de la vie d’autrui » et « abstention volontaire de combattre un sinistre » dans le cadre de la crise sanitaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Police et justice       Politique             Gestion de l’épidémie de Covid-19 : Edouard Philippe placé sous le statut de témoin assisté par la Cour de justice de la République      L’ancien premier ministre a été entendu, mardi, par les trois magistrats de la commission d’instruction de la CJR sur les infractions de « mise en danger de la vie d’autrui » et « abstention volontaire de combattre un sinistre » dans le cadre de la crise sanitaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h55, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancien premier ministre Edouard Philippe lors d’une visite à Matignon, à Paris, le 28 juin 2022.  THOMAS COEX/AFP                 L’ancien premier ministre, Edouard Philippe, a été placé, mardi 18 octobre, sous le statut de témoin assisté par des magistrats de la Cour de justice de la République (CJR) à la sortie d’une audition sur la gestion gouvernementale de l’épidémie de Covid-19, a annoncé, samedi 22 octobre, une source proche du dossier à l’Agence France-Presse (AFP), confirmant une information de Franceinfo.            Le maire du Havre et président d’Horizons, parti proche de la majorité présidentielle, a été entendu mardi par les trois magistrats de la commission d’instruction de la CJR sur les infractions de « mise en danger de la vie d’autrui » et « abstention volontaire de combattre un sinistre ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : Edouard Philippe prochainement convoqué à la Cour de justice de la République pour sa gestion de la crise                   L’ancien premier ministre (mai 2017-juillet 2020), qui conteste les infractions qui lui sont reprochées, a visiblement convaincu les juges puisqu’il a été placé sous le statut de témoin assisté, intermédiaire entre celui de mis en examen et celui de simple témoin. Il désigne le statut de la personne mise en cause au cours d’une instruction judiciaire, mais à qui il n’est pas directement reproché la commission d’une infraction.                 S’il n’est pas mis en examen ultérieurement, Edouard Philippe ne pourra pas être renvoyé devant la formation de jugement de la CJR, seule juridiction habilitée à poursuivre et à juger des membres du gouvernement pour des crimes ou délits commis dans l’exercice de leurs fonctions. Sa convocation devant la CJR avait été annoncée pour le 24 octobre, mais son interrogatoire a été avancé d’une semaine.            Edouard Philippe est mis en cause notamment pour la gestion des masques de protection – chirurgicaux (destinés à la population générale) ou FFP2 (réservés aux professionnels de santé) –, notamment en ce qui concerne le non-renouvellement des stocks. Ainsi, en mai 2020, une enquête du Monde avait mis en lumière l’incurie des pouvoirs publics, coupables d’avoir laissé fondre dans des proportions vertigineuses les stocks de masques (il n’en restait plus, au début de 2020, qu’une centaine de millions, contre 2,2 milliards dix ans plus tôt), jusqu’à laisser détruire, en mars 2020, au plus fort de la crise du Covid-19, des millions de masques encore utilisables…            Il est aussi reproché à l’ancien premier ministre la lenteur supposée avec laquelle l’exécutif aurait réagi, au début de 2020, à la crise du Covid-19. Alerté dès le début du mois de janvier sur la gravité et la contagiosité du SARS-CoV-2, ce virus venu de Chine, le gouvernement aurait tardé à réagir, d’après plusieurs enquêtes parlementaires, mais aussi selon de nombreux témoignages recueillis par la CJR, exposant ainsi la population à de graves risques.                Edouard Philippe devait également s’expliquer sur le maintien du premier tour des élections municipales le 15 mars, au moment où le nombre de contaminations augmentait fortement, et sur l’activation tardive de la cellule interministérielle de crise (CIC) le 17 mars.            Agnès Buzyn mise en examen en septembre 2021            Dans cette information judiciaire ouverte en juillet 2020, l’ancienne ministre de la santé (mai 2017-février 2020), Agnès Buzyn, a été mise en examen pour « mise en danger de la vie d’autrui » le 10 septembre 2021. Elle a également été placée sous le statut de témoin assisté pour « abstention volontaire de combattre un sinistre ».            Outre Mme Buzyn et M. Philippe, l’ex-ministre de la santé Olivier Véran, aujourd’hui porte-parole du gouvernement, est visé par cette instruction sur la gestion gouvernementale de l’épidémie de Covid-19 menée par la CJR. M. Véran n’a pas encore été entendu par cette dernière.                              Lire aussi   Mise en examen d’Agnès Buzyn par la CJR : ce qu’il faut savoir                   Le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, est, quant à lui, irresponsable pénalement des actes réalisés dans l’exercice de ses fonctions. Les investigations avaient été lancées après plusieurs plaintes dénonçant notamment le manque d’équipements de protection pour les soignants et la population ou les errements sur la nécessité ou non de porter des masques. Depuis, d’autres plaintes ont été jointes à l’information judiciaire en cours.                Dans cette affaire, plusieurs perquisitions avaient été menées en octobre 2020, notamment aux domiciles et bureaux de MM. Véran et Philippe, de Mme Buzyn et de l’ex-membre du gouvernement Sibeth Ndiaye. A ce jour, selon les chiffres de Santé publique France, l’épidémie de Covid-19 a causé la mort de 155 000 personnes en France.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/10/22/gestion-de-l-epidemie-de-covid-19-edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-par-la-cour-de-justice-de-la-republique_6146931_1653578.html"},"headline":"Gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19\u00a0: Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 par la Cour de justice de la R\u00e9publique","dateCreated":"2022-10-22T13:55:19+02:00","datePublished":"2022-10-22T13:55:19+02:00","dateModified":"2022-10-22T16:00:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Politique"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"L\u2019ancien premier ministre a \u00e9t\u00e9 entendu, mardi, par les trois magistrats de la commission d\u2019instruction de la CJR sur les infractions de \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0abstention volontaire de combattre un sinistre\u00a0\u00bb dans le cadre de la crise sanitaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-4">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ En conflit avec Manchester United, dont il est en passe d’être évincé, l’attaquant aux cinq Ballons d’or continue de diviser, sur et en dehors du terrain, en Angleterre comme au Portugal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            Soccrates Images / Getty Images                        Sport       Football         Le crépuscule de Cristiano Ronaldo, superstar du football qui divise jusque dans son propre pays   Par Raphaëlle Rérolle (Lisbonne, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 17h57     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteEn conflit avec Manchester United, dont il est en passe d’être évincé, l’attaquant aux cinq Ballons d’or continue de diviser, sur et en dehors du terrain, en Angleterre comme au Portugal.                Il est l’homme le plus célèbre du monde, si l’on en juge par la foule immense qui le suit sur les réseaux sociaux. Le sportif le plus admiré, le travailleur le plus opiniâtre, l’un des plus riches et des plus titrés, celui dont la vie privée suscite le plus de commentaires – avec lui, les superlatifs s’empilent jusqu’au vertige. Mais quelles que soient sa forme physique et sa volonté d’acier, Cristiano Ronaldo n’est qu’un demi-dieu sur qui le temps passe, comme sur le commun des mortels. Le 5 février, il aura 38 ans, autrement dit un âge canonique, du moins aux yeux des grands clubs qui se sont longtemps bousculés pour l’enrôler.          En conflit avec Manchester United, son équipe actuelle, dont il est en passe d’être évincé – il a été écarté du groupe face à Chelsea, samedi 22 octobre –, l’attaquant aux cinq Ballons d’or aborde un tournant de son existence. Bien sûr, il devrait jouer encore la prochaine Coupe du monde au Qatar (20 novembre-18 décembre), dans les rangs de l’équipe nationale portugaise, mais après ? Derrière la question strictement sportive s’en cache une autre, à la fois intime et collective. A l’heure où son rayonnement sportif international commence à décliner, quelles relations la star du foot entretient-elle avec le Portugal, sa terre natale ?          Ce pays, Cristiano Ronaldo n’y vit plus depuis qu’il a signé son premier contrat avec Manchester, à l’âge de 18 ans. De club en club, de match en match, de victoire en victoire, celui qui est devenu le meilleur buteur de l’histoire en 2022, selon un classement établi par la FIFA, a étendu son empire à la planète entière. Non seulement par ses exploits sur les pelouses, mais par une stratégie marketing et une valorisation de son image remarquablement efficaces. « CR7 », le surnom qui agrège ses initiales et le numéro de son maillot, n’est pas uniquement un athlète de haut niveau, c’est une véritable multinationale.          Sa marque, puisque c’en est une, jouit d’une visibilité stupéfiante, depuis Madère, l’île où il a vu le jour en 1985, jusqu’aux confins du monde. « Cristiano Ronaldo emploie une équipe de professionnels pour faire vivre ses réseaux sociaux, observe Daniel Sà, directeur de l’Institut portugais d’administration du marketing. Tous les sportifs de cette catégorie le font, mais aucun aussi bien que lui. » Sous la houlette de Luis Correia, PDG de Polaris Sports, qui gère les contrats de sponsoring et les réseaux sociaux, « CR7 » est désormais suivi par 750 millions de personnes, tous réseaux confondus.        Il vous reste 77.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/22/le-crepuscule-de-cristiano-ronaldo-un-demi-dieu-en-demi-teinte-jusque-dans-son-propre-pays_6146941_3242.html"},"headline":"Cristiano Ronaldo ou le cr\u00e9puscule d\u2019un demi-dieu du football ","dateCreated":"2022-10-22T16:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-22T16:30:06+02:00","dateModified":"2022-10-22T17:57:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Sport","Football"],"description":"En conflit avec Manchester United, dont il est en passe d\u2019\u00eatre \u00e9vinc\u00e9, l\u2019attaquant aux cinq Ballons d\u2019or continue de diviser, sur et en dehors du terrain, en Angleterre comme au Portugal.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle R\u00e9rolle","description":"Lisbonne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/72/0/3564/1782/1342/671/60/0/1bd2673_1666438805481-gettyimages-1243789293.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-5">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’ancien dirigeant chinois a été mystérieusement escorté hors de l’auditorium, samedi, alors que les médias venaient d’être invités dans la salle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Chine             Hu Jintao poussé vers la sortie lors de la clôture du 20ᵉ congrès du PCC      L’ancien dirigeant chinois a été mystérieusement escorté hors de l’auditorium, samedi, alors que les médias venaient d’être invités dans la salle.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 15h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien président Hu Jintao escorté hors de l’auditorium où se déroule la cérémonie de clotûre du 20ᵉ congrès du Parti communiste chinois, à Pékin, passe derrière l’actuel dirigeant Xi Jinping et le premier ministre Li Keqiang, samedi 22 octobre 2022.  NG HAN GUAN / AP               Le 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC) s’est achevé samedi 22 octobre. Il a désigné un comité central de 205 personnes. Celui-ci va, à son tour, désigner en son sein les vingt-cinq membres du bureau politique et au sein de celui-ci les sept membres du comité permanent du bureau politique, le cœur du pouvoir chinois. Xi Jinping, comme prévu, figure bien dans le nouveau comité central, étape indispensable pour qu’il obtienne un troisième mandat de secrétaire général.          En revanche, parmi les six autres membres du comité permanent, quatre noms n’apparaissent plus. Celui du premier ministre Li Keqiang (67 ans), du président de l’Assemblée nationale populaire Li Zhanshu (72 ans), du président de la conférence consultative du peuple chinois, Wang Yang (67 ans) et du vice-premier ministre Han Zheng (68 ans). La règle – qui ne s’applique pas à Xi Jinping – veut que les dirigeants partent à la retraite à 68 ans. Deux des quatre partants auraient théoriquement pu rester en place. Li Keqiang, considéré comme plus libéral, en tout cas sur le plan économique, que Xi Jinping, avait indiqué en mars qu’il ne serait plus premier ministre. Mais son départ du comité permanent n’était pas acquis.          Ce large remaniement devrait permettre à Xi Jinping de consolider encore son pouvoir en faisant nommer des hommes qui lui sont proches. Le nouveau comité permanent sera en principe connu dimanche. Samedi, le congrès a d’ailleurs adopté à l’unanimité une modification des statuts du Parti, obligeant tous les membres à « défendre la position centrale de Xi Jinping sur le comité central et dans le Parti comme un tout ». Toute opposition à Xi Jinping enfreint donc les statuts du Parti. Le Congrès a également approuvé une résolution pour faire figurer dans ces statuts qu’il faut « combattre et freiner résolument toutes les tentatives séparatistes prônant l’indépendance de Taïwan ».                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne sommes sans doute qu’à la moitié des années Xi Jinping en Chine »                 Silence des médias chinois          Surtout, la cérémonie de clôture a été marquée par un incident inattendu mais lourd de sens. Alors que la presse venait d’être admise dans le vaste auditorium où le congrès se tenait jusque-là à huis clos, deux hommes se sont approchés de Hu Jintao, président de la République et secrétaire général du PCC de 2002 à 2012, l’ont contraint de se lever, de quitter la tribune d’honneur et de sortir de la salle. Hu Jintao était assis entre Xi Jinping et Li Zhanshu.          Dans une vidéo diffusée par l’Agence France-Presse, ce dernier semble vouloir l’aider, mais l’homme à ses côtés, Wang Huning, l’idéologue du Parti considéré comme un très proche de Xi Jinping, l’en dissuade. Alors qu’un des deux employés le prend sous le bras, Hu Jintao (79 ans) n’a d’autre choix que de le suivre, passant derrière une vingtaine de dirigeants qui se gardent bien de lui adresser le moindre regard.        Il vous reste 48.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/lors-de-la-cloture-du-20e-congres-du-pcc-un-etrange-incident-impliquant-l-ex-president-hu-jintao_6146909_3210.html"},"headline":"Hu Jintao pouss\u00e9 vers la sortie lors de la cl\u00f4ture du 20\u1d49\u00a0congr\u00e8s du PCC","dateCreated":"2022-10-22T10:05:59+02:00","datePublished":"2022-10-22T10:05:59+02:00","dateModified":"2022-10-22T15:55:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"L\u2019ancien dirigeant chinois a \u00e9t\u00e9 myst\u00e9rieusement escort\u00e9 hors de l\u2019auditorium, samedi, alors que les m\u00e9dias venaient d\u2019\u00eatre invit\u00e9s dans la salle.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/550/0/6595/3297/1342/671/60/0/75d2a1f_7258a6e0b5c941b4b85314855e9f28f4-7258a6e0b5c941b4b85314855e9f28f4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-6">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Entre 120 et 130 salariés sont en grève, selon la CGT, ce qui représente 90 % du service des expéditions et du service Vemu (énergie, mouvement et utilité) où est concentré le mouvement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Carburants : reconduction de la grève au dépôt de Feyzin      Entre 120 et 130 salariés sont en grève, selon la CGT, ce qui représente 90 % du service des expéditions et du service Vemu (énergie, mouvement et utilité) où est concentré le mouvement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h46, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La grève a été reconduite, samedi 22 octobre au matin, jusqu’à lundi, au dépôt de carburants TotalEnergies de Feyzin (Rhône), a annoncé la Confédération générale du travail (CGT). Selon Pedro Alfonso, son délégué syndical, entre 120 et 130 salariés sont en grève, ce qui représente 90 % du service des expéditions et du service Vemu (énergie, mouvement et utilité), au sein desquels est concentré le mouvement.                             Lire aussi :  La carte des pénuries de carburants et des prix en temps réel dans toutes les stations-service de France                   Six membres du personnel, grévistes ou intérimaires, ont par ailleurs été réquisitionnés sur ordre du préfet ce même samedi, a-t-il précisé. « La détermination des grévistes est intacte », a affirmé le responsable syndical, dénonçant des réquisitions réalisées « sans respect du code du travail ». Les salariés seront invités à se prononcer sur la suite du mouvement lundi.            13 % des stations en manque de gazole ou d’essence            Les stations-service font face à d’importantes difficultés d’approvisionnement en raison de ce mouvement de grève lancé le 27 septembre dans les raffineries et dépôts de TotalEnergies, même si une amélioration a été constatée ces derniers jours. Selon le gouvernement, 13 % des stations étaient en manque de gazole ou d’essence vendredi soir, contre 16,9 % la veille. Les salariés réclament l’augmentation de leur salaire de manière à faire face à l’inflation et compte tenu des bénéfices considérables engrangés par le groupe pétrolier.                             Lire aussi :  Pénurie de carburant : la CGT appelle à deux nouvelles journées de mobilisation                   Le gouvernement a réquisitionné des salariés sur plusieurs sites et le travail a repris dans plusieurs raffineries et dépôts de carburant de TotalEnergies, après un accord négocié dans la nuit du 13 au 14 octobre entre la direction et deux syndicats – Confédération française démocratique du travail (CFDT) et la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC). La CGT n’a pas signé cet accord et deux sites poursuivent leur grève, en Normandie et à Feyzin.                 A Gonfreville-l’Orcher, en Normandie, « la grève est reconduite jusqu’au 27 octobre », jour où TotalEnergies doit annoncer ses résultats du troisième trimestre, « à moins que la direction ne nous contacte avant », a annoncé vendredi Ludovic Desplanches, élu CGT.            Vendredi, la CGT a répliqué aux annonces d’amélioration de la situation faites par le gouvernement en appelant à deux nouvelles journées nationales de grève interprofessionnelle les 27 octobre et 10 novembre, par la voix de la secrétaire confédérale du syndicat, Céline Verzeletti. Un moyen de ne pas relâcher la pression sociale pour que l’augmentation des salaires soit générale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/22/carburants-reconduction-de-la-greve-au-depot-de-feyzin_6146934_3234.html"},"headline":"Carburants\u00a0: reconduction de la gr\u00e8ve au d\u00e9p\u00f4t de Feyzin","dateCreated":"2022-10-22T14:46:53+02:00","datePublished":"2022-10-22T14:46:53+02:00","dateModified":"2022-10-22T16:21:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"description":"Entre 120 et 130 salari\u00e9s sont en gr\u00e8ve, selon la CGT, ce qui repr\u00e9sente 90\u00a0% du service des exp\u00e9ditions et du service Vemu (\u00e9nergie, mouvement et utilit\u00e9) o\u00f9 est concentr\u00e9 le mouvement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/501/0/6011/3005/1342/671/60/0/c90fa87_1666233807832-dscf2331.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-7">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Des infrastructures énergétiques ont de nouveau été la cible, samedi, de bombardements russes dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo. L’approvisionnement en électricité est désormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    Le point sur la situation à la mi-journée         Ce qu’il faut savoir samedi 22 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Romain Geoffroy et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des pompiers s’efforcent d’éteindre un incendie dans une installation d’infrastructure énergétique endommagée par un tir de missile russe, à Jytomyr, le 18 octobre 2022.   SERVICE UKRAINIEN/ via REUTERS          Des infrastructures énergétiques ont une fois de plus été la cible, samedi, de bombardements russes dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo. L’approvisionnement en électricité est désormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.Les autorités prorusses de la région administrative de Kherson (sud de l’Ukraine), que la Russie a annexée, ont appelé samedi tous les civils à quitter « immédiatement » la ville éponyme. L’administration d’occupation prorusse de l’oblast a évoqué sur Telegram une « situation tendue sur le front » et « un danger accru de bombardements massifs »Dans son dernier bulletin quotidien d’information sur la guerre en Ukraine, le ministère de la défense britannique explique que les forces russes « continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achevé la construction d’un pont de barge le long du pont Antonivsky endommagé à Kherson ».Deux personnes ont été tuées, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre la région administrative russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, a annoncé sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont visé des « infrastructures civiles » à Chebekino et « près de quinze mille personnes sont sans électricité », a-t-il précisé.L’intimidation russe quant à « l’utilisation de l’arme nucléaire est une menace grave pour la paix et la sécurité de la communauté internationale et est absolument inacceptable », a déclaré le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.L’Ukraine a réclamé, vendredi, une mission d’observation internationale au barrage de Kakhovka, en amont de Kherson sur le Dniepr. La veille, M. Zelensky avait accusé les forces russes d’avoir « miné le barrage et les unités de la centrale hydroélectrique de Kakhovka », l’une des plus grandes infrastructures du genre en Ukraine. Moscou a démenti.La France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont demandé, vendredi, dans un courrier adressé à l’Organisation des Nations unies, une enquête « impartiale » sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux à la Russie dans sa guerre contre l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptage. Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne         Entretien. En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »         Reportage. L’Ukraine lance une application Android pour traquer et détruire les drones kamikazes         Enquête. Moscou tente de réactiver des réseaux d’espionnage en Europe         Récit. Moscou place ses conquêtes ukrainiennes sous le régime de la loi martiale et des évacuations         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                Le point sur la situation à la mi-journée         Ce qu’il faut savoir samedi 22 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-22T14:52:06+00:00","coverageEndTime":"2022-10-23T02:52:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelles frappes russes sur les infrastructures \u00e9lectriques\u00a0; 1,5\u00a0mill...","description":"Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Romain Geoffroy et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : nouvelles frappes russes sur les infrastructures électriques ; 1,5 million d’Ukrainiens privés d’électricité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/99/708/472/1342/894/3/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Romain Geoffroy et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-10-22T14:52:06+00:00"
,"endDate":"2022-10-23T02:52:06+00:00"
  L\u2019Espagne va envoyer \u00ab\u00a0ces prochains mois\u00a0\u00bb une quinzaine d\u2019avions de chasse en Bulgarie et en Roumanie afin de renforcer sa pr\u00e9sence militaire sur le flanc est de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et participer ainsi \u00e0 la strat\u00e9gie de dissuasion des alli\u00e9s face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine. Madrid va ainsi envoyer, entre la mi-novembre et le d\u00e9but de d\u00e9cembre, en Bulgarie six\u00a0avions de combat Eurofighter avec 130\u00a0militaires, qui r\u00e9aliseront \u00ab\u00a0des missions d\u2019entra\u00eenement de la police a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 samedi un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense espagnol. Et, de d\u00e9cembre \u00e0 la fin de mars\u00a02023, un autre \u00ab\u00a0d\u00e9ploiement\u00a0\u00bb est pr\u00e9vu en Roumanie avec huit\u00a0avions de chasse F18M, l\u00e0 encore avec 130\u00a0hommes de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air.          Par ailleurs, un \u00ab\u00a0radar de surveillance a\u00e9rienne de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb est d\u00e9ploy\u00e9 depuis le 17\u00a0octobre en Roumanie, \u00e0 la base de Schitu, et jusqu\u2019\u00e0 la fin de mars\u00a02023 (voire jusqu\u2019\u00e0 la fin de juin\u00a02023), pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Actif vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept, ce radar permet \u00ab\u00a0de contr\u00f4ler l\u2019espace a\u00e9rien sur le flanc est de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux 38 militaires envoy\u00e9s pour le faire fonctionner. De cette mani\u00e8re, l\u2019Espagne participe \u00e0 l\u2019effort \u00ab\u00a0de r\u00e9action et de dissuasion des Alli\u00e9s\u00a0\u00bb, explique le communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agit de \u00ab\u00a0fournir un bouclier a\u00e9rien gr\u00e2ce \u00e0 une augmentation des missions r\u00e9guli\u00e8res des arm\u00e9es de l\u2019air\u00a0\u00bb. Depuis f\u00e9vrier\u00a02022 et le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, l\u2019Espagne a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 12\u00a0avions de combat en Bulgarie, Lituanie et Estonie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madrid renforce le bouclier a\u00e9rien sur le flanc est de l\u2019OTAN avec 14\u00a0avions de chasse","dateModified":"2022-10-22T16:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T14:04:45+00:00","articleBody":"     Le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr, \u00e9tait une cible prioritaire des Russes, car il permet notamment d\u2019alimenter en eau la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou. Avec le d\u00e9clenchement de la contre-offensive ukrainienne \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, il se retrouve au centre de l\u2019attention des bellig\u00e9rants, qui s\u2019accusent mutuellement de vouloir le d\u00e9truire.          Kakhovka se trouve \u00e0 environ 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est, \u00e0 vol d\u2019oiseau, de Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains des Russes en mars. Le front est situ\u00e9, lui, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, l\u2019explosion du barrage de Kakhovka pourrait faire plusieurs milliers de...","dateModified":"2022-10-22T14:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:27:50+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir men\u00e9 une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0avec 36 tirs de roquette\u00a0\u00bb contre son pays dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. \u00ab\u00a0L\u2019agresseur continue de terroriser notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9agi samedi sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien accuse Moscou d\u2019une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0\u00bb avec 36\u00a0tirs de roquette","dateModified":"2022-10-22T14:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:27:06+00:00","articleBody":"                     R\u00e9paration d\u2019une ligne \u00e9lectrique endommag\u00e9e par des bombardements au-dessus d\u2019un ancien champ de bataille, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 21 octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS                 Une femme participe \u00e0 une session d\u2019entra\u00eenement au combat pour les civils, dans la r\u00e9gion de Rostov, en Russie, le 21 octobre 2022. SERGEY PIVOVAROV \/ REUTERS                 Devant des habitations endommag\u00e9es par un tir de missile russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 21\u00a0octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/16a0e0f_1666444793479-2022-10-22t041828z-1998207545-rc2n5x9u5j59-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelles frappes russes sur les infrastructures \u00e9lectriques\u00a0; 1,5\u00a0mill...","dateModified":"2022-10-22T14:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:23:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine a, lui aussi, f\u00e9licit\u00e9 la nouvelle premi\u00e8re ministre italienne d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni. \u00ab\u00a0Je souhaite au nouveau gouvernement de relever avec succ\u00e8s tous les d\u00e9fis d\u2019aujourd\u2019hui. J\u2019attends avec impatience la poursuite d\u2019une coop\u00e9ration fructueuse pour assurer la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 en Ukraine, en Italie et dans le monde\u00a0!\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky samedi sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attend \u00ab\u00a0avec impatience la poursuite d\u2019une coop\u00e9ration fructueuse\u00a0\u00bb avec l\u2019It...","dateModified":"2022-10-22T14:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:02:29+00:00","articleBody":"     Quelque 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s d\u2019importants bombardements russes samedi sur des cibles \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, y compris dans l\u2019Ouest. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter que les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre des infrastructures civiles critiques repr\u00e9sentaient une \u00ab\u00a0partie du g\u00e9nocide de la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-22T14:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T12:48:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a f\u00e9licit\u00e9 samedi la nouvelle premi\u00e8re ministre italienne d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni, qui a pr\u00eat\u00e9 serment. \u00ab\u00a0En tant que leaders du G7, j\u2019ai h\u00e2te de poursuivre notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, de faire rendre des comptes \u00e0 la Russie pour son agression, de faire respecter les droits humains\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden, dans un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche, rappelant que l\u2019Italie \u00e9tait \u00ab\u00a0un alli\u00e9 vital de l\u2019[Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden dit avoir \u00ab\u00a0h\u00e2te\u00a0\u00bb de travailler avec la premi\u00e8re ministre italienne Giorgia Meloni pour a...","dateModified":"2022-10-22T12:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T12:31:20+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion administrative de Kherson (sud de l\u2019Ukraine), que la Russie a annex\u00e9e, ont appel\u00e9 samedi tous les civils \u00e0 quitter \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la ville \u00e9ponyme. L\u2019administration d\u2019occupation prorusse de l\u2019oblast a \u00e9voqu\u00e9 sur Telegram une \u00ab\u00a0situation tendue sur le front\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un danger accru de bombardements massifs\u00a0\u00bb.          Les \u00e9vacuations vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde Kherson, sont en cours depuis mercredi. Mais l\u2019appel de samedi rev\u00eat un caract\u00e8re d\u2019urgence accrue. Environ 25\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un responsable de Kherson, Kirill Stremooussov, \u00e0 l\u2019agence de presse russe Interfax.          Si l\u2019Ukraine enregistre des avanc\u00e9es sur le terrain, elle subit toujours de lourdes repr\u00e9sailles par les airs, avec des tirs de roquette russes sur l\u2019ensemble de son territoire, que son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, d\u00e9nonce comme une campagne de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s prorusses appellent tous les civils \u00e0 quitter Kherson \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-22T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T11:55:55+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures civiles dans\u00a0\u00bb la ville de Chebekino et \u00ab\u00a0pr\u00e8s de quinze mille personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod\u00a0ont tu\u00e9 deux personnes, selon le gouver...","dateModified":"2022-10-22T12:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T11:30:03+00:00","articleBody":"      Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.          L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire progresser la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise.          Dans son dernier\u00a0bulletin\u00a0quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, vendredi soir, dans son allocution quotidienne des \u00ab\u00a0bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e dans la r\u00e9gion strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays. Il affirme que plus de trente blind\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s. Sur le terrain, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0quatre-vingt-huit\u00a0localit\u00e9s reprises\u00a0\u00bb aux forces russes dans cette r\u00e9gion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-22T11:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T11:16:13+00:00","articleBody":"     L\u2019administration prorusse de la ville de Kherson, la capitale de la r\u00e9gion administratice du m\u00eame nom annex\u00e9e par la Russie, dans le Sud ukrainien, continue \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des habitants.                Des civils \u00e9vacu\u00e9s de la ville de Kherson, sous contr\u00f4le russe, le 22\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans un village lib\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de Kherson, l\u2019enqu\u00eate d\u2019Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/dcab5c9_1666436468797-756420.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de la ville de Kherson \u00e9vacu\u00e9e","dateModified":"2022-10-22T14:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T09:40:04+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a mis en garde contre un \u00ab\u00a0nouveau tsunami migratoire\u00a0\u00bb si la Russie poursuit ses attaques sur les infrastructures civiles ukrainiennes, dans un entretien \u00e0 para\u00eetre dimanche. M.\u00a0Chmyhal, qui doit participer lundi au forum \u00e9conomique germano-ukrainien \u00e0 Berlin, a accus\u00e9 Moscou de vouloir \u00ab\u00a0plonger l\u2019Ukraine dans une catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb, selon des extraits de son interview au journal dominical allemand Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, communiqu\u00e9s \u00e0 l\u2019avance.          La Russie veut \u00ab\u00a0offrir \u00e0 l\u2019Ukraine un hiver froid, au cours duquel les gens pourraient litt\u00e9ralement mourir gel\u00e9s. Cela pourrait conduire \u00e0 une catastrophe humanitaire planifi\u00e9e, comme l\u2019Europe n\u2019en a pas vu depuis [la seconde guerre mondiale]\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          Dans son interview, M.\u00a0Chmyhal a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 Berlin de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouvelles munitions dans les prochains jours afin de repousser les frappes a\u00e9riennes russes. Pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, le premier ministre veut utiliser les avoirs russes gel\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Les dommages caus\u00e9s par l\u2019attaque de la Russie s\u2019\u00e9l\u00e8vent actuellement \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 750\u00a0milliards de dollars [760\u00a0milliards d\u2019euros]\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Parall\u00e8lement, il y a des avoirs russes gel\u00e9s d\u2019une valeur de 300 \u00e0 500\u00a0milliards de dollars, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devrions d\u00e9velopper un m\u00e9canisme de confiscation des avoirs russes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien accuse Moscou de vouloir \u00ab\u00a0plonger l\u2019Ukraine dans une catastrophe humani...","dateModified":"2022-10-22T09:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T09:02:36+00:00","articleBody":"     Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. Le gestionnaire du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a ajout\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tendue des dommages [\u00e9tait] comparable ou pourrait d\u00e9passer les cons\u00e9quences de l\u2019attaque des 10-12 octobre\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0maintenant forc\u00e9 d\u2019appliquer des restrictions sur l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Jytomyr, Soumy, Kharkiv, Poltava, Dnipro, Zaporijia et Kirovohrad\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 volontairement r\u00e9duit leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 5\u00a0% jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0% en moyenne certains jours et dans certaines r\u00e9gions, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur d\u2019Ukrenergo, Volodymyr Koudrytsky, dans une d\u00e9claration \u00e9crite. \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants envers les personnes qui ont r\u00e9duit la consommation chez elles comme envers les entreprises qui font de m\u00eame\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les autorit\u00e9s locales ont \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que des frappes avaient touch\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans les r\u00e9gions d\u2019Odessa, de Kirovohrad et de Loutsk.          D\u2019autres r\u00e9gions ukrainiennes ont fait \u00e9tat de probl\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agit \u00ab\u00a0de nouveaux tirs de roquettes de la part des terroristes qui se battent contre les infrastructures civiles et la population\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le directeur de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, sur Telegram.          Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0des coupures temporaires de stabilisation [avaient] \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es de force, selon le calendrier \u00e9tabli\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Kiev. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Les Russes frappent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. (\u2026) Nous devons \u00e9conomiser l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. C\u2019est notre responsabilit\u00e9 et notre contribution \u00e0 la victoire sur l\u2019ennemi.           L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019eau \u00e9taient par ailleurs coup\u00e9es dans certaines zones de l\u2019oblast de Volhynie, selon son gouverneur. La ville de Khmelnytsky \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et les autorit\u00e9s municipales ont appel\u00e9 les habitants \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des coupures d\u2019eau.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Rivne, Vitali Koval, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que des attaques avaient vis\u00e9 dans la matin\u00e9e l\u2019\u00ab\u00a0infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion, endommageant des sous-stations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa (Sud-Ouest), \u00e0 la suite de \u00ab\u00a0deux frappes de missiles sur l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Maksym Martchenko.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Kirovohrad (Centre) a, pour sa part, demand\u00e9 aux entreprises locales et aux habitants de r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en raison de frappes sur d\u2019\u00ab\u00a0importantes\u00a0\u00bb infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements provoquent des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-10-22T11:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T08:49:50+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0plusieurs missiles qui volaient [au-dessus de la ville] ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb. M.\u00a0Klitschko a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           L\u2019alerte a\u00e9rienne continue. Restez \u00e0 l\u2019abri, veillez \u00e0 votre s\u00e9curit\u00e9. Economisez de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et comprenez les restrictions qui s\u2019appliquent \u00e0 son approvisionnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plusieurs missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb au-dessus de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville","dateModified":"2022-10-22T08:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T08:30:48+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb. La d\u00e9fense britannique pr\u00e9cise\u00a0:           Bien que l\u2019utilisation de ponts de barges lourdes ait certainement \u00e9t\u00e9 incluse dans la planification des op\u00e9rations en Europe \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, il est probable que c\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019arm\u00e9e russe a besoin d\u2019utiliser des ponts de ce type depuis des d\u00e9cennies. L\u2019utilisation de barges civiles offre probablement \u00e0 la Russie des avantages mat\u00e9riels et logistiques suppl\u00e9mentaires, puisqu\u2019elle a perdu d\u2019importantes quantit\u00e9s d\u2019\u00e9quipements militaires et d\u2019ing\u00e9nieurs lors de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes renforcent les points de passage sur le Dniepr, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense brita...","dateModified":"2022-10-22T08:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T06:20:07+00:00","articleBody":"     L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          En mai\u00a02023, M.\u00a0Kishida devrait accueillir les dirigeants des pays du G7 \u00e0 Hiroshima, ville frapp\u00e9e par une bombe nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine le 6\u00a0ao\u00fbt\u00a01945 ayant tu\u00e9 cent quarante mille personnes. La ville japonaise de Nagasaki avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e, trois jours plus tard.          Pour le premier ministre japonais, cette p\u00e9riode de soixante-dix-sept ans sans recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0ne doit jamais se terminer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00e9tait un jour utilis\u00e9e, cela constituerait un acte d\u2019hostilit\u00e9 contre l\u2019humanit\u00e9 (\u2026), la communaut\u00e9 internationale n\u2019autorisera jamais un tel acte\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, d\u00e9crivant aussi l\u2019attitude mena\u00e7ante du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, comme \u00ab\u00a0profond\u00e9ment perturbante\u00a0\u00bb.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en f\u00e9vrier, M.\u00a0Poutine a plusieurs fois exprim\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 peine voil\u00e9e sa volont\u00e9 de recourir \u00e0 des armes nucl\u00e9aires tactiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le Japon, l\u2019usage par la Russie de l\u2019arme nucl\u00e9aire serait \u00ab\u00a0un acte d\u2019hostilit\u00e9 contre l\u2019h...","dateModified":"2022-10-22T06:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T04:05:05+00:00","articleBody":"     L\u2019unit\u00e9 bipartisane qui domine depuis f\u00e9vrier \u00e0 Washington au sujet de l\u2019aide massive accord\u00e9e \u00e0 Kiev pourrait-elle se fissurer en cas de majorit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections de mi-mandat, pr\u00e9vues le 8\u00a0novembre\u00a0? Les derniers sondages, qui montrent une mont\u00e9e en puissance du Grand Old Party dans les intentions de vote, lui laissent l\u2019espoir de reprendre au moins la Chambre des repr\u00e9sentants, voire le S\u00e9nat. Or, c\u2019est \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants que se d\u00e9veloppe un p\u00f4le de contestation au sein du Parti r\u00e9publicain r\u00e9clamant plus de contr\u00f4les, voire une r\u00e9duction de la voilure, dans l\u2019aide fournie \u00e0 l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-22T05:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T04:01:04+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, vendredi 21\u00a0octobre au soir, dans son allocution quotidienne des \u00ab\u00a0bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e dans la r\u00e9gion strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays. Il affirme que plus de trente blind\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s. Sur le terrain, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0quatre-vingt-huit\u00a0localit\u00e9s reprises\u00a0\u00bb aux forces russes dans cette r\u00e9gion. Kherson est la premi\u00e8re ville importante \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les forces prorusses ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 se d\u00e9placer sur la rive gauche du Dniepr compte tenu de la contre-offensive ukrainienne. L\u2019administration prorusse pr\u00e9voit d\u2019\u00e9vacuer entre \u00ab\u00a0cinquante\u00a0mille et soixante mille\u00a0\u00bb personnes en quelques jours.          L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9, vendredi, une mission d\u2019observation internationale au barrage de Kakhovka, en amont de Kherson sur le Dniepr. La veille, M.\u00a0Zelensky avait accus\u00e9 les forces russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9 le barrage et les unit\u00e9s de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka\u00a0\u00bb, l\u2019une des plus grandes infrastructures du genre en Ukraine. Moscou a d\u00e9menti.          La France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont demand\u00e9, vendredi, dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies, une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux \u00e0 la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine.          Vendredi, le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a affirm\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0pas besoin\u00a0\u00bb d\u2019une guerre avec l\u2019Ukraine, en visitant un centre d\u2019entra\u00eenement militaire. L\u2019Ukraine s\u2019\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9e, jeudi, de l\u2019ouverture possible d\u2019un nouveau front au nord, de Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou.          Sur le terrain, le gouverneur de l\u2019oblast de Tcherkassy a signal\u00e9 sur Telegram des frappes russes sur cette ville du centre du pays. Des bombardements russes ont \u00e9galement touch\u00e9 les villes de Kharkiv (Nord-Est) et Zaporijia (Sud-Est), vendredi matin.          Le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 la Russie de retarder \u00e0 dessein le passage des navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, un approvisionnement vital pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.          L\u2019Union europ\u00e9enne a fait savoir qu\u2019elle projetait de fournir une aide de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros par mois \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023 pour soutenir ce pays en guerre, soit un total de 18\u00a0milliards pour l\u2019ann\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi 22\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-22T05:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T04:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-22T05:27:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/99/708/472/1342/894/3/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/22/19-8">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La mobilisation lancée par la CGT le 27 septembre dans les raffineries et dépôts de carburants entraîne toujours pénuries et difficultés d’approvisionnement dans toute la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie        Les Décodeurs              La carte des pénuries de carburants et des prix en temps réel dans toutes les stations-service de France      La mobilisation lancée par la CGT le 27 septembre dans les raffineries et dépôts de carburants entraîne toujours pénuries et difficultés d’approvisionnement dans toute la France.          Par Manon Romain et Maxime Ferrer         Publié le 10 octobre 2022 à 13h17 Republié le 20 octobre 2022 à 17h25        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux derniers sites pétroliers de TotalEnergies restaient en grève jeudi après de nouveaux votes de grévistes, le mouvement s’essoufflant, mais le retour à la normale dans les stations-service de France est lent, avant les vacances scolaires d’automne qui commencent vendredi soir. Après un pic de pénuries la semaine dernière, les ruptures d’essence et de gazole se réduisaient cette semaine, tout en restant inédites dans l’histoire récente.                             Lire aussi :  Pénurie de carburant : deux sites de TotalEnergies toujours en grève à l’approche des vacances scolaires                   La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilité et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de France métropolitaine. Alimentée à partir des données du site officiel Prix-carburants.gouv.fr, elle se met à jour toutes les dix minutes, mais ne reflète que les changements remontés sur la plate-forme officielle. Les prix qui n’ont pas été mis à jour récemment sont signalés au survol de la carte.                   integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="

        integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="



  #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }

    span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }





Sélectionnez un carburant Mis à jour le 



Sans-plomb 95 (E10 compris)
Gazole
Sans-plomb 98
GPLc



?Survolez sur la carte pour afficher le détail des prix en dessous de la carte.
Stations ne disposant pas ou plus de ce carburant



?Sélectionnez une station-service pour voir les prix
Source : Prix des carburants en France





  const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
  function is_dark_mode(){
    let html_tag = document.querySelector('html');
    return ((html_tag.getAttribute("data-color-mode") !== undefined) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
  }
  function formatLargeNumber(n, sep = " ", front = true) {
    n = Math.round(n)
= 1000)
      return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000), sep) + sep + formatLargeNumber(n % 1000, sep, false)
= 100) || front)
      return n;
= 10)
      return "0" + n;
    return "00" + n;
  }
  const dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
  function formatDate(date){
    const date_parsed = new Date(date);
    const minutes = (date_parsed.getMinutes()     return date_parsed.toLocaleDateString("fr") + " à " + date_parsed.getHours() + " h " + minutes;
  }
  const is_dark = is_dark_mode();
  String.prototype.toProperCase = function () {
    return this.replace(/\w\S*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();})
            .replace(/-\w*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();});
  };
  function compute_date_diff(date_maj){
      diff_date = date_maj - new Date();
      in_days =  - diff_date/1000/3600/24;
      if (Math.round(in_days)           return null;
      if (in_days           return Math.round(in_days) + " jours";
      }


      return Math.round(in_days/29) + " mois";
  }

  const isSmall = document.querySelector("#osm_feux").offsetWidth   if (isSmall){
?Cliquer sur la carte pour afficher le détail des prix.';
      document.querySelector(".tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  }


  // document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(last_feux_france.date); //todo
  // On initialise la latitude et la longitude de Paris (centre de la carte)
  var lat = 46.227638;
  var lon = 2.213749;
  var macarte = null;

  // Fonction d'initialisation de la carte
  let noms_nices = {
      "Gazole": "Gazole",
      "SP95" : "Sans plomb 95",
      "SP98": "Sans plomb 98",
      "E10": "Sans plomb 95 + E10",
      "SP95_merged": "Sans plomb 95 (E10 compris)",
      "GPLc" : "GPL"
  }
  let get_prices = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)) {
 (d["prix_" + nom] === null)? null : +d["prix_" + nom];
  }

  const color_scheme = ["rgb(0,229,0)", "rgb(19,2,255)"];
  let colorscales = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)){
      max_nom = d3.max(carburants, get_prices[nom]);
 3)? 3: max_nom;
      colorscales[nom] = d3.scaleLinear()
            .domain([d3.min(carburants, get_prices[nom]), borne]).range(color_scheme).interpolate(d3.interpolateHcl);
  }

  let nom = "SP95_merged";
  let get_prix = get_prices[nom];
  let colorscale = colorscales[nom] ;
  legend({
  color: colorscale,
  title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
  })

  let points;

  function initMap() {
      // Mettre à jour la date de maj
      document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(der_maj);
    // Créer l'objet "macarte" et l'insèrer dans l'élément HTML qui a l'ID "map"
    macarte = L.map('osm_feux').setView([lat, lon], 5);

    // carburants.filter()

    L.tileLayer(
            'https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
              attribution: '© OpenStreetMap',
              minZoom: 5,
              maxZoom: 15
            }).addTo(macarte);

 {
        return L.circleMarker([+d["lat"], +d["long"]], {
        className:"pdv-circle",
        radius: 4,
        stroke: false,
        fillColor: (get_prix(d) == null)? "red" : colorscale(get_prix(d)),
        fillOpacity: 1,
        datatt: tooltip_format(d),
        color_Gazole: (get_prices["Gazole"](d) == null)? "red" : colorscales["Gazole"](get_prices["Gazole"](d)),
        color_SP95_merged: (get_prices["SP95_merged"](d) == null)? "red" : colorscales["SP95_merged"](get_prices["SP95_merged"](d)),
        color_SP98: (get_prices["SP98"](d) == null)? "red" : colorscales["SP98"](get_prices["SP98"](d)),
        color_GPLc: (get_prices["GPLc"](d) == null)? "red" : colorscales["GPLc"](get_prices["GPLc"](d))
      });
     })

    var group = L.featureGroup(points);
    group.addTo(macarte);

 {
          let tooltip = document.querySelector('div.tooltipdecodeurs');
          tooltip.style.display = "unset";
          if (isInApp) {
              tooltip.classList.add("aec")
          }
          tooltip.innerHTML = e.sourceTarget.options.datatt;
    })


  }


  function tooltip_format(d){
${d["nom1"].toProperCase()}${(d["address"] === null) ? "" :d["address"]}`;
Pas en stock"
      for (let nom of ["Gazole", "SP95", "E10", "SP98", "GPLc"]){
          if (d["prix_" + nom] === null)
${noms_nices[nom]} ${rupture}`
          else {
              date_maj = new Date(d['maj_' + nom]);
              const date_diff = compute_date_diff(date_maj);
 ${noms_nices[nom]} ${get_prices[nom](d).toString().replace(".", ",")} €/L`
              if (isSmall){
${(date_diff === null)? formatDate(d['maj_' + nom]):"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
              }
              else
${formatDate(d['maj_' + nom])}${(date_diff === null)? "":"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
          }
      }
      return tooltip;
  }

  function legend({
  color,
  title,
  tickSize = 6,
  width = 320,
  height = 44 + tickSize,
  marginTop = 18,
  marginRight = 0,
  marginBottom = 16 + tickSize,
  marginLeft = 0,
  ticks = width / 64,
  tickFormat,
  tickValues
} = {}) {
  const svg = d3.select("svg.legend")
    .attr("width", width)
    .attr("height", height)
    .attr("viewBox", [0, 0, width, height])
    .style("overflow", "visible")
    .style("display", "block");

  svg.selectAll("*").remove();

 g.selectAll(".tick line").attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
  let x;

  // Continuous
  if (color.interpolate) {
    const n = Math.min(color.domain().length, color.range().length);

    x = color.copy().rangeRound(d3.quantize(d3.interpolate(marginLeft, width - marginRight), n));

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.copy().domain(d3.quantize(d3.interpolate(0, 1), n))).toDataURL());
  }

  // Sequential
  else if (color.interpolator) {
    x = Object.assign(color.copy()
      .interpolator(d3.interpolateRound(marginLeft, width - marginRight)), {
        range() {
          return [marginLeft, width - marginRight];
        }
      });

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.interpolator()).toDataURL());

    // scaleSequentialQuantile doesn’t implement ticks or tickFormat.
    if (!x.ticks) {
      if (tickValues === undefined) {
        const n = Math.round(ticks + 1);
 d3.quantile(color.domain(), i / (n - 1)));
      }
      if (typeof tickFormat !== "function") {
        tickFormat = d3.format(tickFormat === undefined ? ",f" : tickFormat);
      }
    }
  }

  // Threshold
  else if (color.invertExtent) {
    const thresholds = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
      :
      color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
      :
      color.domain(); // scaleThreshold

 d :
      typeof tickFormat === "string" ? d3.format(tickFormat) :
      tickFormat;

    x = d3.scaleLinear()
      .domain([-1, color.range().length - 1])
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.range())
      .join("rect")
 x(i - 1))
      .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

    tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
  }

  // Ordinal
  else {
    x = d3.scaleBand()
      .domain(color.domain())
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.domain())
      .join("rect")
      .attr("x", x)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", Math.max(0, x.bandwidth() - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("fill", color);

 {};
  }

  svg.append("g")
    .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
    .call(d3.axisBottom(x)
      .ticks(ticks, typeof tickFormat === "string" ? tickFormat : undefined)
      .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
      .tickSize(tickSize)
      .tickValues(tickValues))
    .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove())
 g.append("text")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
      .attr("fill", "currentColor")
      .attr("text-anchor", "start")
      .attr("font-weight", "bold")
      .text(title));

  return svg.node();
}

function ramp(color, n = 256) {
  var canvas = document.createElement('canvas');
  canvas.width = n;
  canvas.height = 1;
  const context = canvas.getContext("2d");
  for (let i = 0; i     context.fillStyle = color(i / (n - 1));
    context.fillRect(i, 0, 1, 1);
  }
  return canvas;
}

  window.onload = async function () {
// Fonction d'initialisation qui s'exécute lorsque le DOM est chargé
    await initMap();
  };

 {
          const nom = e.target.value;
          colorscale = colorscales[nom]

          legend({
            color: colorscale,
            title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
            })

 {
             c.setStyle({fillColor: c.options['color_' + nom]});})
});
 if (isSmall)
 {
      document.querySelector("#tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  })





<article-nb="2022/10/22/19-9">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       L'époque       Ecran total         En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Chronique        Magali Cartigny        Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Un sapin magique senteur des Alpes se balance sous le rétro. Pendant trois minutes, une jeune conductrice filme son pare-brise sur TikTok, pour passer le temps… et ses nerfs. Devant : une file de voitures. Au loin : une station-essence. A gauche : deux véhicules essaient de resquiller. « Les gens, ils sont pas civilisés, je te jure ! Ça fait une heure et demie que je fais la queue et t’as des bâtards qui veulent griller… Y a pas moyen, il passera pas ! »                            Depuis que les raffineries se sont mises en grève, le mardi 27 septembre, les mêmes images ont tourné en boucle sur les chaînes d’info et les réseaux sociaux. Des files d’attente longues comme un jour sans fin, le chœur des klaxons, les pompistes promus agents de sécurité, des types qui poussent leur caisse sur le bas-côté. Les bandeaux et commentateurs de BFM-TV, TF1 ou CNews rivalisent de jeux de mots plus ou moins inventifs, avec une majorité de « coup de pompe », « plein de sens », de « situation inflammable » (mention spéciale pour « la clé de contact du conflit »).          Depuis trois semaines donc, des dizaines de journalistes bordent les routes de France, tendant le micro à des visages inquiets dont ils achèvent de plomber le moral. « Pourquoi vous avez choisi cette station [sous-entendu,  « vu qu’il y a 7 km de queue »] ?  — Bah, parce qu’il y a de l’essence. » « Il reste 20 voitures devant vous, cela fait quatre heures que vous patientez, vous êtes sur la réserve, que ferez-vous si la cuve est vide quand votre tour viendra ? — Bah, je ne pourrai pas rentrer chez moi. »          Elise Lucet en agent de la circulation          Certains, trop heureux qu’on leur donne pour une fois la parole, en profitent pour vider leur sac. Les longs trajets quotidiens pour aller bosser, la boîte qui coule, les patients ou les clients qui comptent sur eux, la peur de perdre son boulot, le parent proche à l’hôpital et le prix de l’essence qui grève sévèrement le budget. Parfois, le journaliste se retrouve à devoir dire « qui qui passe » et « qui qui passe pas ». Ainsi Elise Lucet, lors du tournage d’« Envoyé spécial », a dû faire la circulation pour éviter la baston.           « L’homme à l’état de voiture fait de vous une bête sauvage. Il faut s’interroger sur comment les gens se conduisent quand ils conduisent » – Raphaël Enthoven, philosophe          Un précipité de la France en temps de crise, avec des larmes, des cris, de la joie, de la fraternité, et du désespoir. Il y a les petits malins – certainement les mêmes qui vidaient les PQ des rayons et gardent un stock de moutarde dans la cave – qui, après avoir fait le plein, remplissent de sans-plomb des bouteilles d’eau de 50 cl, voire des sacs-poubelle. Les détendus, qui ouvrent tranquillou leur coffre avec leur dizaine de bidons devant le regard ahuri du pompiste. Les véners, qui balancent des coups de casque de scooter sur la moto qui double ou insultent leurs compagnons de galère (« jeune branleur » contre « vieux con »). Les résignés, qui patientent gentiment avec en fond Rire et chansons. Les tiktokeurs invétérés, qui publient des montages dignes de superproductions hollywoodiennes, genre film catastrophe. Les culottés, qui accusent l’appli Waze de les avoir mis dans la file qui double. Les philosophes, qui en profitent pour écouter des podcasts sur l’écologie populaire, la guerre en Ukraine ou relire Karl Marx.        Il vous reste 25.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/22/en-france-on-n-a-pas-de-petrole-mais-on-a-bfm-tv_6146913_4497916.html"},"headline":"En France, on n\u2019a pas de p\u00e9trole, mais on a BFM-TV","dateCreated":"2022-10-22T11:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-22T11:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Ecran total"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie sociale","Ecran total"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Ecran total\u00a0\u00bb, Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omnipr\u00e9sentes dans nos vies. Des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, du smartphone \u00e0 la console de jeux vid\u00e9o, les journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb plongent dans ce tourbillon inflationniste.","author":[{"@type":"Person","name":"Magali Cartigny"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/107/0/810/405/1342/671/60/0/503edca_1663939584402-ecran-total.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecran total","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecran-total/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-10">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Deux cent cinquante spécialistes demandent à la revue scientifique « PNAS » de rétracter un article s’appuyant sur des travaux pour lesquels des femelles ont été séparées de leur petit et des bébés ont eu les paupières suturées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Condition animale             Des recherches de l’université Harvard sur des macaques suscitent l’indignation de primatologues      Deux cent cinquante spécialistes demandent à la revue scientifique « PNAS » de rétracter un article s’appuyant sur des travaux pour lesquels des femelles ont été séparées de leur petit et des bébés ont eu les paupières suturées.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une femelle macaque dont le bébé lui a été retiré tient un jouet en peluche fourni par le laboratoire de neurobiologie de l’école médicale de l’université Harvard, aux Etats-Unis.  MARGARET LIVINGSTONE/HARVARD MEDICAL SCHOOL               Des macaques aux paupières suturées, gardées closes un an, pour étudier les conséquences neurobiologiques de la cécité. Des femelles séparées de leur bébé juste après la naissance, qui se voient confier, en compensation, une peluche, pour comprendre les ressorts de l’attachement chez les primates. Ces recherches, menées au sein de l’école médicale de l’université américaine Harvard, provoquent une vague d’indignation depuis la publication, mi-septembre, d’un article en présentant les résultats, dans la prestigieuse revue scientifique américaine Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS). Lundi 17 octobre, 250 scientifiques – éthologues et primatologues, pour la plupart – ont écrit à la publication pour lui demander de rétracter l’article. Une démarche rare, sur laquelle la revue ne s’est pas encore prononcée.          Les travaux contestés ont été conduits par la professeure Margaret Livingstone, du département de neurobiologie de Harvard. C’est à la demande de la revue PNAS que cette chercheuse, récemment élue à l’académie américaine des sciences, a publié les résultats de ses observations de primates séparés de leur bébé, dans le cadre d’une série d’écrits des nouveaux membres de l’institution.           L’université a justifié, dans un communiqué, ces recherches qui « fournissent une connaissance essentielle sur la vision, le développement cérébral et les troubles neurologiques »          Le docteur Livingstone y relate que des femelles se sont attachées à leur « doudou » par le toucher, avec une préférence pour les peluches douces par rapport aux jouets durs. L’article de PNAS cite aussi des travaux antérieurs menés par la même équipe sur la perte de vision, qui impliquaient une suture temporaire des paupières de macaques nouveau-nés. L’effet devait s’estomper au bout de quelques jours, mais les primates gardaient, de fait, les yeux fermés une année durant. Cette privation visuelle n’est plus en cours à l’université Harvard, mais la séparation maternelle continue, elle, d’être pratiquée.          Catherine Hobaiter, primatologue à l’université de Saint-Andrews (Ecosse), à l’initiative avec une doctorante, Gal Badihi, de la lettre envoyée à PNAS, se dit particulièrement choquée par les méthodes employées. « Depuis les années 1960, nous savons que les expériences qui s’appuient sur la séparation maternelle sont extrêmement problématiques. Nous pouvons et devons faire mieux aujourd’hui. » La publication de ces travaux a également indigné l’association de protection animale PETA, qui a demandé à Harvard l’arrêt immédiat de ces expériences.        Il vous reste 40.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/22/des-recherches-de-l-universite-harvard-sur-des-macaques-suscitent-l-indignation-de-primatologues_6146927_3244.html"},"headline":"Des recherches de l\u2019universit\u00e9 Harvard sur des macaques suscitent l\u2019indignation de primatologues","dateCreated":"2022-10-22T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-22T13:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Condition animale"],"keywords":["Plan\u00e8te","Condition animale","Sciences"],"description":"Deux cent cinquante sp\u00e9cialistes demandent \u00e0 la revue scientifique \u00ab\u00a0PNAS\u00a0\u00bb de r\u00e9tracter un article s\u2019appuyant sur des travaux pour lesquels des femelles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9es de leur petit et des b\u00e9b\u00e9s ont eu les paupi\u00e8res sutur\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/2/0/2790/1395/1342/671/60/0/6f13b7b_1666366678379-pnas-2212224119fig04.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-11">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le premier ministre et la princesse héritière Amalia sont obligés de vivre sous protection policière pour éviter d’être enlevés. Ils pourraient servir de monnaie d’échange avec Ridouan Taghi, le responsable du principal groupe mafieux néerlandais impliqué dans le trafic de drogue, dont le procès se tient sous haute surveillance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Pays-Bas             La Mocro Maffia terrorise les Pays-Bas pour faire libérer son chef      Le premier ministre et la princesse héritière Amalia sont obligés de vivre sous protection policière pour éviter d’être enlevés. Ils pourraient servir de monnaie d’échange avec Ridouan Taghi, le responsable du principal groupe mafieux néerlandais impliqué dans le trafic de drogue, dont le procès se tient sous haute surveillance.          Par Jean-Pierre Stroobants(Le Haye, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h27    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant le tribunal où se déroule le procès de Ridouan Taghi, dirigeant de la Mocro Maffia, à Amsterdam, le 13 septembre 2022.  ANP VIA AFP               Poser des questions sur la drogue à des responsables néerlandais suscite immanquablement une forme de malaise. Surtout quand elle est posée par un média français : il est vrai que c’est Jacques Chirac qui, en 1996, décrivit les Pays-Bas comme le « narco-Etat n° 1 en Europe ». « Narco-Etat ? Ça ne veut rien dire. Ne relançons pas cette polémique, chaque pays a des problèmes avec la drogue, voyez la situation à Marseille… », lâche un conseiller du Parti populaire pour la liberté et la démocratie (VVD), la formation libérale du premier ministre Mark Rutte. Chaque pays, peut-être, mais les Pays-Bas beaucoup plus que d’autres.          Pour preuve : le chef du gouvernement, qui a pour habitude de se déplacer à vélo à La Haye, ville où siègent les institutions des Pays-Bas, a dû se résoudre à accepter de nouveau une protection rapprochée. Jeudi 13 octobre, le couple royal néerlandais avait suscité un choc en annonçant que leur fille, la princesse héritière Amalia, 18 ans, ne pouvait plus quitter le palais Huis ten Bosch, dans cette ville de la côte, pour se rendre à l’université d’Amsterdam, où elle étudie. Des rumeurs d’enlèvement ou d’attentat visant la princesse, mais aussi, potentiellement, le chef du gouvernement, avaient été prises suffisamment au sérieux par les services de la police et de l’antiterrorisme pour que le moyen de transport habituel d’Amalia d’Orange-Nassau – une voiture blindée escortée par des agents du service de protection royale et diplomatique – ait été jugé insuffisant en matière de protection.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux Pays-Bas et en Belgique, la percée sanglante des mafieux                 En septembre 2021 déjà, des policiers surveillant le domicile de M. Rutte avaient repéré des guetteurs soupçonnés d’être liés à la Mocro Maffia, un groupe criminel d’origine marocaine (« Mocro » est une contraction de « Marokko »). Devenue surpuissante, cible des autorités depuis 2012, la « Mocro » est tellement célèbre qu’elle a fait l’objet d’une fiction, une série en plusieurs épisodes tournée en 2018 et vue par des milliers de Néerlandais. Son principal dirigeant, Ridouan Taghi, 45 ans, né au Maroc et arrivé aux Pays-Bas à l’âge de 2 ans, a été arrêté en décembre 2021 à Dubaï, d’où il contrôlait le trafic de drogue dans les Emirats, avant d’être extradé. Il est actuellement jugé avec 16 de ses complices présumés, dont son bras droit, Saïd Razzouki, appréhendé par le FBI en février 2020 en Colombie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Des chargements de plusieurs centaines de kilos de cocaïne, c’est devenu la routine » : le port d’Anvers, épicentre de tous les trafics                 Les autres prévenus sont pour la plupart les hommes de main d’une organisation que Taghi a dotée de connexions dans le sud de l’Europe, en Amérique latine et dans divers pays arabes. Il aurait vécu en Iran et en Belgique, où divers clans de la Mocro Maffia ont mis la main sur le gigantesque trafic de cocaïne qui irrigue toute l’Europe à partir du port d’Anvers. C’est sans doute parce qu’il a fait de la lutte contre cette activité criminelle l’une de ses priorités que le ministre de la justice, Vincent Van Quickenborne, a été récemment menacé d’un rapt et mis à l’abri en toute urgence avec sa famille dans une résidence sécurisée durant plusieurs jours.        Il vous reste 64.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/la-mocro-maffia-terrorise-les-pays-bas-pour-faire-liberer-son-chef_6146910_3210.html"},"headline":"La Mocro Maffia terrorise les Pays-Bas pour faire lib\u00e9rer son chef","dateCreated":"2022-10-22T10:27:16+02:00","datePublished":"2022-10-22T10:27:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le premier\u00a0ministre et la princesse h\u00e9riti\u00e8re Amalia sont oblig\u00e9s de vivre sous protection polici\u00e8re pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre enlev\u00e9s. Ils pourraient servir de monnaie d\u2019\u00e9change avec Ridouan Taghi, le responsable du principal groupe mafieux n\u00e9erlandais impliqu\u00e9 dans le trafic de drogue, dont le proc\u00e8s se tient sous haute surveillance.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Le Haye, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/900/0/6000/3000/1342/671/60/0/683a994_1666421060800-043-454665272.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-12">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Entre sa « capitale », la ville médiévale de Visby, classée au patrimoine de l’Unesco, ses longues plages de sable fin et ses rustiques hameaux de pêcheurs, la grande île suédoise de la Baltique regorge de plaisirs inépuisables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            GOTLAND.COM                        Le Goût du Monde       Voyager en Europe         L’île de Gotland, douce terre viking   Par Maud Gabrielson (Visby (Suède))   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEntre sa « capitale », la ville médiévale de Visby, classée au patrimoine de l’Unesco, ses longues plages de sable fin et ses rustiques hameaux de pêcheurs, la grande île suédoise de la Baltique regorge de plaisirs inépuisables.                            







<article-nb="2022/10/22/19-13">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Samedi, en Belgique, une marche blanche doit rendre hommage à la victime, Diana Santos, une Portugaise âgée de 40 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            MARIN DRIGUEZ / AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »                        Société       Faits divers         De la Meurthe-et-Moselle au Luxembourg, le corps démembré d’une femme et une enquête dans trois pays   Par Lucie Soullier (Athus (Belgique), Diekirch (Luxembourg) et Mont-Saint-Martin (Meurthe-et-Moselle), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 12h34     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteSamedi, en Belgique, une marche blanche doit rendre hommage à la victime, Diana Santos, une Portugaise âgée de 40 ans.                Bien sûr qu’il a vu. Tout le monde a vu. Adossé au mur du bar voisin, Ziad (son prénom a été changé) raconte ce lundi 19 septembre où les jeunes du quartier du Val ont découvert un corps démembré à Mont-Saint-Martin, petite ville frontalière de Meurthe-et-Moselle. Le cadavre avait été jeté là, près d’un ancien supermarché en friche, entre un emballage de kebab et quelques canettes vides. Pas vraiment à portée de regard, ni tout à fait caché.          L’endroit n’a rien d’isolé. Un petit centre commercial rassemblant fleuriste, pharmacie et café y est accolé ; la mairie à peine quelques mètres plus loin. Les « petits » traînent sur la place jusque tard dans la soirée. Les « épiciers », pas beaucoup plus vieux, y font leur business toute la journée et une partie de la nuit : 20 euros les 2 grammes de cannabis, 60 euros le gramme de cocaïne. Matin et soir, la fleuriste vient nourrir les chats et récupérer les gamelles, précisément là où le corps a été retrouvé. Le dimanche soir, quand les petits ont vu une voiture noire décharger quelque chose, ils ont d’ailleurs cru que c’était elle. Ou peut-être quelqu’un qui venait vider ses poubelles.                              Le supermarché à côté duquel le corps a été découvert en septembre, à Mont-Saint-Martin (Meurthe-et-Moselle), le 11 octobre 2022.  MARIN DRIGUEZ / AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »                                   Le corps de Diana Santos a été découvert entre ces murs, à Mont-Saint-Martin (Meurthe-et-Moselle).  MARIN DRIGUEZ / AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »               Vers 13 heures le lendemain, un adolescent de 16 ans s’est approché du bâtiment désaffecté. Il a cru quelques secondes à un mannequin en plastique déposé à côté du muret. Puis il a compris : un corps de femme, nu, sans tête, sans bras et les jambes coupées au niveau des genoux gisait là.          Rumeurs en série          Face à la scène, les policiers français ont une certitude : cette femme n’a pas été tuée ni démembrée ici. Elle serait morte dans les vingt-quatre heures précédentes. L’autopsie ne révélera aucune trace de plaie par arme blanche, ni d’orifice par balle. Pas de violence sexuelle, pas un hématome. Impossible de savoir comment elle est morte. D’autant que les analyses toxicologiques sont rendues plus que compliquées par le manque de sang. Et que, a précisé le procureur de Nancy, François Pérain, au cours d’une conférence de presse, vendredi 23 septembre, il manque « un élément essentiel, à savoir la tête ».          Rapidement, il a fallu évacuer une première rumeur. Un autre corps sans tête a été retrouvé non loin, dans la forêt domaniale de Moyeuvre-Grande, en Moselle. Un tueur en série ? Le procureur de Nancy a calmé la psychose. L’autre cadavre est masculin, et il s’agirait certainement d’un suicide. Des animaux sauvages l’auraient « fortement altéré ». Et l’inconnue démembrée ? Qui est-elle, et quel rapport avec Mont-Saint-Martin ? « Aucun », tranche la mairie, qui préférerait que la ville ne soit pas mêlée à une telle affaire. Un fait divers comme ça, c’est « cinq ans de travail perdu » sur l’image d’une ville qui se bat déjà contre les clichés laissés par la fin de la sidérurgie, dans l’ombre du Goliath économique luxembourgeois.        Il vous reste 65.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/22/de-la-meurthe-et-moselle-au-luxembourg-le-corps-demembre-d-une-femme-et-une-enquete-a-saute-frontiere_6146874_3224.html"},"headline":"De la Meurthe-et-Moselle au Luxembourg, le corps d\u00e9membr\u00e9 d\u2019une femme et une enqu\u00eate dans trois pays","dateCreated":"2022-10-22T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-10-22T05:30:13+02:00","dateModified":"2022-10-22T12:34:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Police et justice","Faits divers","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Samedi, en Belgique, une marche blanche doit rendre hommage \u00e0 la victime, Diana Santos, une Portugaise \u00e2g\u00e9e de 40\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"Athus (Belgique), Diekirch (Luxembourg) et Mont-Saint-Martin (Meurthe-et-Moselle), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/611/0/6720/3360/1342/671/60/0/502107b_1666356500392-0c6a0525.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-14">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Rishi Sunak a déjà atteint les 100 parrainages de députés conservateurs nécessaires pour candidater. Une règle qui devrait permettre de limiter le nombre de prétendants à trois. Mais pour l’instant, seule Penny Mordaunt s’est officiellement déclarée candidate.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Démission de Liz Truss : Rishi Sunak, Boris Johnson, Penny Mordaunt… qui sont les possibles candidats pour la remplacer ?      Rishi Sunak a déjà atteint les 100 parrainages de députés conservateurs nécessaires pour candidater. Une règle qui devrait permettre de limiter le nombre de prétendants à trois. Mais pour l’instant, seule Penny Mordaunt s’est officiellement déclarée candidate.       Le Monde     Publié hier à 12h26, mis à jour à 01h58    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dans un contexte politique et économique inflammable, Liz Truss, qui a démissionné de son poste de première ministre jeudi 20 octobre, n’aura tenu que quarante-quatre jours à Downing Street, un record de brièveté dans l’histoire politique britannique.            Dans l’urgence, le Parti conservateur a choisi de recourir à une primaire express pour désigner son ou sa successeur(e), faute de candidat naturel. Avec une règle : rassembler les parrainages d’au moins cent collègues de bancs à Westminster (sur 357 députés conservateurs), d’ici au lundi 24 octobre. Cela devrait permettre de limiter le nombre de candidatures officielles à trois au maximum. Vendredi soit, seul Rishi Sunak avait atteint le seuil décisif. Selon le site Guido Fawkes, qui suit de très près les soubresauts de la course, M. Sunak avait vendredi soir 103 parrainages, devant Boris Johnson (68) et Penny Mordaunt (25). Ni M. Sunak ni M. Johnson n’ont pour l’heure confirmé leur candidature.            Les prétendants seront ensuite départagés par leurs pairs et, éventuellement, par les adhérents des tories en phase finale s’ils sont trois en course. Le nom du successeur de Mme Truss sera connu d’ici au vendredi 28 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                   Qui sont les candidats pressentis pour prendre la tête du gouvernement britannique ? Tour d’horizons des noms qui circulent le plus chez les députés conservateurs et dans la presse depuis jeudi soir.            Rishi Sunak, figure rassurante de l’orthodoxie budgétaire                           Rishi Sunak sortant de sa maison, à Londres, le lendemain de l’annonce de la démission de Liz Truss, le 21 octobre 2022.  BERESFORD HODGE / AP                 Battu par Liz Truss lors de la phase finale du processus de désignation du chef du Parti conservateur, cet été, l’ancien chancelier de l’Echiquier (2020-2022) était pourtant donné favori des députés conservateurs. Rishi Sunak reste toutefois un candidat solide pour prendre la suite de son ex-rivale. Un responsable du parti a annoncé vendredi soir qu’il avait dépassé le seuil des 100 parrainages requis pour présenter sa candidature. « Fier d’être le centième député tory à soutenir #Ready4Rishi », a tweeté Tobias Ellwood, un de ses soutiens.                 Le fortuné ex-banquier, âgé de 42 ans, incarne la figure rassurante de l’orthodoxie budgétaire. Il n’a eu de cesse, pendant la campagne interne estivale du Parti conservateur, de répéter que les baisses d’impôts non financées risquaient d’aggraver l’inflation et de saper la confiance des marchés, alertant sur les « contes de fées » que représentait le programme économique de sa concurrente.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, richissime brexiter et nouvel homme fort de l’économie britannique                   Les faits lui ont donné raison. A peine quelques semaines après la mise en œuvre de son « minibudget », Mme Truss a dû y renoncer. Il présentait une baisse massive des impôts pour les plus fortunés non financée, qui a causé la panique des marchés financiers et le mécontentement de l’opinion publique.            Reste que l’ancien ministre des finances garde un handicap de taille aux yeux des tories les plus conservateurs : nombreux sont ceux parmi les fidèles de Boris Johnson qui voient en lui un traître, puisque c’est sa démission du gouvernement, en juillet, qui a précipité la chute de l’ancien locataire de Downing Street. Son souhait d’augmenter les impôts pour financer des services publics est également décrié par l’aile droite du parti.            Penny Mordaunt, candidate modérée et figure charismatique                           Penny Mordaunt, leader de la Chambre des communes, lors de la session de questions au gouvernement, répondant aux questions au nom de la première ministre, Liz Truss, lundi 17 octobre 2022.  JESSICA TAYLOR / AFP                 Elle aussi candidate contre Liz Truss pour succéder à Boris Johnson, Penny Mordaunt, ministre des relations avec le Parlement, a été la coqueluche des militants conservateurs au début de la campagne, avant de terminer en troisième position. Elle s’est déclarée candidate vendredi 21 octobre sur Twitter.                Bénéficiant d’une autorité naturelle et d’un talent oratoire salué par tous au sein de son parti, cette ancienne ministre de la défense, âgée de 49 ans, s’est illustrée lundi au Parlement, où elle a remplacé Liz Truss face à l’opposition, défendant avec aplomb le changement de cap économique et expliquant que la première ministre « ne se cache pas sous un bureau ».            Au sein des tories, cette ex-ministre du commerce international (2021-2022) fait figure de modérée. Penny Mordaunt s’est notamment positionnée, lors de la course à la succession de Boris Jonhson, comme offrant une rupture nette avec ce dernier, dont le bilan et l’image ont été entachés par les scandales. L’ancien premier ministre l’avait démise de ses fonctions de secrétaire d’Etat à la défense en 2019, après seulement trois mois.                                                Si cette image de modérée peut la faire apparaître comme la candidate idéale pour aider à apaiser les divisions au sein du parti, c’est aussi une entrave. Elle aura du mal à convaincre l’aile droite des tories, qui refuse de s’avouer défaite malgré l’échec retentissant de sa championne, quelques mois après celui de Boris Johnson. Elle reste également inconnue de la plupart des Britanniques.            Boris Johnson, une hypothèse de plus en plus probable                           Boris Jonhson, lors de son discours de démission du poste de premier ministre, le 7 juillet 2022, devant le 10 Downing Street, à Londres.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 L’hypothèse d’un retour de Boris Johnson, un peu plus de trois mois après qu’il a été poussé à la démission, devenait de plus en plus probable vendredi, après la circulation de rumeurs à Westminster dès la démission de Mme Truss.                L’ancien chef du gouvernement, qui se trouvait, d’après ses proches, en vacances aux Caraïbes lors de l’annonce, aurait sondé les députés conservateurs sur la possibilité d’un retour et était annoncé dans l’avion pour le Royaume-Uni vendredi matin.            Encore très apprécié des membres du parti, « BoJo » se présenterait comme un recours évident à la crise institutionnelle, « dans l’intérêt du pays », une crise pourtant déclenchée après son éviction du 10 Downing Street. Ses proches mettent en avant la légitimité qu’il tire de son triomphe électoral à la fin de 2019, lors des dernières élections en date.            Mais si sa candidature se confirme, il lui sera probablement difficile de réunir cent soutiens d’élus, des dizaines de députés conservateurs l’ayant évincé, excédés par le « Partygate », le scandale des fêtes à Downing Street en plein confinement sanitaire, qui lui a coûté sa place.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : mais où est donc passé Boris Johnson ?                   Ses opposants internes et externes au Parti conservateur rappellent aussi la succession de mensonges et d’affaires embarrassantes survenus au cours des trois ans de son mandat, qui ont laissé des traces profondes et abîmé l’image du pays. Certains députés conservateurs avertissent même qu’ils démissionneraient si M. Johnson revenait au pouvoir.                Au moment où il embrasse une activité rémunératrice de conférencier à travers le monde, reste à savoir si M. Johnson, 58 ans, serait prêt à reprendre les commandes du parti à deux ans d’élections législatives, les sondages promettant une victoire écrasante du Parti travailliste, dans un climat économique dégradé et inquiétant.            Ben Wallace, le très respecté ministre de la défense                           Ben Wallace, ministre de la défense britannique, arrive à une réunion des membres du gouvernement, à Downing Street, à Londres, le 11 octobre 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP                 Le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, poids lourd de la majorité conservatrice, a annoncé vendredi qu’il « penchait » plutôt pour l’ex-premier ministre Boris Johnson pour remplacer Liz Truss au 10 Downing Street. S’il a exclu pour le moment de se lancer lui-même dans la course, il a toutefois nuancé : « Mais vous savez, il reste encore plusieurs jours, nous verrons ce qui se passe. »            Figurant parmi les favoris dans la dernière campagne pour prendre la tête du Parti conservateur, le ministre de la défense en poste depuis 2019 avait choisi de ne pas se présenter, pour se consacrer à la sécurité du Royaume-Uni. Il avait ensuite soutenu Liz Truss.                Mais son nom ressurgit depuis plusieurs jours comme celui d’une possible figure d’unité pour le parti. Son expérience à la tête d’un ministère clé, en pleine guerre en Ukraine, et sa longévité au poste participent à sa respectabilité, au sein des conservateurs comme dans l’opinion publique.            Agé de 52 ans, il a toutefois écarté le scénario d’une candidature avant la démission effective de Mme Truss jeudi, alors que la situation s’aggravait pour elle depuis une semaine. Il a assuré mardi 18 octobre dans le Times vouloir rester à son ministère. Mais l’évolution de la situation politique pourrait l’amener à revoir sa position.                             Lire aussi :  Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/demission-de-liz-truss-boris-johnson-rishi-sunak-penny-mordaunt-qui-sont-les-possibles-candidats-pour-la-remplacer_6146788_3210.html"},"headline":"D\u00e9mission de Liz Truss\u00a0: Rishi Sunak, Boris Johnson, Penny Mordaunt\u2026 qui sont les possibles candidats pour la remplacer\u00a0?","dateCreated":"2022-10-21T12:26:30+02:00","datePublished":"2022-10-21T12:26:30+02:00","dateModified":"2022-10-22T01:58:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Rishi Sunak a d\u00e9j\u00e0 atteint les 100 parrainages de d\u00e9put\u00e9s conservateurs n\u00e9cessaires pour candidater. Une r\u00e8gle qui devrait permettre de limiter le nombre de pr\u00e9tendants \u00e0 trois. Mais pour l\u2019instant, seule Penny Mordaunt s\u2019est officiellement d\u00e9clar\u00e9e candidate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/200/0/7459/3729/1342/671/60/0/3a52f77_5516051-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-15">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le collectif d’opposants La Voie est libre organise, jusqu’au 24 octobre, une marche contre le tracé de la future infrastructure prévue pour relier Verfeil, près de Toulouse, à Castres, dans le Tarn.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Pollutions             Mobilisation contre le projet d’autoroute A69, jugé « anachronique » par l’autorité environnementale      Le collectif d’opposants La Voie est libre organise, jusqu’au 24 octobre, une marche contre le tracé de la future infrastructure prévue pour relier Verfeil, près de Toulouse, à Castres, dans le Tarn.          Par Audrey Sommazi((Verfeil (Haute-Garonne), Teulat et Cambounet-sur-le-Sor (Tarn), envoyée spéciale))         Publié aujourd’hui à 12h59, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une manifestation contre le projet d’autoroute A69, devant le conseil régional à Toulouse, en juin 2021.  XAVIER DE FENOYL/LA DEPECHE DU MIDI/MAXPPP               Dominique Rougeau bondit hors de son pick-up et pointe du doigt son champ de pivoines. « Voilà, c’est ici. L’autoroute passera là », lance l’agriculteur installé depuis 1959 au domaine de Bazialgues, à Verfeil (Haute-Garonne). L’autoroute A69, qui s’étirera sur 53 kilomètres pour relier Verfeil, près de Toulouse, à Castres (Tarn), coupera ses cultures en deux parties et entraînera la destruction de 7,5 hectares de plantation.          « Il existait deux tracés possibles mais celui-ci m’a été imposé. C’est le pire des scénarios envisagés », tonne M. Rougeau, qui dresse une liste de préjudices encourus : une baisse du chiffre d’affaires et la destruction des infrastructures (chambres froides et atelier de façonnage) de son activité horticole. Cette liaison autoroutière était l’Arlésienne locale, portée par Pierre Fabre, le dirigeant et fondateur du groupe pharmaceutique et cosmétique implanté à Castres, mort en 2013, et des élus locaux, avec la promesse d’un gain de temps pour rejoindre la métropole régionale, et celle d’un développement économique du bassin de Castres. Les habitants en entendent parler depuis vingt-cinq ans.          Priorité nationale          En 2009, à la suite d’un débat public, le principe de l’achèvement de la mise à deux fois deux voies le long de la route nationale et de la mise en concession autoroutière était adopté. Déclaré d’utilité publique en 2018, le projet est classé priorité nationale dans la loi d’orientation des mobilités l’année suivante. En 2022, le projet franchit une nouvelle étape : le contrat de concession entre l’Etat et la société Atosca est approuvé par un décret publié le 22 avril. Une seconde enquête publique est prévue à la mi-novembre. L’autorisation environnementale pourrait être délivrée en janvier 2023, pour une mise en service de l’autoroute attendue au deuxième semestre 2025.          Face à ces échéances, les contestataires de l’A69, regroupés au sein du collectif La Voie est libre (LVL), organisent, jusqu’au 24 octobre, une « grande marche contre l’A69 » sur le tracé de la future autoroute. « Cette action va être déterminante dans notre lutte », prévient Aline Guerin, élue d’opposition (divers gauche) à Castres et porte-parole de LVL. « Nous aurons six mois pour nous organiser. Car ce projet est emblématique du monde que nous ne voulons plus, celui du tout-voiture. »           « On détruit 400 hectares de terres agricoles alors qu’il est question de réchauffement climatique et de souveraineté alimentaire », s’insurge Thierry, opposant au projet d’autoroute        Il vous reste 56.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/22/mobilisation-contre-le-projet-d-autoroute-a-69-juge-anachronique-par-l-autorite-environnementale_6146926_3244.html"},"headline":"Mobilisation contre le projet d\u2019autoroute A69, jug\u00e9 \u00ab\u00a0anachronique\u00a0\u00bb par l\u2019autorit\u00e9 environnementale","dateCreated":"2022-10-22T12:59:43+02:00","datePublished":"2022-10-22T12:59:43+02:00","dateModified":"2022-10-22T16:13:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Le collectif d\u2019opposants La Voie est libre organise, jusqu\u2019au 24\u00a0octobre, une marche contre le trac\u00e9 de la future infrastructure pr\u00e9vue pour relier Verfeil, pr\u00e8s de Toulouse, \u00e0 Castres, dans le Tarn.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Sommazi","description":"(Verfeil (Haute-Garonne), Teulat et Cambounet-sur-le-Sor (Tarn), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/676/0/5250/2625/1342/671/60/0/b326dc2_1666279642950-maxnewsworldfive476031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-16">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Du 17 au 23 octobre, l’agence de photographes propose, en partenariat avec « Le Monde », une vente en ligne de tirages qui posent la question de l’instant présent. Des dizaines de sujets, lieux, personnes et thèmes qui se sont imposés aux photographes dans leur pratique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                          ALEX WEBB / MAGNUM PHOTOS                        Culture       Photographie         « Maintenant », une sélection de tirages mis en vente par Magnum Photos   Par Service photo   Publié le 17 octobre 2022 à 16h00, mis à jour à 13h31     Temps de Lecture 11 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelDu 17 au 23 octobre, l’agence de photographes propose, en partenariat avec « Le Monde », une vente en ligne de tirages qui posent la question de l’instant présent. Des dizaines de sujets, lieux, personnes et thèmes qui se sont imposés aux photographes dans leur pratique.              Dans le cadre d’un partenariat entre l’agence Magnum Photos et Le Monde, tous les tirages présentés ci-dessous (et bien d’autres) sont accessibles à la vente en cliquant sur ce lien          Étymologiquement, « maintenant » signifie « ce qui tient en main ». On se dit que cet adverbe semble avoir été trouvé pour la photographie ! Par une simple pression de l’index sur l’obturateur, la trace de quelque chose qui vient de se produire est préservée. Et face à ces photographies, un petit vertige vous saisit : ce que vous regardez continue à se produire sous vos yeux.          La grande force de la photographie consiste à pouvoir garder l’empreinte de cet instant qui aurait pu se dérober au regard si un photographe aux aguets ne s’était pas trouvé là, au bon moment. C’est le fameux « instant décisif » d’Henri Cartier-Bresson, devenu pour de nombreux photographes du réel, un credo et un projet de vision.               Les photographies que nous vous présentons, toutes issues des archives de la mythique agence Magnum Photos, célèbrent, à leur manière, ce culte de l’instant. Chacune d’elles semble nous chuchoter que « c’est maintenant que cela se passe ». Et quand bien même, en apparence, rien de très spectaculaire ne serait donné à voir, on devine que ce moment a quelque chose d’unique et de fragile. Sa justesse tient à un fil, au positionnement d’un passant dans l’encadrement d’une porte, à un rayon de soleil venu éclairer une scène, à l’expression d’un regard aussi furtif qu’un clignement d’œil…                              Inde, février 2016.  STEVE MCCURRY / MAGNUM PHOTOS               Femme dans le puits à degrés de Chand Baori. Abhaneri, Inde. 2016.          « Les puits à degrés existent en Inde depuis des centaines d’années et ont permis le stockage d’eau pendant les saisons sèches, tout en offrant un endroit protégé de la chaleur où les gens pouvaient se retrouver. L’aspect pratique était renforcé par la belle architecture de nombreux puits anciens autour de l’Inde. »          - Steve McCurry                                EVGENIA ARBUGAEVA/MAGNUM PHOTOS               De la série « Tiksi ». République de Yakoutie, Sibérie. 2013.          « C’était une journée exceptionnellement chaude et ensoleillée en juin, mais la mer était encore couverte de glace. Tanya avait tressé ses cheveux et portait sa robe préférée. Elle a dit que, par une belle journée comme celle-ci, je devais prendre une photo d’elle dans cette robe car, très probablement, elle s’en serait lassée le lendemain. Un chien errant nous suivait pendant notre promenade, et Tanya aimait imaginer que ce chien était le sien ; elle avait toujours rêvé d’en avoir un. »          - Evgenia Arbugaeva                                EVE ARNOLD / MAGNUM PHOTOS               Marilyn Monroe sur le tournage du film « The Misfits », 1960.          « Ce qui m’intéressait particulièrement chez Marilyn, c’est que chaque fois que je la photographiais, elle était différente – pas seulement d’une séance à l’autre, mais aussi d’une image à l’autre. Son humeur et son attitude étaient différentes. On pouvait s’y attendre, car c’était une actrice, mais ce sont les nuances d’humeur et d’attitude qu’elle dégageait qui étaient impressionnantes. »          - Eve Arnold                              Martin Luther King, Baltimore, 1964.  LEONARD FREED/MAGNUM PHOTOS               Martin Luther King à Baltimore, Maryland, en 1964.          « Il y a deux éléments importants pour moi dans la photographie : le temps et la vérité. Le temps est scellé, pour ainsi dire. Les photos ne peuvent pas être répétées. Elles sont fixées pour toujours dans un moment du temps. »          - Leonard Freed                                LUKE STEPHENSON/MAGNUM PHOTOS               Red Canary #1. 2007. Extrait de « An Incomplete Dictionary of Show Birds ».          « Tout a commencé par une idée très simple : je voulais photographier des perruches, en m’inspirant de la photographie de pigeons de concours. En entrant dans le monde des oiseaux de concours, j’ai découvert toute une gamme d’oiseaux merveilleusement colorés et intéressants, ainsi que le hobby de l’élevage d’oiseaux. Rapidement, j’ai été séduit et je suis devenu fasciné. »          - Luke Stephenson                                PETER MARLOW/MAGNUM PHOTOS               David Beckham, à Londres, en juillet 1997.          « L’année 1997 était une année charnière pour David Beckham. Il est tombé amoureux et s’apprête à porter le célèbre maillot n° 7 de Manchester United, porté auparavant par les légendes du club George Best et Eric Cantona, et plus récemment par Cristiano Ronaldo. Le portrait parle de la personne – non surveillée, tranquillement confiante, fraîche et peut-être innocente, avant que sa vie ne devienne un bien public. »          - Peter Marlow                                ROBERT CAPA/MAGNUM PHOTOS               Les troupes américaines assaillent la plage d’Omaha Beach pendant le débarquement du jour J. Normandie, France, le 6 juin 1944.          « L’eau était froide, et la plage encore à plus de cent mètres. Les balles ont fait des trous dans l’eau autour de moi, et je me suis dirigé vers l’obstacle en acier le plus proche. Un soldat est arrivé au même moment, et pendant quelques minutes nous avons partagé sa couverture. Il a enlevé l’imperméabilisation de son fusil et a commencé à tirer sans trop viser sur la plage cachée par la fumée. Le bruit de son fusil lui a donné assez de courage pour avancer et il m’a laissé l’obstacle. Il était plus grand d’un pied maintenant, et je me sentais suffisamment en sécurité pour prendre des photos des autres gars qui se cachaient comme moi. »          - Robert Capa                                ERNST HAAS/MAGNUM PHOTOS               Robert Capa en réunion à l’agence Magnum à Paris, 1947.          « Le bureau était installé dans un appartement… L’endroit ressemblait encore à un appartement aussi, avec une cuisine, une salle de bains et une chambre. Seule la grande pièce de devant avait un air vaguement officiel. Capa est finalement apparu en compagnie de son ami Len Spooner, rédacteur en chef du magazine Illustrated de Londres. Capa était beau et plein de vie, et il nous a tout de suite fait sentir que tout était sous contrôle, alors que jusque-là rien ne s’était passé. »          - Inge Morath                                TRENT PARKE/MAGNUM PHOTOS               West Lakes Shore, Australie, 2007.          « C’était la nuit avant Noël et dans toute la maison, pas une créature ne bougeait, pas même une souris… »          - Trent Parke                                PAUL FUSCO/MAGNUM PHOTOS               Train funéraire de Robert Kennedy, Etats Unis, 1968.          « Le Train funéraire de Robert Kennedy par Paul Fusco reste pour moi un ouvrage de référence, un document incomparable sur les gestes de deuil public ; une incroyable collection d’images qui saisit un moment de changement culturel comme il n’en existe pratiquement pas d’autre. »          - Lesly Martin                                JOHN HINDE/MAGNUM PHOTOS               Sur la route de Keem Strand. Ile d’Achill, comté de Mayo, Irlande, c. 1960.          « John Hinde a été une figure clé dans le développement de la photographie couleur comme carte postale. Une grande partie de son travail documente le boom des loisirs d’après-guerre en Grande-Bretagne et en Irlande en utilisant des couleurs très saturées pour dépeindre une belle scène. Hinde associait les couleurs vives au bonheur et pensait que ses photos devaient transmettre un sentiment positif et bon. Il créait des images pour l’homme de la rue, pas pour le critique de photographie. »          - Archives John Hinde                                CHRIS STEELE-PERKINS/MAGNUM PHOTOS               Villageois, au Bangladesh, en 1972.          « Cette image marque un autre exemple de comment j’ai gagné de confiance en moi : ma première mission à l’étranger. »          - Chris Steele-Perkins                                INGE MORATH/MAGNUM PHOTOS               Jupe de danseuse. Foire de Séville, Espagne. 1987.          « Je dois d’abord voir et trouver ce que je peux faire. Chaque fois que je faisais un voyage, je savais, bien sûr, en quoi consistait un reportage, et je gardais toujours cela à l’esprit. En d’autres termes, je n’ai jamais voyagé dans un pays pour ensuite revenir avec rien d’autre que des gros plans de structures murales. »          - Inge Morath                                MARTIN PARR/MAGNUM PHOTOS               Sorrente, Italie. 2014.          « C’est ma plage préférée au monde pour photographier. Elle se trouve à Sorrente et est à l’ombre jusqu’à environ 16 heures, quand enfin un peu de soleil peut se faufiler. Elle est très petite et remplie de jeunes gens. La plupart de la journée, j’ai pris des photos en bas, puis je suis monté pour le déjeuner et j’ai pu regarder directement sur la plage avec un téléobjectif. Ici, au milieu, il y avait un jeune couple en pleine étreinte. »          - Martin Parr                                RAUL CANIBANO/MAGNUM PHOTOS               Raul Cañibano. La Havane, Cuba. 2013.          « Cette photographie a été prise sur le Malecon – un boulevard face à la mer, long de huit kilomètres, qui s’étend sur tout le littoral de la capitale cubaine. C’est un endroit où les Cubains vont pour discuter, danser, chanter, lire et promener leurs chiens. Pendant de nombreuses années, il était très courant pour les habitants de La Havane d’utiliser le Malecon comme plongeoir pour sauter dans la mer. Cette activité était considérée comme dangereuse et a été interdite par le gouvernement après une épidémie de choléra en 2013. »          - Raul Cañibano                                SAGE SOHIER/MAGNUM PHOTOS               Bain enzymatique de cèdre, Spa Osmosis. Freestone, Californie, 2010          « Pendant une brève période de sa jeunesse, ma mère a été mannequin. Elle a été photographiée par Richard Avedon et Irving Penn, et a fait une fois la couverture du magazine Life. » Enfant, j’ai grandi en étant témoin de sa beauté : j’avais l’habitude de m’allonger sur son lit, avec les chiens, et de la regarder essayer des vêtements et se regarder d’un œil critique dans le miroir. En grandissant, je me suis rendu compte qu’il ne servait à rien de rivaliser avec elle, alors j’ai pris ma place, bien heureuse, de l’autre côté de l’appareil photo. »          - Sage Sohier                                TOM BUTLER/MAGNUM PHOTOS               Sans titre. Maine, Etats-Unis. 2020. De la série « Bright Corners ».          « Je réalise des œuvres d’art sur la relation entre le fait de se cacher et de se produire. Ce projet, qui a débuté pendant le confinement, consiste à réinventer mon corps dans les coins les plus privés de ma maison. »          - Tom Butler                                EUGENE SMITH / MAGNUM PHOTOS               Schweitzer à la lampe. Lambaréné, Gabon. 1954          « L’année 1954 a marqué un tournant dans la carrière de W. Eugene Smith, qui a quitté le magazine Life après avoir été pendant dix ans l’un de ses meilleurs photojournalistes. Dans son dernier essai photographique, Smith a documenté le travail du prix Nobel de la paix, le Dr Albert Schweitzer, dans son camp de lépreux à Lambaréné, au Gabon. Smith l’a intégré pendant trois mois, mais a été frustré par le manque d’accès accordé par Schweitzer. »          - Kevin Eugene Smith                                NANNA HEITMANN/MAGNUM PHOTOS               Sur le tournage du film « Serdcy Parmi », dans les monts Oural, en Russie, 2019.          « La neige : des années de colère qui suivent des heures qui flottent paresseusement – le blizzard fait dériver son poids de plus en plus profond pendant trois jours ou soixante ans, hein ? Puis le soleil ! Un fouillis de flocons jaunes et bleus – Des arbres à l’allure velue se détachent en longues allées sur une solitude sauvage. L’homme se retourne et là – sa trace solitaire s’étend sur le monde. »          - Blizzard, poème de William Carlos Williams, choisi par Nanna Heitmann                                DANNY LYON/MAGNUM PHOTOS               John Lewis, figure du mouvement américain des droits civiques, Mississippi (Etats-Unis), 1964.          « Il est né John Robert Lewis dans une maison en bois qui n’avait pas d’électricité à Troy, en Alabama. Son arrière-grand-père, libéré de l’esclavage, a été parmi les premiers à voter sous la Reconstruction. L’un de ses frères est né sourd. Sa mère l’appelle Robert. Enfant, il jouait et courait dans les champs que son père avait achetés, 160 acres, avec vingt cousins. Il aime la vie de son enfance. Quelque chose le rendait différent. »          - Danny Lyon                                EMIN OZMEN/MAGNUM PHOTOS               Un troupeau de moutons à Mardin (Turquie), 2021.          « Traverser des montagnes et des plateaux, 40 jours de route, 500 km à pied, a été pour moi un voyage inoubliable. Sur cette photo, une nuit de notre voyage, je suis face aux 9 000 moutons de la famille nomade. »          - Emin Ozmen                                TAMAS DEZSO/MAGNUM PHOTOS               Ours assis. Près de Zarnești, Roumanie. 2013.          « Les ours étaient détenus dans des conditions cruelles dans de nombreux endroits de Roumanie, avant et même après la révolution. Les ours détenus dans les cirques ou comme animaux de compagnie dans des cages confinées, utilisés pour la danse de l’ours ou attachés devant les restaurants, étaient pour la plupart gravement sous-alimentés. Pour sauver ces animaux, un refuge spécial, le Libearty Bear Sanctuary, a été fondé dans les montagnes près de Zarnesti en 2005. De nos jours, plus de cent ours vivent dans les 69 hectares de forêt de chênes. »          - Tamas Dezsö                                CRISTINA DE MIDDEL/MAGNUM PHOTOS               Extrait de la série « Midnight at the Crossroads », Rio de Janeiro (Brésil), 2016.          « On me demande souvent d’où viennent les idées. Je pense qu’elles viennent du même endroit que les monstres. Cet endroit où votre esprit oublie les lois de la physique et où la logique doit se plier aux besoins du moment pour donner un sens à tout cela. Les idées sont plus fortes en mode survie car le désespoir précède toujours l’inspiration. Aucune idée ne se manifesterait s’il n’y avait pas de conflit et de tension pour remettre en question le statu quo stagnant. »          - Cristina de Middel                                JULIE COCKBURN/MAGNUM PHOTOS               Midi, 2016          « Julie Cockburn est connue pour ses interventions sur des photographes utilisant des techniques artisanales traditionnelles telles que la broderie à la main, la céramique et le collage. Elle considère la photographie comme un objet, par opposition à une simple image, et embrasse les teintes à la main, les bosses, les plis du papier et les rousseurs que l’on trouve sur les vieilles photographies analogiques qu’elle se procure sur les marchés en ligne. »          - Magnum Photos                                KHALIK ALLAH/MAGNUM PHOTOS               Harlem, New York, juillet 2022.                                MICHA BAR AM/MAGNUM PHOTOS               Orna et Jacob le chat avant la naissance de Barak. A la maison, Ramat Hen, Israël. 1967.          « Tout était si calme et paisible, et Jacob le chat attendait avec nous… Il était minuit ; nous comptions les intervalles entre les contractions. 1967 a été une année dramatique dans ma vie : mon premier enfant est né, une guerre historique a éclaté, et j’ai fait équipe avec Cornell Capa pour couvrir la guerre. J’ai ensuite été invité à rejoindre l’agence Magnum. »          - Micha Bar-Am                                CHRIS DORLEY BROWN/MAGNUM PHOTOS               MG Metro, Norton Folgate, EC2. Londres, Angleterre. 1987.          « J’imagine qu’une grande institution m’a chargé de travailler sur un projet permanent et bien rémunéré pour produire une série continue de photographies qui documentent les développements et transformations significatifs de Londres depuis la fin du XXe siècle jusqu’au moment où je ne pourrai plus tenir un appareil photo. »          - Chris Dorley-Brown                                DANIEL NAUDÉ/MAGNUM PHOTOS               Africanis 12. Richmond, Cap Nord, Afrique du Sud. Avril 2009.          « Mes rencontres avec les animaux, et les photographies qui en résultent, reflètent l’émerveillement et la fascination mutuels que l’homme et l’animal semblent éprouver en se confrontant l’un à l’autre. La pose de chaque animal, ou “performance”, a dépassé toutes les idées préconçues que j’avais pu avoir, et en réalité ces rencontres étaient bien plus fascinantes que ce que l’on peut en dire. »          - Daniel Naudé                                ELLIOTT LANDY/MAGNUM PHOTOS               Janis Joplin sur scène au Newport Folk Festival, à Newport (Etats-Unis), 1968.          « Janis Joplin est l’un des rares artistes que j’ai pu connaître personnellement alors que je vivais et photographiais à New York en 1968. Je l’ai trouvée aimante, attentionnée et solitaire. Elle semblait éprouver de la douleur même lorsqu’elle prenait du plaisir. Le fait qu’elle ne puisse pas se défoncer dans la vie réelle comme elle le faisait dans ses spectacles l’attristait et la déprimait. »          - Elliott Landy                                JACOB AUE SOBOL/MAGNUM PHOTOS               Un chasseur et ses chiens de traîneau à Tiniteqilaaq (Groenland), 2000.          « L’image de James sur son traîneau à chiens date de 2000, lorsque je vivais dans l’est du Groenland. J’essayais de devenir un chasseur et un pêcheur tout en prenant des photos de la vie que je partageais avec les gens qui vivaient là. James était mon ami lorsque je vivais à Tiniteqilaaq. Il m’a appris à repérer les phoques et à utiliser les outils d’un chasseur. Il m’a appris quand il fallait parler et quand il fallait se taire. Comment être présent. James était toujours plein de rires et d’attentions – une personne chaleureuse. »          - Jacob Aue Sobol                                JONAS BENDIKSEN/MAGNUM PHOTOS               Vélès, Macédoine du Nord, 2019.          « Je me suis promené en voiture dans les rues fatiguées de Vélès. Des quartiers délabrés, des magasins vides et des usines abandonnées dominaient la ligne d’horizon. Comment cet endroit pouvait-il être aussi sans vie, pensais-je, rien ne pouvait être sauvé de cet endroit ; cette ville de malbouffe, cette ville de fausses nouvelles. »          - Jonas Bendiksen                                LARRY TOWELL/MAGNUM PHOTOS               Des enfants pointent des pistolets jouets en l’air à Gaza, en 1993.          « Alors que les accords d’Oslo étaient en cours de signature en 1993, je me suis rendu dans la bande de Gaza en pensant que j’allais documenter la naissance d’un nouveau pays. L’occupation, cependant, n’a fait que s’intensifier. Dans la rue, à Gaza, les choses évoluaient lentement. Le ramadan étant en cours, tout le monde jeûnait. À un moment donné, un groupe de garçons jouant aux soldats palestiniens/israéliens, comme mon frère et moi jouions aux cow-boys et aux Indiens, ont sorti des pistolets en plastique. L’image a remporté le prix World Press Photo de l’année 1994 et a contribué à prêter une plus grande attention à cette histoire. »          - Larry Towell                 Service photo                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/17/maintenant-une-selection-de-tirages-mis-en-vente-par-magnum-photos_6146167_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Maintenant\u00a0\u00bb, une s\u00e9lection de tirages mis en vente par Magnum Photos","dateCreated":"2022-10-17T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-17T16:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-22T13:31:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Photographie"],"keywords":["Photographie","Culture"],"description":"Du 17 au 23\u00a0octobre, l\u2019agence de photographes propose, en partenariat avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une vente en ligne de tirages qui posent la question de l\u2019instant pr\u00e9sent. Des dizaines de sujets, lieux, personnes et th\u00e8mes qui se sont impos\u00e9s aux photographes dans leur pratique.","author":[{"@type":"Person","name":"Service photo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/767/0/9238/4619/1342/671/60/0/f25d5fb_1663771227382-sq-print-wea-1022.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photographie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-17">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Egalement interrogée sur les éventuels risques de pénurie de paracétamol, pourtant démentie par les industriels du secteur, la ministre chargée de l’organisation territoriale et des professions de santé a reconnu, samedi, « des tensions mais pas de manque de molécule de paracétamol ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Santé       Crise de l'hôpital             Le gouvernement reconnaît un « problème » dans les services pédiatriques et compte sur « la solidarité avec la médecine de ville »      Egalement interrogée sur les éventuels risques de pénurie de paracétamol, pourtant démentie par les industriels du secteur, la ministre chargée de l’organisation territoriale et des professions de santé a reconnu, samedi, « des tensions mais pas de manque de molécule de paracétamol ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le gouvernement est « conscient du problème » dénoncé dans la lettre ouverte signée par des milliers de soignants qui dénoncent la saturation des urgences pédiatriques dans les hôpitaux et compte « sur la solidarité avec la médecine de ville », a déclaré la ministre chargée de l’organisation territoriale et des professions de santé, Agnès Firmin Le Bodo, samedi 22 octobre.            Plus de quatre mille soignants ont signé une lettre ouverte au président de la République, Emmanuel Macron, publiée par Le Parisien, pour dénoncer la saturation des services pédiatriques hospitaliers. Ces derniers, notamment en Ile-de-France, connaissent une saturation liée à l’épidémie de bronchiolite qui sévit actuellement.            Les soignants fustigent des difficultés structurelles, dont les conditions de travail et une prise en charge inadaptées, résultats d’une « inaction politique irresponsable ». Ils dénoncent en outre des « transferts éloignés » d’enfants, parfois dans des villes distantes de « plusieurs centaines de kilomètres » de chez eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions dans les réanimations pédiatriques d’Ile-de-France en raison du manque de personnel                   « Il faut trouver ces personnels et on ne les a pas »            « Il y a un problème et nous le savons », a déclaré la ministre déléguée auprès du ministre de la santé, interrogée sur Franceinfo. « Nous comptons sur la solidarité entre les hôpitaux, sur la solidarité avec la médecine de ville et travaillons à l’ouverture plus prolongée le soir des maisons médicales de garde », a-t-elle affirmé, précisant apporter le « soutien » du gouvernement aux soignants.                 « Le Ségur de la santé a permis de revaloriser les professions de santé, c’était un rattrapage, nous savons qu’il faut encore travailler sur l’hôpital, a-t-elle concédé. L’hôpital ne va pas bien depuis de très nombreuses années. »            Mme Firmin Le Bodo a par ailleurs souligné :            « Ouvrir des lits, oui, mais avec des personnels de santé. Il faut trouver ces personnels et on ne les a pas (…). Des milliers de lits ont fermé car nous sommes dans un modèle de transformation de la prise en charge avec le développement de l’ambulatoire (…). Mais nous avons su montrer la capacité à rouvrir des lits quand c’était nécessaire. »            Egalement interrogée sur les éventuels risques de pénurie de paracétamol, pourtant démentie par les industriels du secteur, la ministre a reconnu « des tensions, mais pas de manque de molécule de paracétamol ». Elle a invité les pharmaciens à « limiter la vente à deux boîtes par personne » et les consommateurs à ne pas stocker de médicaments chez eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne pouvons plus exercer notre travail et soigner vos enfants correctement »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/10/22/le-gouvernement-reconnait-un-probleme-dans-les-services-pediatriques-et-compte-sur-la-solidarite-avec-la-medecine-de-ville_6146930_1651302.html"},"headline":"Le gouvernement reconna\u00eet un \u00ab\u00a0probl\u00e8me\u00a0\u00bb dans les services p\u00e9diatriques et compte sur \u00ab\u00a0la solidarit\u00e9\u00a0avec la m\u00e9decine de ville\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-22T13:44:42+02:00","datePublished":"2022-10-22T13:44:42+02:00","dateModified":"2022-10-22T16:29:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Crise de l'h\u00f4pital","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Egalement interrog\u00e9e sur les \u00e9ventuels risques de p\u00e9nurie de parac\u00e9tamol, pourtant d\u00e9mentie par les industriels du secteur, la ministre charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9 a reconnu, samedi, \u00ab\u00a0des tensions mais pas de manque de mol\u00e9cule de parac\u00e9tamol\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/560/0/6689/3344/1342/671/60/0/62c09fe_1666435560623-000-9bl4ef.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-18">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le retour à un dispositif liant les salaires à la hausse des prix est une revendication de plusieurs syndicats et responsables politiques, mais il suscite des craintes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                               Les Décodeurs        Pour comprendre             L’indexation des salaires sur l’inflation en cinq questions      Le retour à un dispositif liant les salaires à la hausse des prix est une revendication de plusieurs syndicats et responsables politiques, mais il suscite des craintes.          Par Mathilde Damgé et Dorian Jullien         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation pour une augmentation des salaires et contre la vie chère, à Lyon, le 18 octobre 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Elle ne se voit pas sur la fiche de paie, mais se fait sentir à la fin du mois : la hausse des prix– près de 10 % en un an pour l’alimentation, 18 % pour l’énergie – grignote le revenu disponible des ménages. Et fait ressurgir dans le débat public la proposition d’indexer les salaires sur l’inflation, c’est-à-dire faire évoluer la rémunération en fonction de l’indice des prix à la consommation.            « Il est temps de revenir à l’échelle mobile des salaires (…), un mécanisme de hausse automatique des grilles de salaires et des pensions de retraite sur l’inflation. Avec répercussion immédiate dans l’ensemble des branches », revendique ainsi la CGT, qui tente de mobiliser les salariés sur la question du pouvoir d’achat.                 Quelle serait l’utilité de ce dispositif dans la situation actuelle ? Quels seraient les risques ? Pourquoi le smic est-il un cas à part ? Le tour de l’indexation des salaires en cinq questions.            Où en est la hausse des prix actuellement ? Et avec quelles conséquences sur les salaires ?            La hausse des prix à la consommation, contenue à moins de 3 % en moyenne par an depuis le passage à l’euro au début du siècle, a décollé à l’été 2021. Alimentée par la reprise économique post-Covid-19 et les tensions sur l’énergie liées à la guerre menée par la Russie en Ukraine, l’inflation a dépassé 6 % sur un an en juillet. Elle a notamment battu des records dans les domaines de l’énergie et des transports (l’aérien a flambé de 40 % en août), mais aussi de l’alimentaire (plus de 30 % pour les viandes surgelées).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation alimentaire en France s’approche des 10 % dans les supermarchés                   Les salaires n’évoluent pas aussi vite. Entre juin 2021 et juin 2022, l’indice du salaire mensuel de base a augmenté de 3,1 %, détaille la direction de l’animation, de la recherche, des études et des statistiques du ministère du travail. Mais avec une inflation de 6 % sur la même période, le salaire réel diminue de 2,9 %.             
 

 


#d_graph_16661696705{
	height:450px;
}
 




La hausse des salaires largement distancée par celle des prix
Glissement annuel des salaires et des prix à la consommation (par trimestre)

Source : Dares




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16661696705"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2016 T1",
      "2016 T2",
      "2016 T3",
      "2016 T4",
      "2017 T1",
      "2017 T2",
      "2017 T3",
      "2017 T4",
      "2018 T1",
      "2018 T2",
      "2018 T3",
      "2018 T4",
      "2019 T1",
      "2019 T2",
      "2019 T3",
      "2019 T4",
      "2020 T1",
      "2020 T2",
      "2020 T3",
      "2020 T4",
      "2021 T1",
      "2021 T2",
      "2021 T3",
      "2021 T4",
      "2022 T1",
      "2022 T2"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Salaire mensuel de base (SMB)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1.2,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1.3,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1.3,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          2.3,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          3.1,
          "",
          "pt25",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Prix (pour l'ensemble des m\u00e9nages et hors tabac)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          -0.1,
          "",
          "pt26",
          true,
          false
        ],
        [
          0.2,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          0.4,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          0.6,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1.1,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          0.7,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          0.9,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1.1,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1.3,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1.9,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          0.8,
          "",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          0.4,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.1,
          "",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.2,
          "",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.3,
          "",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          2.1,
          "",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          4.6,
          "",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "",
          "pt51",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


