<FILE-date="2022/10/22/19">

<article-nb="2022/10/22/19-1">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Des infrastructures énergétiques ont de nouveau été la cible, samedi, de bombardements russes dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo. L’approvisionnement en électricité est désormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à la mi-journée         Ce qu’il faut savoir samedi 22 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Romain Geoffroy et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des pompiers s’efforcent d’éteindre un incendie dans une installation d’infrastructure énergétique endommagée par un tir de missile russe, à Jytomyr, le 18 octobre 2022.   SERVICE UKRAINIEN/ via REUTERS          Des infrastructures énergétiques ont une fois de plus été la cible, samedi, de bombardements russes dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo. L’approvisionnement en électricité est désormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.Les autorités prorusses de la région administrative de Kherson (sud de l’Ukraine), que la Russie a annexée, ont appelé samedi tous les civils à quitter « immédiatement » la ville éponyme. L’administration d’occupation prorusse de l’oblast a évoqué sur Telegram une « situation tendue sur le front » et « un danger accru de bombardements massifs »Dans son dernier bulletin quotidien d’information sur la guerre en Ukraine, le ministère de la défense britannique explique que les forces russes « continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achevé la construction d’un pont de barge le long du pont Antonivsky endommagé à Kherson ».Deux personnes ont été tuées, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre la région administrative russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, a annoncé sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont visé des « infrastructures civiles » à Chebekino et « près de quinze mille personnes sont sans électricité », a-t-il précisé.L’intimidation russe quant à « l’utilisation de l’arme nucléaire est une menace grave pour la paix et la sécurité de la communauté internationale et est absolument inacceptable », a déclaré le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.L’Ukraine a réclamé, vendredi, une mission d’observation internationale au barrage de Kakhovka, en amont de Kherson sur le Dniepr. La veille, M. Zelensky avait accusé les forces russes d’avoir « miné le barrage et les unités de la centrale hydroélectrique de Kakhovka », l’une des plus grandes infrastructures du genre en Ukraine. Moscou a démenti.La France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont demandé, vendredi, dans un courrier adressé à l’Organisation des Nations unies, une enquête « impartiale » sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux à la Russie dans sa guerre contre l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptage. Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne         Entretien. En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »         Reportage. L’Ukraine lance une application Android pour traquer et détruire les drones kamikazes         Enquête. Moscou tente de réactiver des réseaux d’espionnage en Europe         Récit. Moscou place ses conquêtes ukrainiennes sous le régime de la loi martiale et des évacuations         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                Le point sur la situation à la mi-journée         Ce qu’il faut savoir samedi 22 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-22T14:52:06+00:00","coverageEndTime":"2022-10-23T02:52:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelles frappes russes sur les infrastructures \u00e9lectriques\u00a0; 1,5\u00a0mill...","description":"Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Romain Geoffroy et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : nouvelles frappes russes sur les infrastructures électriques ; 1,5 million d’Ukrainiens privés d’électricité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/99/708/472/1342/894/3/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Romain Geoffroy et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-10-22T14:52:06+00:00"
,"endDate":"2022-10-23T02:52:06+00:00"
  L\u2019Espagne va envoyer \u00ab\u00a0ces prochains mois\u00a0\u00bb une quinzaine d\u2019avions de chasse en Bulgarie et en Roumanie afin de renforcer sa pr\u00e9sence militaire sur le flanc est de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et participer ainsi \u00e0 la strat\u00e9gie de dissuasion des alli\u00e9s face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine. Madrid va ainsi envoyer, entre la mi-novembre et le d\u00e9but de d\u00e9cembre, en Bulgarie six\u00a0avions de combat Eurofighter avec 130\u00a0militaires, qui r\u00e9aliseront \u00ab\u00a0des missions d\u2019entra\u00eenement de la police a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 samedi un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense espagnol. Et, de d\u00e9cembre \u00e0 la fin de mars\u00a02023, un autre \u00ab\u00a0d\u00e9ploiement\u00a0\u00bb est pr\u00e9vu en Roumanie avec huit\u00a0avions de chasse F18M, l\u00e0 encore avec 130\u00a0hommes de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air.          Par ailleurs, un \u00ab\u00a0radar de surveillance a\u00e9rienne de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb est d\u00e9ploy\u00e9 depuis le 17\u00a0octobre en Roumanie, \u00e0 la base de Schitu, et jusqu\u2019\u00e0 la fin de mars\u00a02023 (voire jusqu\u2019\u00e0 la fin de juin\u00a02023), pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Actif vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept, ce radar permet \u00ab\u00a0de contr\u00f4ler l\u2019espace a\u00e9rien sur le flanc est de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux 38 militaires envoy\u00e9s pour le faire fonctionner. De cette mani\u00e8re, l\u2019Espagne participe \u00e0 l\u2019effort \u00ab\u00a0de r\u00e9action et de dissuasion des Alli\u00e9s\u00a0\u00bb, explique le communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agit de \u00ab\u00a0fournir un bouclier a\u00e9rien gr\u00e2ce \u00e0 une augmentation des missions r\u00e9guli\u00e8res des arm\u00e9es de l\u2019air\u00a0\u00bb. Depuis f\u00e9vrier\u00a02022 et le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, l\u2019Espagne a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 12\u00a0avions de combat en Bulgarie, Lituanie et Estonie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madrid renforce le bouclier a\u00e9rien sur le flanc est de l\u2019OTAN avec 14\u00a0avions de chasse","dateModified":"2022-10-22T16:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T14:04:45+00:00","articleBody":"     Le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr, \u00e9tait une cible prioritaire des Russes, car il permet notamment d\u2019alimenter en eau la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou. Avec le d\u00e9clenchement de la contre-offensive ukrainienne \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, il se retrouve au centre de l\u2019attention des bellig\u00e9rants, qui s\u2019accusent mutuellement de vouloir le d\u00e9truire.          Kakhovka se trouve \u00e0 environ 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est, \u00e0 vol d\u2019oiseau, de Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains des Russes en mars. Le front est situ\u00e9, lui, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, l\u2019explosion du barrage de Kakhovka pourrait faire plusieurs milliers de...","dateModified":"2022-10-22T14:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:27:50+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir men\u00e9 une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0avec 36 tirs de roquette\u00a0\u00bb contre son pays dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. \u00ab\u00a0L\u2019agresseur continue de terroriser notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9agi samedi sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien accuse Moscou d\u2019une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0\u00bb avec 36\u00a0tirs de roquette","dateModified":"2022-10-22T14:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:27:06+00:00","articleBody":"                     R\u00e9paration d\u2019une ligne \u00e9lectrique endommag\u00e9e par des bombardements au-dessus d\u2019un ancien champ de bataille, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 21 octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS                 Une femme participe \u00e0 une session d\u2019entra\u00eenement au combat pour les civils, dans la r\u00e9gion de Rostov, en Russie, le 21 octobre 2022. SERGEY PIVOVAROV \/ REUTERS                 Devant des habitations endommag\u00e9es par un tir de missile russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 21\u00a0octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/16a0e0f_1666444793479-2022-10-22t041828z-1998207545-rc2n5x9u5j59-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelles frappes russes sur les infrastructures \u00e9lectriques\u00a0; 1,5\u00a0mill...","dateModified":"2022-10-22T14:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:23:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine a, lui aussi, f\u00e9licit\u00e9 la nouvelle premi\u00e8re ministre italienne d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni. \u00ab\u00a0Je souhaite au nouveau gouvernement de relever avec succ\u00e8s tous les d\u00e9fis d\u2019aujourd\u2019hui. J\u2019attends avec impatience la poursuite d\u2019une coop\u00e9ration fructueuse pour assurer la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 en Ukraine, en Italie et dans le monde\u00a0!\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky samedi sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attend \u00ab\u00a0avec impatience la poursuite d\u2019une coop\u00e9ration fructueuse\u00a0\u00bb avec l\u2019It...","dateModified":"2022-10-22T14:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:02:29+00:00","articleBody":"     Quelque 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s d\u2019importants bombardements russes samedi sur des cibles \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, y compris dans l\u2019Ouest. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter que les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre des infrastructures civiles critiques repr\u00e9sentaient une \u00ab\u00a0partie du g\u00e9nocide de la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-22T14:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T12:48:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a f\u00e9licit\u00e9 samedi la nouvelle premi\u00e8re ministre italienne d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni, qui a pr\u00eat\u00e9 serment. \u00ab\u00a0En tant que leaders du G7, j\u2019ai h\u00e2te de poursuivre notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, de faire rendre des comptes \u00e0 la Russie pour son agression, de faire respecter les droits humains\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden, dans un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche, rappelant que l\u2019Italie \u00e9tait \u00ab\u00a0un alli\u00e9 vital de l\u2019[Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden dit avoir \u00ab\u00a0h\u00e2te\u00a0\u00bb de travailler avec la premi\u00e8re ministre italienne Giorgia Meloni pour a...","dateModified":"2022-10-22T12:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T12:31:20+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion administrative de Kherson (sud de l\u2019Ukraine), que la Russie a annex\u00e9e, ont appel\u00e9 samedi tous les civils \u00e0 quitter \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la ville \u00e9ponyme. L\u2019administration d\u2019occupation prorusse de l\u2019oblast a \u00e9voqu\u00e9 sur Telegram une \u00ab\u00a0situation tendue sur le front\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un danger accru de bombardements massifs\u00a0\u00bb.          Les \u00e9vacuations vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde Kherson, sont en cours depuis mercredi. Mais l\u2019appel de samedi rev\u00eat un caract\u00e8re d\u2019urgence accrue. Environ 25\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un responsable de Kherson, Kirill Stremooussov, \u00e0 l\u2019agence de presse russe Interfax.          Si l\u2019Ukraine enregistre des avanc\u00e9es sur le terrain, elle subit toujours de lourdes repr\u00e9sailles par les airs, avec des tirs de roquette russes sur l\u2019ensemble de son territoire, que son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, d\u00e9nonce comme une campagne de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s prorusses appellent tous les civils \u00e0 quitter Kherson \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-22T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T11:55:55+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures civiles dans\u00a0\u00bb la ville de Chebekino et \u00ab\u00a0pr\u00e8s de quinze mille personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod\u00a0ont tu\u00e9 deux personnes, selon le gouver...","dateModified":"2022-10-22T12:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T11:30:03+00:00","articleBody":"      Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.          L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire progresser la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise.          Dans son dernier\u00a0bulletin\u00a0quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, vendredi soir, dans son allocution quotidienne des \u00ab\u00a0bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e dans la r\u00e9gion strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays. Il affirme que plus de trente blind\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s. Sur le terrain, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0quatre-vingt-huit\u00a0localit\u00e9s reprises\u00a0\u00bb aux forces russes dans cette r\u00e9gion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-22T11:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T11:16:13+00:00","articleBody":"     L\u2019administration prorusse de la ville de Kherson, la capitale de la r\u00e9gion administratice du m\u00eame nom annex\u00e9e par la Russie, dans le Sud ukrainien, continue \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des habitants.                Des civils \u00e9vacu\u00e9s de la ville de Kherson, sous contr\u00f4le russe, le 22\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans un village lib\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de Kherson, l\u2019enqu\u00eate d\u2019Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/dcab5c9_1666436468797-756420.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de la ville de Kherson \u00e9vacu\u00e9e","dateModified":"2022-10-22T14:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T09:40:04+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a mis en garde contre un \u00ab\u00a0nouveau tsunami migratoire\u00a0\u00bb si la Russie poursuit ses attaques sur les infrastructures civiles ukrainiennes, dans un entretien \u00e0 para\u00eetre dimanche. M.\u00a0Chmyhal, qui doit participer lundi au forum \u00e9conomique germano-ukrainien \u00e0 Berlin, a accus\u00e9 Moscou de vouloir \u00ab\u00a0plonger l\u2019Ukraine dans une catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb, selon des extraits de son interview au journal dominical allemand Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, communiqu\u00e9s \u00e0 l\u2019avance.          La Russie veut \u00ab\u00a0offrir \u00e0 l\u2019Ukraine un hiver froid, au cours duquel les gens pourraient litt\u00e9ralement mourir gel\u00e9s. Cela pourrait conduire \u00e0 une catastrophe humanitaire planifi\u00e9e, comme l\u2019Europe n\u2019en a pas vu depuis [la seconde guerre mondiale]\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          Dans son interview, M.\u00a0Chmyhal a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 Berlin de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouvelles munitions dans les prochains jours afin de repousser les frappes a\u00e9riennes russes. Pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, le premier ministre veut utiliser les avoirs russes gel\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Les dommages caus\u00e9s par l\u2019attaque de la Russie s\u2019\u00e9l\u00e8vent actuellement \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 750\u00a0milliards de dollars [760\u00a0milliards d\u2019euros]\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Parall\u00e8lement, il y a des avoirs russes gel\u00e9s d\u2019une valeur de 300 \u00e0 500\u00a0milliards de dollars, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devrions d\u00e9velopper un m\u00e9canisme de confiscation des avoirs russes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien accuse Moscou de vouloir \u00ab\u00a0plonger l\u2019Ukraine dans une catastrophe humani...","dateModified":"2022-10-22T09:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T09:02:36+00:00","articleBody":"     Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. Le gestionnaire du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a ajout\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tendue des dommages [\u00e9tait] comparable ou pourrait d\u00e9passer les cons\u00e9quences de l\u2019attaque des 10-12 octobre\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0maintenant forc\u00e9 d\u2019appliquer des restrictions sur l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Jytomyr, Soumy, Kharkiv, Poltava, Dnipro, Zaporijia et Kirovohrad\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 volontairement r\u00e9duit leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 5\u00a0% jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0% en moyenne certains jours et dans certaines r\u00e9gions, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur d\u2019Ukrenergo, Volodymyr Koudrytsky, dans une d\u00e9claration \u00e9crite. \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants envers les personnes qui ont r\u00e9duit la consommation chez elles comme envers les entreprises qui font de m\u00eame\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les autorit\u00e9s locales ont \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que des frappes avaient touch\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans les r\u00e9gions d\u2019Odessa, de Kirovohrad et de Loutsk.          D\u2019autres r\u00e9gions ukrainiennes ont fait \u00e9tat de probl\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agit \u00ab\u00a0de nouveaux tirs de roquettes de la part des terroristes qui se battent contre les infrastructures civiles et la population\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le directeur de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, sur Telegram.          Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0des coupures temporaires de stabilisation [avaient] \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es de force, selon le calendrier \u00e9tabli\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Kiev. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Les Russes frappent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. (\u2026) Nous devons \u00e9conomiser l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. C\u2019est notre responsabilit\u00e9 et notre contribution \u00e0 la victoire sur l\u2019ennemi.           L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019eau \u00e9taient par ailleurs coup\u00e9es dans certaines zones de l\u2019oblast de Volhynie, selon son gouverneur. La ville de Khmelnytsky \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et les autorit\u00e9s municipales ont appel\u00e9 les habitants \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des coupures d\u2019eau.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Rivne, Vitali Koval, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que des attaques avaient vis\u00e9 dans la matin\u00e9e l\u2019\u00ab\u00a0infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion, endommageant des sous-stations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa (Sud-Ouest), \u00e0 la suite de \u00ab\u00a0deux frappes de missiles sur l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Maksym Martchenko.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Kirovohrad (Centre) a, pour sa part, demand\u00e9 aux entreprises locales et aux habitants de r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en raison de frappes sur d\u2019\u00ab\u00a0importantes\u00a0\u00bb infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements provoquent des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-10-22T11:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T08:49:50+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0plusieurs missiles qui volaient [au-dessus de la ville] ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb. M.\u00a0Klitschko a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           L\u2019alerte a\u00e9rienne continue. Restez \u00e0 l\u2019abri, veillez \u00e0 votre s\u00e9curit\u00e9. Economisez de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et comprenez les restrictions qui s\u2019appliquent \u00e0 son approvisionnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plusieurs missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb au-dessus de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville","dateModified":"2022-10-22T08:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T08:30:48+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb. La d\u00e9fense britannique pr\u00e9cise\u00a0:           Bien que l\u2019utilisation de ponts de barges lourdes ait certainement \u00e9t\u00e9 incluse dans la planification des op\u00e9rations en Europe \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, il est probable que c\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019arm\u00e9e russe a besoin d\u2019utiliser des ponts de ce type depuis des d\u00e9cennies. L\u2019utilisation de barges civiles offre probablement \u00e0 la Russie des avantages mat\u00e9riels et logistiques suppl\u00e9mentaires, puisqu\u2019elle a perdu d\u2019importantes quantit\u00e9s d\u2019\u00e9quipements militaires et d\u2019ing\u00e9nieurs lors de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes renforcent les points de passage sur le Dniepr, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense brita...","dateModified":"2022-10-22T08:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T06:20:07+00:00","articleBody":"     L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          En mai\u00a02023, M.\u00a0Kishida devrait accueillir les dirigeants des pays du G7 \u00e0 Hiroshima, ville frapp\u00e9e par une bombe nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine le 6\u00a0ao\u00fbt\u00a01945 ayant tu\u00e9 cent quarante mille personnes. La ville japonaise de Nagasaki avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e, trois jours plus tard.          Pour le premier ministre japonais, cette p\u00e9riode de soixante-dix-sept ans sans recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0ne doit jamais se terminer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00e9tait un jour utilis\u00e9e, cela constituerait un acte d\u2019hostilit\u00e9 contre l\u2019humanit\u00e9 (\u2026), la communaut\u00e9 internationale n\u2019autorisera jamais un tel acte\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, d\u00e9crivant aussi l\u2019attitude mena\u00e7ante du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, comme \u00ab\u00a0profond\u00e9ment perturbante\u00a0\u00bb.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en f\u00e9vrier, M.\u00a0Poutine a plusieurs fois exprim\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 peine voil\u00e9e sa volont\u00e9 de recourir \u00e0 des armes nucl\u00e9aires tactiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le Japon, l\u2019usage par la Russie de l\u2019arme nucl\u00e9aire serait \u00ab\u00a0un acte d\u2019hostilit\u00e9 contre l\u2019h...","dateModified":"2022-10-22T06:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T04:05:05+00:00","articleBody":"     L\u2019unit\u00e9 bipartisane qui domine depuis f\u00e9vrier \u00e0 Washington au sujet de l\u2019aide massive accord\u00e9e \u00e0 Kiev pourrait-elle se fissurer en cas de majorit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections de mi-mandat, pr\u00e9vues le 8\u00a0novembre\u00a0? Les derniers sondages, qui montrent une mont\u00e9e en puissance du Grand Old Party dans les intentions de vote, lui laissent l\u2019espoir de reprendre au moins la Chambre des repr\u00e9sentants, voire le S\u00e9nat. Or, c\u2019est \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants que se d\u00e9veloppe un p\u00f4le de contestation au sein du Parti r\u00e9publicain r\u00e9clamant plus de contr\u00f4les, voire une r\u00e9duction de la voilure, dans l\u2019aide fournie \u00e0 l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-22T05:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T04:01:04+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, vendredi 21\u00a0octobre au soir, dans son allocution quotidienne des \u00ab\u00a0bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e dans la r\u00e9gion strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays. Il affirme que plus de trente blind\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s. Sur le terrain, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0quatre-vingt-huit\u00a0localit\u00e9s reprises\u00a0\u00bb aux forces russes dans cette r\u00e9gion. Kherson est la premi\u00e8re ville importante \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les forces prorusses ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 se d\u00e9placer sur la rive gauche du Dniepr compte tenu de la contre-offensive ukrainienne. L\u2019administration prorusse pr\u00e9voit d\u2019\u00e9vacuer entre \u00ab\u00a0cinquante\u00a0mille et soixante mille\u00a0\u00bb personnes en quelques jours.          L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9, vendredi, une mission d\u2019observation internationale au barrage de Kakhovka, en amont de Kherson sur le Dniepr. La veille, M.\u00a0Zelensky avait accus\u00e9 les forces russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9 le barrage et les unit\u00e9s de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka\u00a0\u00bb, l\u2019une des plus grandes infrastructures du genre en Ukraine. Moscou a d\u00e9menti.          La France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont demand\u00e9, vendredi, dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies, une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux \u00e0 la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine.          Vendredi, le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a affirm\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0pas besoin\u00a0\u00bb d\u2019une guerre avec l\u2019Ukraine, en visitant un centre d\u2019entra\u00eenement militaire. L\u2019Ukraine s\u2019\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9e, jeudi, de l\u2019ouverture possible d\u2019un nouveau front au nord, de Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou.          Sur le terrain, le gouverneur de l\u2019oblast de Tcherkassy a signal\u00e9 sur Telegram des frappes russes sur cette ville du centre du pays. Des bombardements russes ont \u00e9galement touch\u00e9 les villes de Kharkiv (Nord-Est) et Zaporijia (Sud-Est), vendredi matin.          Le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 la Russie de retarder \u00e0 dessein le passage des navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, un approvisionnement vital pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.          L\u2019Union europ\u00e9enne a fait savoir qu\u2019elle projetait de fournir une aide de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros par mois \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023 pour soutenir ce pays en guerre, soit un total de 18\u00a0milliards pour l\u2019ann\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi 22\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-22T05:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T04:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/40/944/472/1342/671/60/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-22T05:27:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/99/708/472/1342/894/3/0/d8fba96_1666446685944-2022-10-22t124959z-1218052666-rc2s3x9ucfut-rtrmadp-3-ukraine-crisis-power-attack.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/22/19-2">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Six ministres du gouvernement veulent contrer l’opération jugée risquée, alors que le chancelier, ancien maire de la ville portuaire, la soutient.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Allemagne             La participation chinoise dans le port de Hambourg divise la coalition allemande      Six ministres du gouvernement veulent contrer l’opération jugée risquée, alors que le chancelier, ancien maire de la ville portuaire, la soutient.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre allemand de l’économie et du climat, Robert Habeck (à gauche), et le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Berlin, mercredi 19 octobre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Le port de Hambourg, troisième port commercial européen, est volontiers surnommé en Allemagne la « porte du monde ». Sur ces quelque 7 000 hectares hérissés de grues transite l’essentiel des échanges de marchandises entre la première économie européenne et le reste du monde. Beaucoup des porte-conteneurs géants qui mouillent dans le port sur l’Elbe viennent de Chine, premier partenaire commercial de l’Allemagne, avec 246 milliards d’euros de biens échangés en 2021. Peu d’infrastructures sont aussi critiques pour le bon fonctionnement du « made in Germany ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au sein de l’Union européenne, le débat sur les relations avec la Chine s’intensifie                 Il y a un an, le 21 septembre 2021, la société gestionnaire du port de Hambourg (HHLA) et le transporteur maritime chinois Cosco ont conclu un accord, passé à l’époque inaperçu, destiné à faciliter les échanges de conteneurs. Le contrat prévoit la vente à Cosco d’une participation de 35 % dans une société gérant un terminal à conteneurs, Tollerort, le plus petit des quatre exploités par HHLA, pour un montant de 65 millions d’euros. L’idée est de faire du site un « preferred hub », un point de transbordement privilégié pour Cosco. L’opération, qui attend depuis un an son approbation par les autorités, pourrait bien ne pas être finalisée tant elle suscite de questions au sein de la coalition gouvernementale allemande et au-delà, sur la conduite à tenir vis-à-vis de la Chine.           « Que faut-il qu’il se passe encore dans le monde pour que l’Allemagne comprenne enfin qu’elle ne doit pas se soumettre aux ennemis du monde libre ? », a tweeté Marie-Agnes Strack-Zimmermann, députée du FDP          Les Verts et les libéraux du FDP, les deux partis alliés du Parti-social démocrate (SPD) au sein du gouvernement, s’opposent à la chancellerie qui tente de passer l’accord avec Cosco en force. « Que faut-il qu’il se passe encore dans le monde pour que l’Allemagne comprenne enfin qu’elle ne doit pas se soumettre aux ennemis du monde libre ? », a tweeté Marie-Agnes Strack-Zimmermann, députée du FDP. Selon la presse allemande, six ministères compétents dans cette affaire partagent ce point de vue : ceux de l’économie et des affaires étrangères, gouvernés par les Verts, ceux des transports et de la justice, dominés par les libéraux, mais aussi ceux de l’intérieur et de la défense, dirigés par le SPD. Dans une fronde inédite, ils font pression sur le chancelier pour qu’il empêche l’opération, pour l’instant sans succès.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Chine a plusieurs raisons concrètes de vouloir améliorer ses relations avec les Etats-Unis et l’Europe »                 Olaf Scholz a été maire de Hambourg entre 2011 et 2018. Il est resté proche de son successeur, le social-démocrate Peter Tschentscher, qui plaide en faveur de l’accord. Il ne s’agit pas de la vente d’une partie du port, qui reste sous contrôle de l’autorité portuaire, mais d’une participation à un terminal, explique-t-il, en ajoutant qu’il y va de la compétitivité de Hambourg par rapport à ses concurrents, Rotterdam et Anvers, lesquels ont autorisé de telles participations. S’ajoute à cela l’inquiétude de certains sociaux-démocrates que des millions d’emplois soient menacés si les relations commerciales avec la Chine venaient à se détériorer. Olaf Scholz a prévu de se rendre à Pékin début novembre avec une délégation économique. L’intérêt des patrons à en faire partie, après deux ans et demi de pandémie, est très fort, fait valoir la chancellerie.        Il vous reste 41.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/la-participation-chinoise-dans-le-port-de-hambourg-divise-la-coalition-allemande_6146939_3210.html"},"headline":"La participation chinoise dans le port de Hambourg divise la coalition allemande","dateCreated":"2022-10-22T15:00:28+02:00","datePublished":"2022-10-22T15:00:28+02:00","dateModified":"2022-10-22T15:00:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"Six ministres du gouvernement veulent contrer l\u2019op\u00e9ration jug\u00e9e risqu\u00e9e, alors que le chancelier, ancien maire de la ville portuaire, la soutient.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/42/0/8319/4159/1342/671/60/0/264fda5_2da990bc4cea42c6bcf5cf9e5127fa15-2da990bc4cea42c6bcf5cf9e5127fa15-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-3">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le gouvernement eurosceptique de Giorgia Meloni a prêté serment, samedi, et doit prendre ses fonctions dimanche. La présidente de la Commission européenne a insisté sur « une coopération constructive ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Italie             Italie : l’Union européenne se dit prête à coopérer avec le gouvernement d’extrême droite de Giorgia Meloni      Le gouvernement eurosceptique de Giorgia Meloni a prêté serment, samedi, et doit prendre ses fonctions dimanche. La présidente de la Commission européenne a insisté sur « une coopération constructive ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h12, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le gouvernement Giorgia Meloni a prêté serment sous les ors du palais du Quirinal, samedi 22 octobre 2022 à Rome.  FABIO FRUSTACI / AFP                 Très circonspecte dans un premier temps face à l’arrivée au pouvoir de l’extrême droite en Italie, l’Union européenne (UE) s’est dite prête à « coopérer » avec le gouvernement eurosceptique de Giorgia Meloni, qui a prêté serment samedi 22 octobre et doit prendre ses fonctions dimanche.            « Félicitations à Giorgia Meloni pour sa nomination comme première ministre, la première femme à obtenir ce poste [en Italie], a tweeté la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Je compte sur une coopération constructive avec le nouveau gouvernement, face aux défis que nous devons relever ensemble. »                 « Travaillons ensemble pour le bien de l’Italie et de l’UE », a pour sa part écrit le président du Conseil européen, Charles Michel. « L’Europe a besoin de l’Italie. Ensemble, nous surmonterons toutes les difficultés », a renchéri la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, dans un tweet écrit en italien. Ces réactions en chœur des trois principales institutions européennes contrastaient avec le silence des grandes capitales Berlin, Paris et Madrid.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                   Le très conservateur premier ministre hongrois, Viktor Orban, bête noire de Bruxelles, a été l’un des seuls dirigeants européens à féliciter Mme Meloni, saluant « un grand jour pour la droite européenne ». L’extrême droite européenne était aussi à la fête : « Partout en Europe, les patriotes arrivent au pouvoir et avec eux, cette Europe des nations que nous appelons de nos vœux », s’est réjouie en France Marine Le Pen.            Sous les ors du palais du Quirinal, à Rome, Mme Meloni et ses 24 ministres – dont seulement 6 femmes – ont « juré de respecter la Constitution et les lois » devant le président Sergio Mattarella. « Voici l’équipe gouvernementale qui, avec fierté et sens des responsabilités, servira l’Italie. Maintenant, au travail », a ensuite écrit la nouvelle première ministre dans un tweet accompagné de la photo officielle du gouvernement. La passation des pouvoirs entre Mario Draghi et Giorgia Meloni se tiendra dimanche matin au palais Chigi, siège du gouvernement, et sera suivie du premier conseil des ministres.                La Romaine de 45 ans, qui a remporté une victoire historique aux législatives italiennes du 25 septembre, a réussi à dédiaboliser son parti postfasciste Fratelli d’Italia, pour accéder au pouvoir exactement un siècle après le dictateur fasciste Benito Mussolini, dont elle fut une admiratrice. Elle dispose avec ses partenaires de coalition, le dirigeant populiste de la Ligue antimigrants, Matteo Salvini, et le chef déclinant de Forza Italia, Silvio Berlusconi, de la majorité absolue tant à la Chambre des députés qu’au Sénat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La gêne du gouvernement français après la victoire de Giorgia Meloni en Italie                   Rassurer les partenaires de Rome            La composition du nouveau gouvernement reflète le désir de rassurer les partenaires de Rome, inquiets face à l’arrivée au pouvoir en Italie, pays fondateur de l’Europe, du chef de gouvernement le plus à droite et le plus eurosceptique depuis 1946.            Avant les élections, Mme von der Leyen avait d’ailleurs suscité un tollé en Italie en évoquant les instruments à la disposition de Bruxelles pour sanctionner d’éventuelles atteintes aux principes démocratiques de l’UE en cas de victoire de l’extrême droite.                La nomination aux affaires étrangères, avec le titre de vice-premier ministre, de l’ex-président du Parlement européen Antonio Tajani, membre de Forza Italia, et celle de Giancarlo Giorgetti, un représentant de l’aile modérée de la Ligue, déjà ministre dans le gouvernement sortant de Mario Draghi, à l’économie, devraient rassurer Bruxelles.            Au moment où la troisième économie de la zone euro affronte, comme ses voisins, une situation économique difficile due à la crise énergétique et à l’inflation, la tâche de Mme Meloni s’annonce ardue, d’autant qu’elle devra veiller à l’unité de sa coalition, laquelle montre déjà des fissures. MM. Salvini et Berlusconi rechignent à accepter l’autorité de Giorgia Meloni, dont le parti a remporté 26 % des voix aux élections, contre seulement 8 % pour Forza Italia et 9 % pour la Ligue. Les médias se sont fait l’écho des multiples passes d’armes entre les trois dirigeants sur la répartition des postes au Parlement et au sein du gouvernement.            Elle-même atlantiste et favorable au soutien à l’Ukraine face à la Russie, Mme Meloni a dû affronter cette semaine les propos polémiques de M. Berlusconi, qui a affirmé avoir « renoué » avec Vladimir Poutine et a imputé à Kiev la responsabilité de la guerre. Des déclarations du plus mauvais effet qui ont obligé la nouvelle cheffe du gouvernement à rectifier le tir mercredi en affirmant que l’Italie fait « pleinement partie, et la tête haute », de l’Europe et de l’OTAN. Oratrice de talent, cette chrétienne conservatrice hostile aux droits LGBT+ a cependant promis de ne pas toucher à la loi autorisant l’avortement. Son gouvernement devra avant tout se concentrer sur les nombreux défis, essentiellement économiques, qui l’attendent, à commencer par l’inflation et une dette colossale représentant 150 % du produit intérieur brut (PIB), le ratio le plus élevé de la zone euro après la Grèce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, Berlusconi « renoue » avec Poutine et sème le trouble dans la coalition                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/italie-l-union-europeenne-se-dit-prete-a-cooperer-avec-le-gouvernement-d-extreme-droite-de-giorgia-meloni_6146929_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer avec le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite de Giorgia Meloni","dateCreated":"2022-10-22T13:12:25+02:00","datePublished":"2022-10-22T13:12:25+02:00","dateModified":"2022-10-22T17:12:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Italie"],"description":"Le gouvernement eurosceptique de Giorgia Meloni a pr\u00eat\u00e9 serment, samedi, et doit prendre ses fonctions dimanche. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a insist\u00e9 sur \u00ab\u00a0une coop\u00e9ration constructive\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/454/0/3019/1509/1342/671/60/0/caac163_5525113-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-4">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les propositions formulées, le 29 août, à Prague, par Olaf Scholz posent les bases d’un nouveau projet européen, ni nationaliste ni libéral, assurent, dans une tribune au « Monde », Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste, Sylvie Guillaume, députée européenne, et Christophe Clergeau, secrétaire national chargé de l’Europe au PS.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Tribune        Christophe Clergeau  Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe          Olivier Faure  Premier secrétaire du Parti socialiste          Sylvie Guillaume  Députée européenne        Les propositions formulées, le 29 août, à Prague, par Olaf Scholz posent les bases d’un nouveau projet européen, ni nationaliste ni libéral, assurent, dans une tribune au « Monde », Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste, Sylvie Guillaume, députée européenne, et Christophe Clergeau, secrétaire national chargé de l’Europe au PS.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le chancelier allemand a prononcé, le 29 août, à Prague, un discours qui a été finalement peu commenté par les politiques français mais qui est pour nous un document important, de nature à poser les bases d’un nouveau projet européen partagé entre la France et l’Allemagne. Ce texte n’est pas complet et nous avons nos propres propositions à mettre en avant, mais il est une stimulante base de discussion entre les socialistes français et les sociaux-démocrates allemands.          Olaf Scholz revendique la nécessité de porter sur les fonts baptismaux un nouveau projet européen. Fondée sur un projet de paix tourné vers l’intérieur, l’Union européenne (UE) doit désormais défendre ses valeurs et assurer son indépendance et sa stabilité également vis-à-vis de l’extérieur, elle doit assumer d’avoir des intérêts géopolitiques et stratégiques. Il insiste sur l’Etat de droit, « valeur fondamentale qui devrait lier notre union ». Il propose une force de réaction rapide européenne en 2025, c’est-à-dire demain, et un système de défense aérienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour planifier l’avenir en dehors de sa zone de confort, l’Allemagne se doit de créer de nouvelles institutions »                 Si l’Europe est construite sur ses valeurs et un projet de société humaniste, alors elle doit accueillir les peuples qui veulent rejoindre ce combat et accepter un nouvel élargissement, incluant notamment l’Ukraine. Il met en balance cet élargissement et le passage généralisé à la majorité qualifiée, notamment sur la politique fiscale, pour rendre de nouveau l’Europe gouvernable et capable d’aller collectivement de l’avant.          Un nouvel équilibre          Olaf Scholz insiste également sur la nécessité de mettre fin aux dépendances unilatérales et sur la définition d’un nouvel équilibre entre la nécessaire ouverture économique au reste du monde et l’objectif de souveraineté européenne. « Made in Europe 2030 » est un mot d’ordre que nous reprenons et qui implique une réforme profonde de la politique de concurrence, de la politique commerciale et, ajoutons-nous, de la politique agricole commune.          Le chancelier fait enfin du « investir ensemble » sa priorité politique, y subordonnant la gouvernance économique européenne devant succéder au pacte de stabilité. Investir pour construire la souveraineté industrielle et sanitaire de l’Europe, investir pour réussir la transition écologique, investir pour lutter contre les inégalités sociales et territoriales, voilà une perspective chère aux socialistes français.          Ce texte peut apparaître comme trop tourné vers l’Est ; il est cruel pour la France, rarement citée. Cette absence est une alerte qui appelle une double prise de conscience. Le basculement de l’Europe vers l’Est et les Balkans n’est pas un danger à combattre, c’est une réalité historique, humaine et géopolitique que notre pays doit prendre à bras-le-corps. Le couple franco-allemand doit être refondé ; les lacunes du discours d’Olaf Scholz témoignent d’une moindre proximité et de problèmes réels qui éclatent au grand jour avec le report du sommet franco-allemand.        Il vous reste 48.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/22/nous-proposons-aux-socialistes-francais-de-batir-un-nouveau-projet-europeen-avec-le-chancelier-allemand_6146928_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous proposons aux socialistes fran\u00e7ais de b\u00e2tir un nouveau projet europ\u00e9en avec le chancelier allemand\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-22T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-22T13:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-22T13:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Allemagne","Tribunes"],"description":"Les propositions formul\u00e9es, le 29\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 Prague, par Olaf Scholz posent les bases d\u2019un nouveau projet europ\u00e9en, ni nationaliste ni lib\u00e9ral, assurent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Sylvie Guillaume, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, et Christophe Clergeau, secr\u00e9taire national charg\u00e9 de l\u2019Europe au PS.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Clergeau","description":"Secr\u00e9taire national du Parti socialiste charg\u00e9 de l\u2019Europe"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faure","description":"Premier secr\u00e9taire du Parti socialiste"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvie Guillaume","description":"D\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/535/0/2333/1166/1342/671/60/0/8398878_0a5c6853a8b743ebb0af2f40df20fe47-0a5c6853a8b743ebb0af2f40df20fe47-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-5">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Alors que Bruxelles réclame un durcissement de son attitude vis-à-vis de Pékin, les Vingt-Sept n’entendent pas pour l’instant réviser leur positionnement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Union européenne             Au sein de l’Union européenne, le débat sur les relations avec la Chine s’intensifie      Alors que Bruxelles réclame un durcissement de son attitude vis-à-vis de Pékin, les Vingt-Sept n’entendent pas pour l’instant réviser leur positionnement.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 11h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : le président roumain Klaus Werner Ioannis, la première ministre finlandaise Sanna Marin, le premier ministre espagnol Pedro Sanchez et le président du conseil européen Charles Michel au sommet de Bruxelles, le 20 octobre 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP               C’est une petite phrase neutre dans les conclusions du Conseil européen qui s’est tenu jeudi 20 et vendredi 21 octobre à Bruxelles. Les Etats membres ont eu « un débat stratégique sur les relations de l’Union européenne avec la Chine ». La sobriété de cet énoncé ne doit pas tromper. Les Vingt-Sept ont consacré près de trois heures, vendredi, à évoquer les relations avec leur premier partenaire commercial.          Le débat n’a cessé de s’intensifier ces derniers mois, entre les Etats membres, avec la guerre en Ukraine et le soutien apporté par Pékin à la Russie, mais surtout, avec la montée des tensions dans le détroit de Taïwan. « Depuis quelques années, la Chine apparaît de plus en plus comme un modèle alternatif, économique, politique ou social. Un modèle qui défie la vision occidentale, et ce d’une manière plus affirmée, voire agressive », résume un haut fonctionnaire européen.          « Notre propre modèle à développer »          Les instances communautaires aimerait ainsi convaincre les Vingt-Sept d’affermir leur message vis-à-vis de Pékin, tout en conservant leur autonomie vis-à-vis de Washington, qui tente de les emmener dans une confrontation systématique. « Nous avons notre propre modèle à développer », a défendu Charles Michel, le président du Conseil européen. « Il est important que l’Europe fonctionne avec la plus grande confiance en soi possible, mais aussi de manière indépendante », a rappelé Mark Rutte, le premier ministre néerlandais.          Depuis 2019, l’Europe définit sa relation à la Chine selon un triptyque. La Chine est considérée à la fois comme un partenaire en matière commerciale ou sur des grands dossiers mondiaux tel celui du climat, un concurrent technologique et économique et un rival systémique, avec son propre modèle de valeurs, distinct d’un modèle européen démocratique. « C’est un concept assez plastique, qui permet d’englober les rapports des Vingt-Sept avec Pékin », traduit une diplomate européenne. « Pour l’instant, nous n’avons pas l’intention de changer cette grammaire », a assuré Emmanuel Macron, à l’issue des débats.           Certains Etats membres comme les pays baltes sont favorables à une confrontation bien plus franche avec l’empire du Milieu          Reste que « le centre de gravité de ce triptyque se déplace de plus en plus, de partenaire à concurrent et rival », rappelle un diplomate européen. Les Etats européens restent cependant encore divisés sur la bonne posture à trouver vis-à-vis de Pékin. Certains Etats membres comme les pays baltes, traumatisés par les représailles exercées par la Chine contre la Lituanie lorsque celle-ci s’est rapprochée de Taïwan, fin 2021, sont favorables à une confrontation bien plus franche avec l’empire du Milieu.        Il vous reste 55.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/au-sein-de-l-union-europeenne-le-debat-sur-les-relations-avec-la-chine-s-intensifie_6146912_3210.html"},"headline":"Au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, le d\u00e9bat sur les relations avec la Chine s\u2019intensifie","dateCreated":"2022-10-22T10:45:04+02:00","datePublished":"2022-10-22T10:45:04+02:00","dateModified":"2022-10-22T11:27:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Alors que Bruxelles r\u00e9clame un durcissement de son attitude vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin, les Vingt-Sept n\u2019entendent pas pour l\u2019instant r\u00e9viser leur positionnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/4785/2392/1342/671/60/0/32622af_a0a69024a27a4d0d89b643e7789dee3b-a0a69024a27a4d0d89b643e7789dee3b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-6">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le premier ministre et la princesse héritière Amalia sont obligés de vivre sous protection policière pour éviter d’être enlevés. Ils pourraient servir de monnaie d’échange avec Ridouan Taghi, le responsable du principal groupe mafieux néerlandais impliqué dans le trafic de drogue, dont le procès se tient sous haute surveillance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Pays-Bas             La Mocro Maffia terrorise les Pays-Bas pour faire libérer son chef      Le premier ministre et la princesse héritière Amalia sont obligés de vivre sous protection policière pour éviter d’être enlevés. Ils pourraient servir de monnaie d’échange avec Ridouan Taghi, le responsable du principal groupe mafieux néerlandais impliqué dans le trafic de drogue, dont le procès se tient sous haute surveillance.          Par Jean-Pierre Stroobants(Le Haye, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h27    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant le tribunal où se déroule le procès de Ridouan Taghi, dirigeant de la Mocro Maffia, à Amsterdam, le 13 septembre 2022.  ANP VIA AFP               Poser des questions sur la drogue à des responsables néerlandais suscite immanquablement une forme de malaise. Surtout quand elle est posée par un média français : il est vrai que c’est Jacques Chirac qui, en 1996, décrivit les Pays-Bas comme le « narco-Etat n° 1 en Europe ». « Narco-Etat ? Ça ne veut rien dire. Ne relançons pas cette polémique, chaque pays a des problèmes avec la drogue, voyez la situation à Marseille… », lâche un conseiller du Parti populaire pour la liberté et la démocratie (VVD), la formation libérale du premier ministre Mark Rutte. Chaque pays, peut-être, mais les Pays-Bas beaucoup plus que d’autres.          Pour preuve : le chef du gouvernement, qui a pour habitude de se déplacer à vélo à La Haye, ville où siègent les institutions des Pays-Bas, a dû se résoudre à accepter de nouveau une protection rapprochée. Jeudi 13 octobre, le couple royal néerlandais avait suscité un choc en annonçant que leur fille, la princesse héritière Amalia, 18 ans, ne pouvait plus quitter le palais Huis ten Bosch, dans cette ville de la côte, pour se rendre à l’université d’Amsterdam, où elle étudie. Des rumeurs d’enlèvement ou d’attentat visant la princesse, mais aussi, potentiellement, le chef du gouvernement, avaient été prises suffisamment au sérieux par les services de la police et de l’antiterrorisme pour que le moyen de transport habituel d’Amalia d’Orange-Nassau – une voiture blindée escortée par des agents du service de protection royale et diplomatique – ait été jugé insuffisant en matière de protection.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux Pays-Bas et en Belgique, la percée sanglante des mafieux                 En septembre 2021 déjà, des policiers surveillant le domicile de M. Rutte avaient repéré des guetteurs soupçonnés d’être liés à la Mocro Maffia, un groupe criminel d’origine marocaine (« Mocro » est une contraction de « Marokko »). Devenue surpuissante, cible des autorités depuis 2012, la « Mocro » est tellement célèbre qu’elle a fait l’objet d’une fiction, une série en plusieurs épisodes tournée en 2018 et vue par des milliers de Néerlandais. Son principal dirigeant, Ridouan Taghi, 45 ans, né au Maroc et arrivé aux Pays-Bas à l’âge de 2 ans, a été arrêté en décembre 2021 à Dubaï, d’où il contrôlait le trafic de drogue dans les Emirats, avant d’être extradé. Il est actuellement jugé avec 16 de ses complices présumés, dont son bras droit, Saïd Razzouki, appréhendé par le FBI en février 2020 en Colombie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Des chargements de plusieurs centaines de kilos de cocaïne, c’est devenu la routine » : le port d’Anvers, épicentre de tous les trafics                 Les autres prévenus sont pour la plupart les hommes de main d’une organisation que Taghi a dotée de connexions dans le sud de l’Europe, en Amérique latine et dans divers pays arabes. Il aurait vécu en Iran et en Belgique, où divers clans de la Mocro Maffia ont mis la main sur le gigantesque trafic de cocaïne qui irrigue toute l’Europe à partir du port d’Anvers. C’est sans doute parce qu’il a fait de la lutte contre cette activité criminelle l’une de ses priorités que le ministre de la justice, Vincent Van Quickenborne, a été récemment menacé d’un rapt et mis à l’abri en toute urgence avec sa famille dans une résidence sécurisée durant plusieurs jours.        Il vous reste 64.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/la-mocro-maffia-terrorise-les-pays-bas-pour-faire-liberer-son-chef_6146910_3210.html"},"headline":"La Mocro Maffia terrorise les Pays-Bas pour faire lib\u00e9rer son chef","dateCreated":"2022-10-22T10:27:16+02:00","datePublished":"2022-10-22T10:27:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le premier\u00a0ministre et la princesse h\u00e9riti\u00e8re Amalia sont oblig\u00e9s de vivre sous protection polici\u00e8re pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre enlev\u00e9s. Ils pourraient servir de monnaie d\u2019\u00e9change avec Ridouan Taghi, le responsable du principal groupe mafieux n\u00e9erlandais impliqu\u00e9 dans le trafic de drogue, dont le proc\u00e8s se tient sous haute surveillance.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Le Haye, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/900/0/6000/3000/1342/671/60/0/683a994_1666421060800-043-454665272.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-7">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’ancien dirigeant chinois a été mystérieusement escorté hors de l’auditorium, samedi, alors que les médias venaient d’être invités dans la salle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Chine             Hu Jintao poussé vers la sortie lors de la clôture du 20ᵉ congrès du PCC      L’ancien dirigeant chinois a été mystérieusement escorté hors de l’auditorium, samedi, alors que les médias venaient d’être invités dans la salle.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 15h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien président Hu Jintao escorté hors de l’auditorium où se déroule la cérémonie de clotûre du 20ᵉ congrès du Parti communiste chinois, à Pékin, passe derrière l’actuel dirigeant Xi Jinping et le premier ministre Li Keqiang, samedi 22 octobre 2022.  NG HAN GUAN / AP               Le 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC) s’est achevé samedi 22 octobre. Il a désigné un comité central de 205 personnes. Celui-ci va, à son tour, désigner en son sein les vingt-cinq membres du bureau politique et au sein de celui-ci les sept membres du comité permanent du bureau politique, le cœur du pouvoir chinois. Xi Jinping, comme prévu, figure bien dans le nouveau comité central, étape indispensable pour qu’il obtienne un troisième mandat de secrétaire général.          En revanche, parmi les six autres membres du comité permanent, quatre noms n’apparaissent plus. Celui du premier ministre Li Keqiang (67 ans), du président de l’Assemblée nationale populaire Li Zhanshu (72 ans), du président de la conférence consultative du peuple chinois, Wang Yang (67 ans) et du vice-premier ministre Han Zheng (68 ans). La règle – qui ne s’applique pas à Xi Jinping – veut que les dirigeants partent à la retraite à 68 ans. Deux des quatre partants auraient théoriquement pu rester en place. Li Keqiang, considéré comme plus libéral, en tout cas sur le plan économique, que Xi Jinping, avait indiqué en mars qu’il ne serait plus premier ministre. Mais son départ du comité permanent n’était pas acquis.          Ce large remaniement devrait permettre à Xi Jinping de consolider encore son pouvoir en faisant nommer des hommes qui lui sont proches. Le nouveau comité permanent sera en principe connu dimanche. Samedi, le congrès a d’ailleurs adopté à l’unanimité une modification des statuts du Parti, obligeant tous les membres à « défendre la position centrale de Xi Jinping sur le comité central et dans le Parti comme un tout ». Toute opposition à Xi Jinping enfreint donc les statuts du Parti. Le Congrès a également approuvé une résolution pour faire figurer dans ces statuts qu’il faut « combattre et freiner résolument toutes les tentatives séparatistes prônant l’indépendance de Taïwan ».                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne sommes sans doute qu’à la moitié des années Xi Jinping en Chine »                 Silence des médias chinois          Surtout, la cérémonie de clôture a été marquée par un incident inattendu mais lourd de sens. Alors que la presse venait d’être admise dans le vaste auditorium où le congrès se tenait jusque-là à huis clos, deux hommes se sont approchés de Hu Jintao, président de la République et secrétaire général du PCC de 2002 à 2012, l’ont contraint de se lever, de quitter la tribune d’honneur et de sortir de la salle. Hu Jintao était assis entre Xi Jinping et Li Zhanshu.          Dans une vidéo diffusée par l’Agence France-Presse, ce dernier semble vouloir l’aider, mais l’homme à ses côtés, Wang Huning, l’idéologue du Parti considéré comme un très proche de Xi Jinping, l’en dissuade. Alors qu’un des deux employés le prend sous le bras, Hu Jintao (79 ans) n’a d’autre choix que de le suivre, passant derrière une vingtaine de dirigeants qui se gardent bien de lui adresser le moindre regard.        Il vous reste 48.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/lors-de-la-cloture-du-20e-congres-du-pcc-un-etrange-incident-impliquant-l-ex-president-hu-jintao_6146909_3210.html"},"headline":"Hu Jintao pouss\u00e9 vers la sortie lors de la cl\u00f4ture du 20\u1d49\u00a0congr\u00e8s du PCC","dateCreated":"2022-10-22T10:05:59+02:00","datePublished":"2022-10-22T10:05:59+02:00","dateModified":"2022-10-22T15:55:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"L\u2019ancien dirigeant chinois a \u00e9t\u00e9 myst\u00e9rieusement escort\u00e9 hors de l\u2019auditorium, samedi, alors que les m\u00e9dias venaient d\u2019\u00eatre invit\u00e9s dans la salle.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/550/0/6595/3297/1342/671/60/0/75d2a1f_7258a6e0b5c941b4b85314855e9f28f4-7258a6e0b5c941b4b85314855e9f28f4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-8">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, et son homologue australien, Anthony Albanese, ont remanié samedi un accord vieux de quinze ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Japon             Face à la montée en puissance militaire de la Chine, le Japon et l’Australie signent un pacte de sécurité historique      Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, et son homologue australien, Anthony Albanese, ont remanié samedi un accord vieux de quinze ans.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h13    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, et le premier ministre australien, Anthony Albanese, lors d’une rencontre à Perth (Australie-Occidentale), le 22 octobre 2022.  STEFAN GOSATTI / AFP                 L’Australie et le Japon ont signé, samedi 22 octobre, un pacte de sécurité destiné à contrer la montée en puissance militaire de la Chine. En visite en Australie, le premier ministre japonais, Fumio Kishida, a rencontré son homologue, Anthony Albanese, à Perth (Australie-Occidentale) pour remanier un accord vieux de quinze ans, rédigé à une époque où les attaques djihadistes et la prolifération des armes représentaient les principales préoccupations des deux parties.            « Cette déclaration historique envoie un signal fort à la région sur notre alignement stratégique », a déclaré M. Albanese, saluant le pacte signé entre les deux pays. Sans citer directement la Chine ni la Corée du Nord, le premier ministre japonais a qualifié l’accord de réponse à un « environnement stratégique de plus en plus dur ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le tir par la Corée du Nord d’un missile balistique au-dessus du Japon exacerbe les tensions                   L’Australie n’avait pas reçu la visite d’un premier ministre japonais depuis 2018. Les deux nations du Pacifique devraient se concentrer sur le partage des signaux et renseignements géospatiaux glanés à partir de satellites d’écoute électronique (ou Sigint). Aucun des deux pays ne dispose actuellement de vastes réseaux de renseignements étrangers, comme la CIA américaine ou la DGSE française.            Coopération militaire et énergétique            Le pacte est également considéré comme un pas supplémentaire vers l’adhésion du Japon à la puissante alliance dite « Five Eyes » dans le renseignement entre l’Australie, le Royaume-Uni, le Canada, la Nouvelle-Zélande et les Etats-Unis. Cependant, des obstacles subsistent. Par le passé, une coopération plus étroite a été entravée par des préoccupations de longue date concernant la capacité de Tokyo à traiter des documents confidentiels sensibles et à les transmettre en toute sécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Japon, les cafouillages du système d’alerte aux missiles au cœur d’un débat politique                   Les premiers ministres japonais et australien se sont également engagés à renforcer leur coopération militaire et énergétique. Le Japon est un important acheteur de gaz australien et il a largement parié sur l’énergie hydrogène produite en Australie.                 Le pacte de sécurité initial entre Tokyo et Canberra avait été signé en 2007, lorsque Pékin était beaucoup plus faible militairement et moins affirmé dans ses relations avec le monde. Depuis l’arrivée au pouvoir de Xi Jinping, l’armée de Pékin est devenue beaucoup plus forte et sa posture plus agressive. Au cours de la décennie de règne de M. Xi, la Chine a fait de son armée l’une des plus puissantes du monde et a amassé un arsenal nucléaire et balistique.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/face-a-la-montee-en-puissance-militaire-de-la-chine-le-japon-et-l-australie-signent-un-pacte-de-securite-historique_6146899_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 la mont\u00e9e en puissance militaire de la Chine, le Japon et l\u2019Australie signent un pacte de s\u00e9curit\u00e9 historique","dateCreated":"2022-10-22T09:13:09+02:00","datePublished":"2022-10-22T09:13:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Australie","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, et son homologue australien, Anthony Albanese, ont remani\u00e9 samedi un accord vieux de quinze ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/616/0/7390/3695/1342/671/60/0/43e5042_5523696-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-9">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Alors que le pape François et Emmanuel Macron feront partis des nombreux invités du sommet interreligieux en faveur de la paix organisé, dimanche 23 et lundi 24 octobre, à Rome par Sant’Egidio, zoom sur l’histoire de cette discrète communauté de laïcs catholiques qui s’est forgé une réputation de médiateur dans les conflits internationaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde des religions        Catholicisme             Sant’Egidio : ces catholiques qui dialoguent avec les seigneurs de guerre et les chefs d’Etat      Alors que le pape François et Emmanuel Macron feront partis des nombreux invités du sommet interreligieux en faveur de la paix organisé, dimanche 23 et lundi 24 octobre, à Rome par Sant’Egidio, zoom sur l’histoire de cette discrète communauté de laïcs catholiques qui s’est forgé une réputation de médiateur dans les conflits internationaux.          Par Bénédicte Lutaud(avec Gaétan Supertino)         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marco Impagliazzo, le président de Sant’Egidio, au Vatican, le 11 octobre, présente le sommet interreligieux en faveur de la paix organisé à Rome les 23 et 24 octobre auquel participeront Emmanuel Macron et le pape François.  ANDREW MEDICHINI / AP               Dans le patio d’un ancien monastère romain, à l’ombre de bananiers, les chefs d’une guérilla africaine boivent le café. Au mur, une plaque de rue présage de leur objectif commun : rue de la Paix. Nous sommes en juillet 1990, et des négociations inédites entre rebelles de la Renamo (résistance nationale du Mozambique) et membres du Frelimo (Front de libération du Mozambique), qui s’affrontent depuis treize ans, viennent de s’ouvrir.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/22/19-10">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Dimanche, Xi Jinping sera vraisemblablement reconduit au poste de secrétaire général du PCC, à l’issue de la première réunion d’un comité central remanié.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Chine             Le Parti communiste chinois clôt son 20ᵉ congrès, le président Xi Jinping prêt pour un troisième mandat      Dimanche, Xi Jinping sera vraisemblablement reconduit au poste de secrétaire général du PCC, à l’issue de la première réunion d’un comité central remanié.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h17, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président chinois, Xi Jinping, quitte la cérémonie de clôture du 20ᵉ congrès du Parti communiste chinois, samedi 22 octobre 2022, à Pékin.  TINGSHU WANG / REUTERS                 Une simple formalité. Le Parti communiste chinois (PCC) a achevé, samedi 22 octobre, à Pékin son congrès, qui devrait couronner le président Xi Jinping d’un troisième mandat et tracer l’avenir politique de la Chine pour les cinq prochaines années. « Osez vous battre pour la victoire », a lancé d’un air triomphal M. Xi à l’issue de la cérémonie de clôture au Palais de l’Assemblée du peuple, un immense bâtiment de style soviétique qui domine la place Tiananmen.            Ce congrès, le vingtième depuis la création du PCC en 1921, survenait dans un contexte délicat pour la Chine, confrontée à un ralentissement de sa croissance en raison de confinements à répétition dus à l’épidémie de Covid-19 et de tensions diplomatiques avec l’Occident.                 Depuis une semaine, quelque 2 300 délégués choisis par les instances du PCC étaient réunis à huis clos à Pékin, avec pour mission de remanier l’équipe dirigeante du parti – et donc de la deuxième économie mondiale – et de tracer les futures orientations du pays. La composition du nouveau comité central, sorte de parlement interne du parti, y a été dévoilée. Quatre pointures du PCC, dont l’actuel premier ministre, Li Keqiang, qui quittera ses fonctions en mars, ne figurent plus sur la liste publiée par l’agence officielle Chine nouvelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, le président Xi Jinping vise un pouvoir sans fin                   Le numéro trois chinois, Li Zhanshu, le vice-premier ministre, Han Zheng, et le président de la Conférence consultative politique du peuple chinois (une assemblée sans pouvoir de décision), Wang Yang, tirent également leur révérence. Considéré comme l’une des voix les plus libérales du Parti, M. Wang était l’un des favoris au poste de premier ministre.            Recomposition du bureau politique            Scène inhabituelle dans une cérémonie très chorégraphiée : l’ancien président Hu Jintao a été escorté vers la sortie, visiblement contre son gré, ont constaté des journalistes de l’AFP. L’homme de 79 ans, qui a présidé la Chine de 2003 à 2013, a été incité par des employés à se lever de son siège, situé à côté de celui de M. Xi. La scène n’avait été ni expliquée ni rapportée dans l’immédiat par les médias d’Etat.            Early drama: Hu Jintao seen being led out soon after reporters are led into the main hall https://t.co/pRffGZF60I— dansoncj (@Danson Cheong)              Plusieurs heures après, l’agence Chine nouvelle a affirmé sur Twitter que l’ancien président avait été escorté parce qu’il « ne se sentait pas bien ». « Hu Jintao avait insisté pour assister à la séance de clôture (…) malgré le fait qu’il avait dû prendre du temps pour récupérer récemment. Lorsqu’il ne s’est pas senti bien pendant la séance, son équipe, pour sa santé, l’a accompagné dans une salle adjacente pour se reposer. Maintenant, il va beaucoup mieux », a ajouté l’agence officielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hu Jintao poussé vers la sortie lors de la clôture du 20ᵉ congrès du PCC                   Dimanche, M. Xi sera vraisemblablement reconduit au poste de secrétaire général du PCC, à l’issue de la première réunion du comité central remanié. Simple formalité, la procédure doit permettre à M. Xi de décrocher en mars un troisième mandat présidentiel inédit de cinq ans. Pour se maintenir au pouvoir, il avait ainsi fait supprimer de la Constitution, en 2018, la limite de deux mandats. M. Xi, 69 ans, peut donc en théorie présider à vie la République populaire.                Ce congrès devrait également déboucher sur une large recomposition du comité permanent du bureau politique. La nouvelle composition de cet organe tout-puissant de sept membres actuellement – qui détient le pouvoir en Chine – sera dévoilée dimanche. Selon des traditions non écrites, une partie des membres actuels atteignent l’âge auquel ils sont censés prendre leur retraite. Conformément à la coutume, les membres du comité permanent seront annoncés par ordre d’importance, le numéro un étant le secrétaire général. A priori, le numéro deux, ou le numéro trois, sera le prochain premier ministre, qui succédera en mars à Li Keqiang.            Taipai appelle Pékin à se défaire de « son ancienne mentalité »            Depuis son arrivée au pouvoir à la fin de 2012, M. Xi a accumulé les pouvoirs au sommet de la deuxième puissance mondiale et présidé à un renforcement de l’autorité du régime. Chef du Parti, chef des armées, chef de l’Etat…, le dirigeant a plaidé pour la continuité de ses politiques lors d’un discours au ton triomphal à l’ouverture du congrès. La stratégie zéro Covid devrait ainsi se poursuivre, malgré ses conséquences néfastes sur l’économie et l’exaspération grandissante de la population face aux confinements.            Samedi, le PCC a intégré dans sa charte « le rôle central du camarade Xi Jinping », une résolution adoptée à l’unanimité qui semble encore renforcer son pouvoir en interne. Pour la première fois, la charte va aussi inclure une mention sur l’opposition de Pékin à l’indépendance de Taïwan. En réponse, Taipei a appelé Pékin à se défaire de son « ancienne mentalité d’invasion et de confrontation », ainsi qu’à « résoudre les différends par des moyens pacifiques, équitables et réalistes », selon un communiqué du Conseil des affaires continentales de Taïwan, l’organisme qui définit la politique du gouvernement taïwanais à l’égard de Pékin.            Loin de la diplomatie prudente de ses prédécesseurs, M. Xi devrait encore davantage faire entendre la voix de la Chine. Quitte à accroître les tensions avec le grand rival américain, en particulier autour de la question de Taïwan.                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid en Chine, un étendard pour Xi Jinping                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/le-parti-communiste-chinois-clot-son-20-congres-le-president-xi-jinping-pret-pour-un-troisieme-mandat_6146893_3210.html"},"headline":"Le Parti communiste chinois cl\u00f4t son 20\u1d49\u00a0congr\u00e8s, le pr\u00e9sident Xi Jinping pr\u00eat pour un troisi\u00e8me mandat","dateCreated":"2022-10-22T08:17:41+02:00","datePublished":"2022-10-22T08:17:41+02:00","dateModified":"2022-10-22T17:48:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Dimanche, Xi Jinping sera vraisemblablement reconduit au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PCC, \u00e0 l\u2019issue de la premi\u00e8re r\u00e9union d\u2019un comit\u00e9 central remani\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/563/0/3500/1750/1342/671/60/0/55d1ec7_flo19-china-congress-1022-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-11">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La nomination de personnalités expérimentées et pro-européennes aux postes-clés (affaires étrangères, Europe, économie) marque une forme de continuité, alors que la priorité du nouveau cabinet sera la situation économique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Italie             Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome      La nomination de personnalités expérimentées et pro-européennes aux postes-clés (affaires étrangères, Europe, économie) marque une forme de continuité, alors que la priorité du nouveau cabinet sera la situation économique.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance) et Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 09h46    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente du parti Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, présente son gouvernement après une réunion avec le président italien, Sergio Mattarella, à Rome, le 21 octobre 2022.  FRANCESCO AMMENDOLA / AFP               Après avoir offert une victoire nette à la coalition de droite dont elle dirige la composante la plus puissante, après avoir dompté sa majorité malgré des semaines de tensions, Giorgia Meloni, 45 ans, s’est hissée à la tête du gouvernement italien, vendredi 21 octobre. Elle devient la première femme à occuper cette fonction de l’histoire du pays. A la suite d’un entretien avec le président de la République, Sergio Mattarella, qui l’avait appelée dans la matinée à former son gouvernement, la dirigeante d’extrême droite a livré la liste de ses ministres, fruit de négociations intenses et par moments conflictuelles avec ses alliés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, premières fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni                 Son parti, Fratelli d’Italia, passé de 4 % des suffrages exprimés lors des élections législatives de 2018 à 26 % au scrutin du 25 septembre, est issu de la mouvance post-fasciste, dans laquelle Giorgia Meloni s’est engagée à l’âge de 15 ans. Alors qu’elle y a construit toute sa vie politique en associant son nom à en engagement radical sur des thématiques identitaires, elle se voit désormais en figure de proue d’une droite conservatrice de gouvernement. La composition du nouvel exécutif reflète à la fois une volonté de maintenir l’équilibre au sein de la droite italienne et le souci d’assurer aux partenaires de Rome une promesse de normalité institutionnelle, ainsi qu’une certaine continuité avec les engagements européens et transatlantiques associés à la personne du premier ministre sortant, Mario Draghi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir                 C’est à Bruxelles que ce dernier a commencé la dernière journée de son mandat. M. Draghi avait pris en février 2021 la tête d’un gouvernement d’unité nationale à forte coloration technocratique pour répondre à la crise déclenchée par la pandémie de Covid-19. Fratelli d’Italia a représenté son unique opposition, jusqu’à sa chute, en juillet.          De retour d’un Conseil européen dominé par la crise énergétique, le président du conseil sortant passera dimanche matin le témoin à Mme Meloni. Le nouveau gouvernement devra traiter en priorité les urgences économiques liées à la guerre en Ukraine. « Draghi et Meloni avaient d’excellents rapports quand elle était dans l’opposition. Ils partagent désormais la même vision sur les grandes questions internationales et européennes », affirme le sénateur (Fratelli d’Italia) Giovanbattista Fazzolari, qui appartient au cercle rapproché de la nouvelle présidente du conseil.          Une confiance nécessaire avec Bruxelles          « Le gouvernement Meloni est dépourvu d’une puissante composante technique, mais les profils des ministres nommés aux postes-clés sont voués à rassurer les marchés et les observateurs extérieurs », note Lorenzo Codogno, professeur invité à la London School of Economics et ancien directeur général du Trésor italien. Demeurant d’un exécutif à l’autre, Giancarlo Giorgetti, ministre du développement économique sous M. Draghi, doit ainsi prendre le poste de ministre de l’économie et des finances. Responsable politique expérimenté dans le domaine économique, sans être pour autant un technocrate, il est identifié à la tendance proeuropéenne de la Ligue, partenaire de coalition de Giorgia Meloni avec Forza Italia, de Silvio Berlusconi.        Il vous reste 70.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/italie-la-dirigeante-d-extreme-droite-giorgia-meloni-presente-un-gouvernement-destine-a-rassurer-les-partenaires-de-rome_6146876_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni pr\u00e9sente un gouvernement destin\u00e9 \u00e0 rassurer les partenaires de Rome","dateCreated":"2022-10-22T05:50:08+02:00","datePublished":"2022-10-22T05:50:08+02:00","dateModified":"2022-10-22T09:46:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"La nomination de personnalit\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9es et pro-europ\u00e9ennes aux postes-cl\u00e9s (affaires \u00e9trang\u00e8res, Europe, \u00e9conomie) marque une forme de continuit\u00e9, alors que la priorit\u00e9 du nouveau cabinet sera la situation \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/113/0/3543/1771/1342/671/60/0/3a50624_5519237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-12">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ A l’approche des élections de mi-mandat, certains républicains veulent revoir le soutien apporté à Kiev depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Midterms 2022             Midterms 2022 : les Européens inquiets d’une éventuelle remise en cause de l’aide américaine à l’Ukraine      A l’approche des élections de mi-mandat, certains républicains veulent revoir le soutien apporté à Kiev depuis le début de la guerre.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le leader de la minorité à la Chambre des représentants, Kevin McCarthy, lors d’un meeting de campagne pour les élections de mi-mandat, à Monongahela, en Pennsylvanie, le 23 septembre 2022.  BARRY REEGER / AP               Crise britannique lancinante, nouveau gouvernement italien dominé par l’extrême droite, obstructions de la Hongrie et tensions franco-allemandes : l’Europe tangue de toutes parts. Un orage supplémentaire menace, en provenance des Etats-Unis et lié à la guerre en Ukraine. L’unité bipartisane qui domine depuis février à Washington au sujet de l’aide massive accordée à Kiev pourrait-elle se fissurer en cas de majorité républicaine à l’issue des élections de mi-mandat, prévues le 8 novembre ?          Les derniers sondages, qui indiquent une montée en puissance du Grand Old Party dans les intentions de vote, lui laissent l’espoir de reprendre au moins la Chambre des représentants, voire le Sénat. Or c’est à la Chambre que se développe un pôle de contestation au sein du Parti républicain, réclamant plus de contrôles, ou même une réduction de voilure, dans l’aide à l’Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : nouvelles frappes russes sur les infrastructures électriques ; 1,5 million d’Ukrainiens privés d’électricité                 En déplacement à Washington, vendredi 21 octobre, pour préparer la visite d’Etat d’Emmanuel Macron début décembre, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a insisté sur la nécessité de préserver un front commun entre alliés. « Il ne faut pas donner au Kremlin l’occasion de nous diviser », a alerté la diplomate lors d’une intervention devant le Center for Strategic and International Studies, un cercle de réflexion. « Si les actions de la Russie restent sans réponse, les guerres de conquête pourraient devenir la norme », a-t-elle averti, avant de renouveler ces propos, un peu plus tard, lors d’une conférence de presse commune avec le secrétaire d’Etat, Antony Blinken.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis                 En mai, le Sénat a voté en faveur d’un large paquet d’aide de 40 milliards de dollars (autant d’euros) à l’attention de l’Ukraine. A la Chambre, 57 représentants du Grand Old Party avaient voté contre (soit 28 % du groupe). Leur nombre semble croître, nourri par la place centrale de l’inflation dans les préoccupations des électeurs. Une forme d’usure, voire d’exaspération, commence à poindre dans une partie de la base républicaine, tentée par l’isolationnisme et parfois fascinée par l’autoritarisme brutal de Vladimir Poutine. Leur prêcheur vedette est le présentateur de la chaîne Fox News Tucker Carlson, qui ne cesse de renverser les responsabilités, en accusant son propre gouvernement d’avoir suscité et d’encourager la guerre actuelle. Selon lui, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, serait « un client » de l’administration Biden.          Pas de « chèque en blanc » à Kiev          L’opinion publique, elle, observe l’Ukraine de très loin. Contrairement à ce qui se passe en Europe, la guerre ne résonne pas comme une crise familière et proche. Dans un sondage du Pew Research Center paru en septembre, 37 % des personnes interrogées considéraient que le soutien américain à l’Ukraine était d’un niveau adéquat, mais 20 % l’estimaient trop élevé, contre 7 % seulement en mars. Un républicain sur trois juge dorénavant que cette aide est trop élevée.        Il vous reste 48.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/midterms-2022-les-europeens-inquiets-d-une-eventuelle-remise-en-cause-de-l-aide-americaine-a-l-ukraine_6146869_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-22T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-22T05:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-22T15:16:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Europe","Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"A l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat, certains r\u00e9publicains veulent revoir le soutien apport\u00e9 \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/93b05d4_19511455afc24661acc4ce8af199c2dc-19511455afc24661acc4ce8af199c2dc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-13">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les détracteurs de cet accord international, accusé de « protéger les pollueurs », espèrent désormais un retrait coordonné de l’ensemble des pays européens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Climat             Après l’Espagne et les Pays-Bas, la France se retire du traité sur la charte de l’énergie pour respecter ses ambitions climatiques      Les détracteurs de cet accord international, accusé de « protéger les pollueurs », espèrent désormais un retrait coordonné de l’ensemble des pays européens.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron quitte une conférence de presse, au deuxième jour d’un sommet des dirigeants de l’UE, à Bruxelles, le 21 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La décision de la France signe-t-elle le début de la fin du traité sur la charte de l’énergie (TCE) ? Dans la foulée d’autres pays européens, Paris a annoncé, vendredi 21 octobre, se retirer de cet accord controversé, conclu il y a trente ans et accusé de « protéger les pollueurs ». « Je regarde avec inquiétude revenir les hydrocarbures et les énergies fossiles les plus polluantes, a expliqué Emmanuel Macron depuis Bruxelles, où il participait à un sommet européen. La guerre sur le sol européen ne doit pas nous faire oublier nos exigences climatiques et notre impératif de réduction de nos émissions de CO₂. Le fait de nous retirer de ce traité est un élément de cette stratégie. »          Le traité sur la charte de l’énergie, ratifié par une cinquantaine de pays et l’Union européenne (UE), a vu le jour au sortir de la guerre froide, en 1994, pour protéger les investisseurs du secteur énergétique : il leur permet de demander, devant un tribunal arbitral, des dédommagements à un Etat dont les décisions pourraient affecter la rentabilité de leurs placements. Depuis, de nombreuses actions en justice ont été lancées par des entreprises ou des fonds d’investissement à la suite de changements réglementaires ou législatifs.          En février 2021 par exemple, la multinationale allemande RWE a annoncé poursuivre les Pays-Bas en raison de leur choix de sortir du charbon d’ici à 2030. Début septembre, l’Italie a été condamnée à verser au moins 180 millions d’euros à la société pétrolière britannique Rockhopper pour lui avoir refusé un permis de forage offshore. Pour la première fois, la France a également été attaquée début septembre, cette fois par le producteur allemand d’énergies renouvelables Encavis AG, après la décision du gouvernement de réviser à la baisse les tarifs d’achat de l’électricité photovoltaïque. Au total, au moins 146 litiges liés au TCE ont été recensés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jugé trop protecteur des énergies fossiles, le traité sur la charte de l’énergie est contesté de toutes parts                 « Effet domino »          « Le TCE incarne pleinement ces règles et institutions de la mondialisation des années 1990 et 2000 qui retardent, renchérissent ou bloquent la transition énergétique, estime Maxime Combes, économiste au sein de l’Association internationale de techniciens, experts et chercheurs. Il autorise les investisseurs à poursuivre les Etats qui décident d’arrêter des centrales à charbon ou de piloter plus finement les dispositifs de soutien aux énergies renouvelables, ce qu’ils ont besoin de faire. »                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le Traité sur la Charte de l’énergie menace l’ambition climatique de l’Union européenne »                 Si les détracteurs de ce traité, mobilisés depuis plusieurs années, saluent largement la décision de la France, ils espèrent qu’elle aura un effet d’entraînement pour conduire à un retrait coordonné de l’ensemble des pays européens. En 2015, l’Italie était sortie de l’accord de manière unilatérale. Depuis, le contexte a évolué. Alors qu’une version révisée du TCE doit être soumise pour approbation aux pays signataires fin novembre, l’Espagne, visée par une cinquantaine de plaintes, a annoncé le 12 octobre qu’elle s’en retirait.        Il vous reste 51.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/22/apres-l-espagne-et-les-pays-bas-la-france-se-retire-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-pour-respecter-ses-ambitions-climatiques_6146867_3244.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019Espagne et les Pays-Bas, la France se retire du trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie pour respecter ses ambitions climatiques","dateCreated":"2022-10-22T05:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-22T05:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-22T09:56:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","International","Diplomatie","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les d\u00e9tracteurs de cet accord international, accus\u00e9 de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les pollueurs\u00a0\u00bb, esp\u00e8rent d\u00e9sormais un retrait coordonn\u00e9 de l\u2019ensemble des pays europ\u00e9ens.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/434/0/5201/2600/1342/671/60/0/a89b92e_5517810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-14">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Joaquin Guzman, de son vrai nom, a été condamné à perpétuité en 2019 pour son rôle à la tête du cartel de Sinaloa. Il considère avoir été « privé du droit à l’assistance d’un avocat ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       États-Unis             Le narcotrafiquant mexicain « El Chapo » demande l’annulation de sa condamnation à la justice américaine      Joaquin Guzman, de son vrai nom, a été condamné à perpétuité en 2019 pour son rôle à la tête du cartel de Sinaloa. Il considère avoir été « privé du droit à l’assistance d’un avocat ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 03h56, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Joaquin Guzman, alias « El Chapo », à Mexico, le 8 janvier 2016.  TOMAS BRAVO / REUTERS                 « El Chapo » exige un nouveau procès. Condamné à la perpétuité en 2019 à New York pour son rôle à la tête du cartel de Sinaloa, le narcotrafiquant mexicain Joaquin Guzman – surnommé « El Chapo » – a demandé à la justice américaine l’annulation de la décision.            Arguant avoir été « privé du droit à l’assistance d’un avocat », M. Guzman réclame également « la tenue d’un nouveau procès ou la programmation d’une audition de témoins », selon un document judiciaire qu’il a signé le 6 septembre et qui a été rendu public par un tribunal à la mi-octobre.                 « El Chapo » accuse son avocat de l’époque d’avoir été « inefficace » dans son assistance juridique en ne demandant pas une analyse préalable des documents fournis par le Mexique pour soutenir une demande d’extradition américaine. Les autorités mexicaines ont ainsi permis qu’il soit jugé à Brooklyn, et non pas au Texas ou en Californie comme cela était mentionné dans la demande d’extradition, selon M. Guzman.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La cocaïne, star de la mondialisation et drogue phare du XXIᵉ siècle                   Cette omission lui a porté préjudice et l’a empêché de présenter un dossier adéquat pour contester les conditions d’extradition, selon le document, qui allègue qu’« El Chapo » aurait été privé d’un « procès équitable ».            Un premier appel rejeté            Considéré jusqu’à son arrestation comme le narcotrafiquant le plus puissant du monde, M. Guzman a été reconnu coupable en juillet 2019 d’un vaste trafic de stupéfiants entre le Mexique et les Etats-Unis, ainsi que d’usage illégal d’une arme à feu et de blanchiment d’argent. Il a été condamné à la perpétuité, assortie d’une peine symbolique de trente années de prison supplémentaires pour utilisation d’armes automatiques.                M. Guzman avait déjà fait appel de sa condamnation, mais sa demande a été rejetée et sa peine confirmée en janvier par le procureur fédéral de Brooklyn, à New York.            « El Chapo », âgé de 65 ans, connu pour son évasion spectaculaire d’une prison mexicaine par un tunnel en 2015, est détenu dans la prison de haute sécurité de Florence, dans le Colorado, aux Etats-Unis.            Son épouse, Emma Coronel Aispuro, a été condamnée à la fin de novembre 2021 par un juge fédéral américain à trois ans de prison après avoir admis sa participation au trafic du cartel de Sinaloa. Elle avait été arrêtée en février 2021 à l’aéroport de Washington, DC.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis réclament l’extradition de Rafael Caro Quintero, « narco des narcos » arrêté au Mexique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/le-narcotrafiquant-mexicain-el-chapo-demande-l-annulation-de-sa-condamnation-a-la-justice-americaine_6146865_3210.html"},"headline":"Le narcotrafiquant mexicain \u00ab\u00a0El Chapo\u00a0\u00bb demande l\u2019annulation de sa condamnation \u00e0 la justice am\u00e9ricaine","dateCreated":"2022-10-22T03:56:15+02:00","datePublished":"2022-10-22T03:56:15+02:00","dateModified":"2022-10-22T09:20:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"Joaquin Guzman, de son vrai nom, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 en\u00a02019 pour son r\u00f4le \u00e0 la t\u00eate du cartel de Sinaloa. Il consid\u00e8re avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0priv\u00e9 du droit \u00e0 l\u2019assistance d\u2019un avocat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/19/90/0/3489/1744/1342/671/60/0/857f5cf_FW1_USA-MEXICO-ELCHAPO_0719_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-15">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Téhéran est accusé depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes à la Russie. Dans un courrier adressé vendredi aux Nations unies, la France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont réclamé une enquête « impartiale ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : les Européens demandent une enquête de l’ONU sur les drones iraniens en Ukraine Téhéran est accusé depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes à la Russie. Dans un courrier adressé vendredi aux Nations unies, la France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont réclamé une enquête « impartiale ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé, merci de l’avoir suivi        Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.                    01:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’explosion inexpliquée des gazoducs Nord Stream 1 et 2, fin septembre, nourrit les préoccupations sur les actions non conventionnelles que la Russie pourrait mener contre les alliés occidentaux de Kiev. Plusieurs alertes sont survenues ces derniers mois en Europe, au fil des revers subis par Moscou sur le terrain.             Lire aussi :     Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »                        01:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Moscou et Téhéran ont fermement nié, mercredi à l’issue d’une réunion à huis clos du Conseil de sécurité, tout partenariat sur ces armes, des drones Shahed-136 et Shahed-131.          « Aujourd’hui l’Ukraine et ses soutiens occidentaux essaient de populariser une nouvelle fois de la désinformation à propos de la prétendue fourniture de drones iraniens à la Russie », a encore tonné l’ambassadeur russe, Vassily Nebenzia.          Comme l’avait fait son adjoint Dmitri Polianski mercredi à l’ONU, le diplomate russe Nebenzia a menacé le secrétariat général en cas d’« implication dans cette sale entreprise » que serait une enquête onusienne sur les drones lancés contre l’Ukraine.                    01:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Estimant qu’il était « désormais solidement documenté que les forces armées russes emploient des drones iraniens en Ukraine », l’ambassadeur de France à l’ONU, Nicolas de Rivière, a « demandé à l’Iran à cesser immédiatement toute forme de soutien à la guerre d’agression lancée par la Russie contre l’Ukraine ».                    01:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Téhéran est accusé depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes à la Russie, et la Maison Blanche a même affirmé jeudi que des militaires iraniens se trouvaient en Crimée pour aider les Russes au maniement de ces engins lancés contre des infrastructures énergétiques et des villes en Ukraine. L’Union européenne, qui a annoncé de nouvelles sanctions contre l’Iran, a assuré cette semaine disposer de « suffisamment de preuves ».             Lire aussi :     L’Union européenne s’entend en trois jours pour sanctionner l’Iran après la livraison de drones à la Russie                        01:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens demandent à l’ONU une enquête sur les drones iraniens en Ukraine        La France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont réclamé vendredi, dans un courrier adressé à l’ONU, une enquête « impartiale » sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux à la Russie dans sa guerre contre l’Ukraine. « Une enquête de l’équipe du secrétariat de l’ONU chargée de la mise en œuvre de la résolution du Conseil de sécurité 2231 serait la bienvenue et nous sommes disposés à soutenir le travail du secrétariat pour mener son enquête technique et impartiale », note la lettre consultée par l’Agence France-Presse et adressée au Conseil de sécurité et au secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres.          La résolution 2231 de 2015 encadre le désormais moribond accord sur le nucléaire civil iranien entre Téhéran, la Russie, la Chine, l’Allemagne, le Royaume-Uni et la France, qui prévoyait à l’époque une levée progressive des sanctions économiques contre l’Iran.          Dans leur courrier, les ambassadeurs français Nicolas de Rivière, allemand Antje Leendertse et britannique James Kariuki se disent « profondément préoccupés par le transfert de drones par l’Iran à la Russie en violation de la résolution 2231 (2015) du Conseil de sécurité, des drones utilisés par la Russie dans sa guerre d’agression contre l’Ukraine et dans des attaques contre des infrastructures civiles et des villes ukrainiennes, provoquant la mort de civils innocents ».                              22:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Washington, il n’y a pas de signe d’une volonté de Moscou de mettre fin à son agression        Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire avancer la diplomatie avec la Russie s’ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d’une volonté d’engager des pourparlers significatifs, a déclaré aujourd’hui le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, lors d’une conférence de presse avec Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères française.          Pour M. Blinken, il n’y a aucune preuve démontrant la volonté de la Russie de mettre fin à son agression envers l’Ukraine, Moscou semblant même plutôt s’orienter dans la direction opposée.                                        22:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les troupes russes avancent ou reculent?    Charles         Bonjour Charles,          Kiev a revendiqué vendredi de nouvelles avancées dans la région de Kherson, où l’armée russe a reculé de 20 à 30 kilomètres ces dernières semaines et où elle risque d’être acculée sur la rive droite, ou occidentale, du fleuve Dniepr. Dans son discours du soir, Volodymyr Zelensky s’est félicité des « bons résultats » de son armée face aux troupes russes dans le sud du pays. « Merci également aux soldats de la 60e brigade d’infanterie séparée, dont les unités affichent de bons résultats dans la région de Kherson », a déclaré le président ukrainien, annonçant la capture de plus de trente blindés, d’un millier de projectiles pour chars et de trois pièces d’artillerie.          Le seul endroit où les forces russes sont à l’offensive est dans la région de Donetsk, rapporte la chaîne Telegram pro-Kremlin Rybar. L’armée ukrainienne affirme repousser les attaques dans ce secteur. Les affirmations de l’armée russe et des Ukrainiens sont difficilement vérifiables.                                                                 20:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky accuse la Russie de retarder les exportations de céréales        Dans son message quotidien, le président ukrainien a accusé la Russie de retarder « délibérément » le passage des navires chargés de céréales ukrainiennes, un approvisionnement vital pour de nombreux pays d’Afrique et d’Asie. « Plus de cent cinquante navires sont dans une file d’attente pour remplir les obligations contractuelles d’approvisionnement de nos produits agricoles. Il s’agit d’une file d’attente artificielle, apparue uniquement parce que la Russie retarde délibérément le passage des navires », a déclaré Volodymyr Zelensky dans une vidéo.          Le président ukrainien a, par ailleurs, salué son armée, qui progresse face aux Russes : « Merci (…) aux soldats de la 60e brigade d’infanterie séparée, dont les unités affichent de bons résultats dans la région de Kherson.  » M. Zelensky a annoncé la capture de plus de trente blindés, d’un millier de projectiles pour chars et de trois pièces d’artillerie.                                             19:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour approfondir        Dans un entretien accordé au Monde, le sociologue russe Lev Goudkov constate que l’attitude de la société russe vis-à-vis de l’« opération spéciale » en Ukraine relève plus de l’absence de résistance ou d’opposition que d’un soutien réel.             Lire aussi :     En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »                                  Le 21/10 à 18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Biélorussie affirme « ne pas avoir besoin de la guerre »        Alexandre Loukachenko, le président de la Biélorussie, alliée de Moscou, n’a pas l’intention d’entrer en guerre. « Aujourd’hui, nous n’avons l’intention d’aller nulle part. Il n’y a pas de guerre à ce stade. On n’en a pas besoin », a martelé M. Loukachenko lors de la visite d’un centre d’entraînement militaire dans l’ouest du pays. Lors de cette visite, il a vanté les drones de fabrication biélorusse et a précisé n’avoir aucune intention à ce stade de les utiliser contre son voisin ukrainien. « Ce n’est pas souhaitable que ces modèles combattent en Ukraine », ajoutant que son pays vendrait ces drones « à ceux qui les achèteront ».          La Biélorussie a servi de base arrière aux troupes russes pour leur offensive contre l’Ukraine à la fin de février, mais l’armée biélorusse n’a pas pris part jusqu’à présent aux combats sur le territoire ukrainien. Minsk a affirmé par ailleurs que la force militaire commune lancée avec Moscou ces derniers jours avait uniquement un but « défensif ». Kiev a mis en garde Minsk à plusieurs reprises sur les représailles qu’entraînerait l’envoi de troupes biélorusses sur le sol ukrainien.                    Le 21/10 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev réclame une mission d’observation internationale au barrage de Kakhovka              Des soldats russes sur le barrage de Kakhovka, le 20 mai 2022. AP           L’Ukraine a réclamé aujourd’hui une mission d’observation internationale au barrage de Kakhovka. « Nous appelons l’ONU, l’UE et d’autres organisations à organiser une mission d’observation internationale de Kakhovka. Des experts internationaux doivent arriver immédiatement [sur le site], ainsi que le personnel ukrainien », a exhorté le premier ministre, Denys Chmyhal, lors d’une réunion du gouvernement. Selon lui, une potentielle explosion du barrage de cette centrale hydroélectrique « peut faire plusieurs milliers de victimes et [provoquer] l’inondation de dizaines de localités ».          Jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait accusé les Russes d’avoir miné le barrage de cette centrale hydroélectrique située dans la région de Kherson, sous contrôle des forces de Moscou, qui font face à une poussée de l’armée ukrainienne. « En cas de destruction du barrage (…), le canal de Crimée du Nord disparaîtra tout simplement », et ce serait « une catastrophe à grande échelle » avait averti le président ukrainien. « Plus de 80 localités, dont Kherson, se retrouveraient dans la zone d’inondation rapide », s’était-il encore alarmé jeudi devant le Conseil de l’Union européenne.          Les autorités d’occupation russe de Kherson ont, elles, démenti tout minage du barrage de Kakhovka, dénonçant les « mensonges » du président Zelensky. Le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka est aménagé sur le Dniepr, à une quarantaine de kilomètres de la ligne de front actuelle. Le barrage et la centrale ont été pris par les troupes russes dès le début de l’invasion de l’Ukraine, à la fin de février.                    Le 21/10 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou accuse l’Ukraine d’avoir bombardé une colonne de civils fuyant Kherson, tuant quatre personnes        Les autorités russes ont annoncé la mort de quatre personnes, dont deux journalistes, lors d’un bombardement nocturne sur un pont de Kherson. Dans un communiqué, le Comité d’enquête de la Fédération de Russie, chargé des principales investigations criminelles, a affirmé qu’une « colonne de civils » avait subi un bombardement ukrainien alors qu’elle franchissait le fleuve Dniepr qui borde Kherson. Selon cette source, au moins quatre personnes ont été tuées, « dont deux journalistes qui se trouvaient avec la population » ; treize autres personnes ont été blessées. Selon la sous-gouverneure de la région de Kherson, Ekaterina Gubareva, l’un des journalistes serait Oleg Klokov, qui a travaillé pour plusieurs chaînes russes.          Les autorités d’occupation russes de la région ont accusé Kiev d’avoir visé lors de ce bombardement le pont Antonivsky, sur le fleuve Dniepr, utilisé pour des évacuations. L’armée ukrainienne a rapidement nié vendredi avoir visé des civils.          Les forces prorusses ont exhorté les civils à se déplacer sur la rive gauche du Dniepr alors que les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive. Kiev a qualifié de « déportation » ces déplacements de la population.                                   Le 21/10 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef du Pentagone exhorte au « maintien » de la communication avec Moscou        Lors de leur deuxième conversation depuis le début du conflit en Ukraine, Lloyd Austin, le chef du Pentagone, a souligné auprès de son homologue russe, Sergueï Choïgou, « l’importance du maintien de canaux de communication » dans le contexte de cette guerre. Dans son communiqué, le Pentagone n’a pas donné d’autres détails sur leurs échanges, mais le ministère russe avait précisé plus tôt que les deux hommes avaient évoqué « plusieurs questions d’actualité de sécurité internationale, dont la situation en Ukraine ».          La dernière conversation entre MM. Choïgou et Austin remontait au 13 mai, quelques jours avant un entretien téléphonique entre le chef de l’état-major russe, Valéri Guerassimov, et son homologue américain, Mark Milley, le 19 mai.          L’importante aide militaire et financière américaine est particulièrement critiquée par la Russie, qui accuse son rival de chercher à prolonger le conflit. En amont d’un sommet du G20 prévu en Indonésie mi-novembre, le président russe, Vladimir Poutine, avait affirmé la semaine dernière ne pas voir « la nécessité » de pourparlers avec Joe Biden. Le président américain, de son côté, n’avait pas exclu une telle rencontre, affirmant auprès de journalistes, le 6 octobre : « Cela reste à voir. »                              Le 21/10 à 15:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localités aux forces russes dans la région de Kherson        Kiev a affirmé vendredi avoir repris quatre-vingt-huit localités aux forces russes dans la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, au moment où l’administration d’occupation prorusse évacue des milliers de civils face à cette poussée. Un précédent bilan, le 13 octobre, faisait état de soixante-quinze villes et villages repris par les forces ukrainiennes.                    Le 21/10 à 15:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la défense russe évoque l’Ukraine avec son homologue américain        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, s’est entretenu au téléphone vendredi avec son homologue américain, Lloyd Austin, a annoncé Moscou. Il s’agit de la deuxième conversation entre les deux hommes depuis le début de la guerre en Ukraine. « Plusieurs questions d’actualité de sécurité internationale, dont la situation en Ukraine, ont été abordées [lors de cet échange] », a précisé le ministère russe dans un communiqué. La dernière conversation entre MM. Choïgou et Austin remontait au 13 mai.          Déjà au plus bas ces dernières années, sur fond d’accusations d’ingérence électorale, d’espionnage et d’expulsions croisées de diplomates, les relations entre Moscou et Washington ont continué à se détériorer depuis le début de l’invasion de l’Ukraine. L’importante aide militaire et financière américaine est particulièrement critiquée par la Russie.                    Le 21/10 à 15:38   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE envisage de fournir une aide de 1,5 milliard d’euros par mois pour l’Ukraine        L’Union européenne (UE) projette de fournir une aide de 1,5 milliard d’euros par mois à l’Ukraine en 2023, a annoncé vendredi la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un sommet des Vingt-Sept. « Cela donnera donc un chiffre global de 18 milliards pour l’année prochaine (…), un flux de revenus prévisibles, stables et fiables », a déclaré Mme von der Leyen lors d’une conférence de presse à Bruxelles. « Nous avons chargé les ministres des finances de développer le mécanisme approprié », a-t-elle précisé.                    Le 21/10 à 15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, ouvrage-clé pour alimenter la Crimée        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé jeudi soir les Russes d’avoir « miné » le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka. Situé dans la région occupée de Kherson (Sud), il permet entre autres d’alimenter en eau la péninsule de Crimée, annexée par Moscou en 2014. Le barrage et la centrale ont été pris par les troupes russes dès le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.          Aménagé sur le fleuve Dniepr, et construit en 1956, l’ouvrage est haut de 16 mètres et long de 3 850 mètres. Il s’agit de l’une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine. Selon le site Internet de la société ukrainienne exploitante, Ukrhydroenergo, la puissance de la centrale hydroélectrique est de 334,8 mégawatts. En amont de l’ouvrage se trouve le réservoir de Kakhovka, une retenue d’eau artificielle formée sur le cours du Dniepr, longue de 240 kilomètres et jusqu’à 23 kilomètres de large.          Kakhovka se trouve à environ à 60 kilomètres à l’est à vol d’oiseau de Kherson, première ville d’importance tombée aux mains des Russes en mars. Le front est, lui, à une quarantaine de kilomètres au nord.          Si le barrage explose, « plus de quatre-vingts localités, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d’inondation rapide », s’est alarmé M. Zelensky devant le Conseil de l’Union européenne (UE). « Cela pourrait détruire l’approvisionnement en eau d’une grande partie du sud de l’Ukraine » et affecter le refroidissement des réacteurs de la centrale nucléaire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 millions de mètres cubes, a-t-il ajouté.          Les autorités d’occupation russe de Kherson démentent, pour leur part, tout minage du barrage, dénonçant les « mensonges » du président Zelensky.                              Le 21/10 à 14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La « vérité » sur les fuites de Nord Stream « surprendrait » les Européens, assure le Kremlin        Le Kremlin a assuré vendredi que les Européens seraient « surpris » de savoir la « vérité » concernant les explosions à l’origine des fuites survenues, au cours du mois dernier, sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, qui acheminent le gaz russe vers l’Europe.          Le président russe, Vladimir Poutine, a estimé le 12 octobre qu’il s’agissait d’un acte de « terrorisme international » profitant aux Etats-Unis, à la Pologne, ainsi qu’à l’Ukraine. La diplomatie russe a appelé le président américain, Joe Biden, à dire si son pays était responsable de ces explosions.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée              La Russie a exigé à plusieurs reprises d’être intégrée à l’enquête internationale relative à ces fuites survenues en plein conflit en Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a assuré vendredi que Moscou travaillait « intensément » à être intégré à l’enquête, qu’il a précédemment accusée d’être « arrangée » dans le dessein de faire porter la responsabilité à la Russie. « Un travail est mené par l’intermédiaire des canaux diplomatiques », a-t-il dit aux journalistes. « Mais jusqu’à présent il se heurte à un mur de réticence à faire ensemble la lumière sur la vérité, qui ne manquera pas d’en surprendre plus d’un dans les pays européens si elle devait être rendue publique », a-t-il ajouté, sans fournir d’autre précision.                    Le 21/10 à 14:21   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les espions russes recrutent sur Leboncoin... et nous on fait quoi ?    Cam         Bonjour,          Selon un membre du secrétariat général de la défense et de la sécurité nationale, le gouvernement a décidé de « rehausser la culture sécuritaire au niveau national » contre l’espionnage russe en France depuis que Moscou agresse l’Ukraine.          Car, si des dizaines d’officiers de renseignement russes ont été renvoyés chez eux, en plusieurs vagues, depuis 2018, le besoin d’information de la Russie n’a jamais été aussi grand, afin de connaître les intentions des alliés de Kiev, dont la France. La quête de renseignement peut aussi bien viser des ministères et les assemblées parlementaires que les entreprises privées ou le monde universitaire, et même le comité olympique de Paris 2024. Les secteurs stratégiques (énergie, technologie) ou les infrastructures sont des cibles potentielles, de même que des start-up, des laboratoires ou des étudiants prometteurs.             Lire aussi :     Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France              Selon le ministère de l’intérieur, la direction générale de la sécurité intérieure a conduit, depuis le début de l’année 2022, plus de 4 000 opérations de sensibilisation individuelles auprès de chefs d’entreprise (75 %), d’établissements d’enseignement supérieur et de laboratoires de recherche (14 %), d’administrations (6 %), ainsi que d’associations (5 %).          Sur la même période, les contre-espions français ont aussi donné plus de 900 conférences pour rappeler aux dirigeants et aux personnels les enjeux de la protection de leurs informations et les règles à adopter pour limiter les risques de fuites d’informations et la captation de données sensibles, et pour savoir comment réagir aux tentatives d’approche par un service de renseignement étranger.                                         Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  A Lyman, dans la région de Donetsk, reprise par les forces ukrainiennes. Le 21 octobre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Les militaires ukrainiens ont déclaré jeudi 20 octobre redouter l’ouverture par Moscou d’un nouveau front au nord, depuis la Biélorussie, qui pourrait menacer les routes d’acheminement des armes occidentales. Dans ce contexte, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappelé devant le Conseil européen sa proposition « chaque jour plus pertinente » de déploiement d’une mission internationale de surveillance à la frontière entre l’Ukraine et la Biélorussie.Jeudi soir, M. Zelensky a accusé les Russes d’avoir miné un barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, située dans l’oblast de Kherson, craignant « une catastrophe à grande échelle » si l’ouvrage était détruit.Face aux livraisons présumées d’armes par l’Iran à la Russie, les alliés occidentaux ont adopté une série de sanctions contre Téhéran malgré les dénégations des deux pays. Les Etats membres de l’Union européenne (UE), rejoints par le Royaume-Uni, se sont entendus pour sanctionner la compagnie iranienne Shahed Aviation Industries, liée aux puissants gardiens de la révolution, et trois responsables militaires, dont le général Mohammad Bagheri, chef d’état-major des forces armées iraniennes. Kiev a salué la réponse « rapide » de l’UE.Après plusieurs vagues de frappes russes sur ses infrastructures, l’Ukraine a limité jeudi la consommation en électricité de sa population et de ses entreprises, notamment à Kiev. Dans la capitale ukrainienne, le maire, Vitali Klitschko, a exhorté les entreprises, les magasins, les cafés et les restaurants à « économiser au maximum » sur les éclairages et la publicité lumineuse.Dans le sud de l’Ukraine, où l’armée russe a reconnu que la situation était « très difficile », l’administration russe de la région de Kherson a assuré que les évacuations de civils avaient débuté. Quinze mille personnes auraient été évacuées jeudi de ce territoire annexé par Moscou. L’administration prévoit d’en déplacer « 50 000 à 60 000 » sur l’autre rive du Dniepr.Pour le secrétaire du conseil national de sécurité et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, on assiste à « la préparation de la déportation massive de la population ukrainienne » vers la Russie « afin de modifier la composition ethnique des territoires occupés ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Moscou place ses conquêtes ukrainiennes sous le régime de la loi martiale et des évacuations         Entretien. « Viols et agressions sexuelles ont été perpétrés avec une cruauté extrême »         Reportage. Dans un village libéré près de Kherson, l’enquête d’Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tué par l’armée russe         Décryptages. L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Deux missiles ont explosé près du bureau de maman. Si elle était partie au travail plus tôt comme à son habitude… »         Décodeurs. Cible de rumeurs prorusses, l’ambassadeur de France à Kiev nie avoir démissionné         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-22T04:08:39+00:00","coverageEndTime":"2022-10-22T04:08:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","description":"T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9 depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes \u00e0 la Russie. Dans un courrier adress\u00e9 vendredi aux Nations unies, la France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : les Européens demandent une enquête de l’ONU sur les drones iraniens en Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9 depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes \u00e0 la Russie. Dans un courrier adress\u00e9 vendredi aux Nations unies, la France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6000/4002/1342/895/3/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-10-22T04:08:39+00:00"
,"endDate":"2022-10-22T04:08:39+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-10-22T04:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:33:48+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion inexpliqu\u00e9e des gazoducs Nord Stream\u00a01 et 2, fin septembre, nourrit les pr\u00e9occupations sur les actions non conventionnelles que la Russie pourrait mener contre les alli\u00e9s occidentaux de Kiev. Plusieurs alertes sont survenues ces derniers mois en Europe, au fil des revers subis par Moscou sur le terrain.             Lire aussi :     Sabotages, cyberattaques, incidents multiples\u2026 Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine face aux risques de la \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:17:44+00:00","articleBody":"     Moscou et T\u00e9h\u00e9ran ont fermement ni\u00e9, mercredi \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, tout partenariat sur ces armes, des drones Shahed-136 et Shahed-131.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui l\u2019Ukraine et ses soutiens occidentaux essaient de populariser une nouvelle fois de la d\u00e9sinformation \u00e0 propos de la pr\u00e9tendue fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a encore tonn\u00e9 l\u2019ambassadeur russe, Vassily Nebenzia.          Comme l\u2019avait fait son adjoint Dmitri Polianski mercredi \u00e0 l\u2019ONU, le diplomate russe Nebenzia a menac\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral en cas d\u2019\u00ab\u00a0implication dans cette sale entreprise\u00a0\u00bb que serait une enqu\u00eate onusienne sur les drones lanc\u00e9s contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:17:13+00:00","articleBody":"     Estimant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9sormais solidement document\u00e9 que les forces arm\u00e9es russes emploient des drones iraniens en Ukraine\u00a0\u00bb, l\u2019ambassadeur de France \u00e0 l\u2019ONU, Nicolas de Rivi\u00e8re, a \u00ab\u00a0demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Iran \u00e0 cesser imm\u00e9diatement toute forme de soutien \u00e0 la guerre d\u2019agression lanc\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:16:34+00:00","articleBody":"     T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9 depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes \u00e0 la Russie, et la Maison Blanche a m\u00eame affirm\u00e9 jeudi que des militaires iraniens se trouvaient en Crim\u00e9e pour aider les Russes au maniement de ces engins lanc\u00e9s contre des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et des villes en Ukraine. L\u2019Union europ\u00e9enne, qui a annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, a assur\u00e9 cette semaine disposer de \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend en trois jours pour sanctionner l\u2019Iran apr\u00e8s la livraison de drones \u00e0 la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:15:44+00:00","articleBody":"     La France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 vendredi, dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU, une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux \u00e0 la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Une enqu\u00eate de l\u2019\u00e9quipe du secr\u00e9tariat de l\u2019ONU charg\u00e9e de la mise en \u0153uvre de la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 2231 serait la bienvenue et nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 soutenir le travail du secr\u00e9tariat pour mener son enqu\u00eate technique et impartiale\u00a0\u00bb, note la lettre consult\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse et adress\u00e9e au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres.          La r\u00e9solution 2231 de 2015 encadre le d\u00e9sormais moribond accord sur le nucl\u00e9aire civil iranien entre T\u00e9h\u00e9ran, la Russie, la Chine, l\u2019Allemagne, le Royaume-Uni et la France, qui pr\u00e9voyait \u00e0 l\u2019\u00e9poque une lev\u00e9e progressive des sanctions \u00e9conomiques contre l\u2019Iran.          Dans leur courrier, les ambassadeurs fran\u00e7ais Nicolas de Rivi\u00e8re, allemand Antje Leendertse et britannique James Kariuki se disent \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s par le transfert de drones par l\u2019Iran \u00e0 la Russie en violation de la r\u00e9solution 2231 (2015) du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, des drones utilis\u00e9s par la Russie dans sa guerre d\u2019agression contre l\u2019Ukraine et dans des attaques contre des infrastructures civiles et des villes ukrainiennes, provoquant la mort de civils innocents\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens demandent \u00e0 l\u2019ONU une enqu\u00eate sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T20:27:58+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire avancer la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise.          Pour M.\u00a0Blinken, il n\u2019y a aucune preuve d\u00e9montrant la volont\u00e9 de la Russie de mettre fin \u00e0 son agression envers l\u2019Ukraine, Moscou semblant m\u00eame plut\u00f4t s\u2019orienter dans la direction oppos\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Washington, il n\u2019y a pas de signe d\u2019une volont\u00e9 de Moscou de mettre fin \u00e0 son agression","dateModified":"2022-10-21T21:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T20:16:41+00:00","articleBody":"    Les troupes russes avancent ou reculent?    Charles         Bonjour Charles,          Kiev a revendiqu\u00e9 vendredi de nouvelles avanc\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a recul\u00e9 de 20 \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres ces derni\u00e8res semaines et o\u00f9 elle risque d\u2019\u00eatre accul\u00e9e sur la rive droite, ou occidentale, du fleuve Dniepr. Dans son discours du soir, Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des \u00ab\u00a0bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e face aux troupes russes dans le sud du pays. \u00ab\u00a0Merci \u00e9galement aux soldats de la 60e\u00a0brigade d\u2019infanterie s\u00e9par\u00e9e, dont les unit\u00e9s affichent de bons r\u00e9sultats dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, annon\u00e7ant la capture de plus de trente blind\u00e9s, d\u2019un millier de projectiles pour chars et de trois pi\u00e8ces d\u2019artillerie.          Le seul endroit o\u00f9 les forces russes sont \u00e0 l\u2019offensive est dans la r\u00e9gion de Donetsk, rapporte la cha\u00eene Telegram pro-Kremlin\u00a0Rybar. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme repousser les attaques dans ce secteur. Les affirmations de l\u2019arm\u00e9e russe et des Ukrainiens sont difficilement v\u00e9rifiables.                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T20:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T18:12:47+00:00","articleBody":"     Dans son message quotidien, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 la Russie de retarder \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb le passage des navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, un approvisionnement vital pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie. \u00ab\u00a0Plus de cent cinquante navires sont dans une file d\u2019attente pour remplir les obligations contractuelles d\u2019approvisionnement de nos produits agricoles. Il s\u2019agit d\u2019une file d\u2019attente artificielle, apparue uniquement parce que la Russie retarde d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le passage des navires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky dans une vid\u00e9o.          Le pr\u00e9sident ukrainien a, par ailleurs, salu\u00e9 son arm\u00e9e, qui progresse face aux Russes\u00a0: \u00ab\u00a0Merci (\u2026) aux soldats de la 60e\u00a0brigade d\u2019infanterie s\u00e9par\u00e9e, dont les unit\u00e9s affichent de bons r\u00e9sultats dans la r\u00e9gion de Kherson. \u00a0\u00bb M.\u00a0Zelensky a annonc\u00e9 la capture de plus de trente blind\u00e9s, d\u2019un millier de projectiles pour chars et de trois pi\u00e8ces d\u2019artillerie.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie de retarder les exportations de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-21T18:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T17:29:22+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 au Monde, le sociologue russe Lev Goudkov constate que l\u2019attitude de la soci\u00e9t\u00e9 russe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence de r\u00e9sistance ou d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el.             Lire aussi :     En Russie,\u00a0\u00ab\u00a0la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour approfondir","dateModified":"2022-10-21T17:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T16:35:26+00:00","articleBody":"     Alexandre Loukachenko, le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou, n\u2019a pas l\u2019intention d\u2019entrer en guerre. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous n\u2019avons l\u2019intention d\u2019aller nulle part. Il n\u2019y a pas de guerre \u00e0 ce stade. On n\u2019en a pas besoin\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M.\u00a0Loukachenko lors de la visite d\u2019un centre d\u2019entra\u00eenement militaire dans l\u2019ouest du pays. Lors de cette visite, il a vant\u00e9 les drones de fabrication bi\u00e9lorusse et a pr\u00e9cis\u00e9 n\u2019avoir aucune intention \u00e0 ce stade de les utiliser contre son voisin ukrainien. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas souhaitable que ces mod\u00e8les combattent en Ukraine\u00a0\u00bb, ajoutant que son pays vendrait ces drones \u00ab\u00a0\u00e0 ceux qui les ach\u00e8teront\u00a0\u00bb.          La Bi\u00e9lorussie a servi de base arri\u00e8re aux troupes russes pour leur offensive contre l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019a pas pris part jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aux combats sur le territoire ukrainien. Minsk a affirm\u00e9 par ailleurs que la force militaire commune lanc\u00e9e avec Moscou ces derniers jours avait uniquement un but \u00ab\u00a0d\u00e9fensif\u00a0\u00bb. Kiev a mis en garde Minsk \u00e0 plusieurs reprises sur les repr\u00e9sailles qu\u2019entra\u00eenerait l\u2019envoi de troupes bi\u00e9lorusses sur le sol ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La\u00a0Bi\u00e9lorussie affirme \u00ab\u00a0ne pas avoir besoin de la guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-21T16:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T15:20:45+00:00","articleBody":"           Des soldats russes sur le barrage de Kakhovka, le 20\u00a0mai 2022. AP           L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 aujourd\u2019hui une mission d\u2019observation internationale au barrage de Kakhovka. \u00ab\u00a0Nous appelons l\u2019ONU, l\u2019UE et d\u2019autres organisations \u00e0 organiser une mission d\u2019observation internationale de Kakhovka. Des experts internationaux doivent arriver imm\u00e9diatement [sur le site], ainsi que le personnel ukrainien\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 le premier ministre, Denys Chmyhal, lors d\u2019une r\u00e9union du gouvernement. Selon lui, une potentielle explosion du barrage de cette centrale hydro\u00e9lectrique \u00ab\u00a0peut faire plusieurs milliers de victimes et [provoquer] l\u2019inondation de dizaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb.          Jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir min\u00e9 le barrage de cette centrale hydro\u00e9lectrique situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson, sous contr\u00f4le des forces de Moscou, qui font face \u00e0 une pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0En cas de destruction du barrage (\u2026), le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb, et ce serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb avait averti le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Plus de 80 localit\u00e9s, dont Kherson, se retrouveraient dans la zone d\u2019inondation rapide\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait-il encore alarm\u00e9 jeudi devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de Kherson ont, elles, d\u00e9menti tout minage du barrage de Kakhovka, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Zelensky. Le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka est am\u00e9nag\u00e9 sur le Dniepr, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la ligne de front actuelle. Le barrage et la centrale ont \u00e9t\u00e9 pris par les troupes russes d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/b73674b_f081cae8649541dc9a789fcfe436e2ad-f081cae8649541dc9a789fcfe436e2ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame une mission d\u2019observation internationale au barrage de Kakhovka","dateModified":"2022-10-21T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:49:30+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 la mort de quatre personnes, dont deux journalistes, lors d\u2019un bombardement nocturne sur un pont de Kherson. Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, charg\u00e9 des principales investigations criminelles, a affirm\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0colonne de civils\u00a0\u00bb avait subi un bombardement ukrainien alors qu\u2019elle franchissait le fleuve Dniepr qui borde Kherson. Selon cette source, au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, \u00ab\u00a0dont deux journalistes qui se trouvaient avec la population\u00a0\u00bb\u00a0; treize autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Selon la sous-gouverneure de la r\u00e9gion de Kherson, Ekaterina Gubareva, l\u2019un des journalistes serait Oleg Klokov, qui a travaill\u00e9 pour plusieurs cha\u00eenes russes.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion ont accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir vis\u00e9 lors de ce bombardement le pont Antonivsky, sur le fleuve Dniepr, utilis\u00e9 pour des \u00e9vacuations. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapidement ni\u00e9 vendredi avoir vis\u00e9 des civils.          Les forces prorusses ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 se d\u00e9placer sur la rive gauche du Dniepr alors que les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive. Kiev a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb ces d\u00e9placements de la population.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une colonne de civils fuyant Kherson, tuant quatre personnes","dateModified":"2022-10-21T15:24:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:30:24+00:00","articleBody":"     Lors de leur deuxi\u00e8me conversation depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, Lloyd Austin, le chef du Pentagone, a soulign\u00e9 aupr\u00e8s de son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, \u00ab\u00a0l\u2019importance du maintien de canaux de communication\u00a0\u00bb dans le contexte de cette guerre. Dans son communiqu\u00e9, le Pentagone n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur leurs \u00e9changes, mais le minist\u00e8re russe avait pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t que les deux hommes avaient \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0plusieurs questions d\u2019actualit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 internationale, dont la situation en Ukraine\u00a0\u00bb.          La derni\u00e8re conversation entre MM.\u00a0Cho\u00efgou et Austin remontait au 13\u00a0mai, quelques jours avant un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Guerassimov, et son homologue am\u00e9ricain, Mark Milley, le 19\u00a0mai.          L\u2019importante aide militaire et financi\u00e8re am\u00e9ricaine est particuli\u00e8rement critiqu\u00e9e par la Russie, qui accuse son rival de chercher \u00e0 prolonger le conflit. En amont d\u2019un sommet du G20 pr\u00e9vu en Indon\u00e9sie mi-novembre, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re ne pas voir \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Joe Biden. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019avait pas exclu une telle rencontre, affirmant aupr\u00e8s de journalistes, le 6\u00a0octobre\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste \u00e0 voir.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du Pentagone exhorte au \u00ab\u00a0maintien\u00a0\u00bb de la communication avec Moscou","dateModified":"2022-10-21T17:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:50:55+00:00","articleBody":"     Kiev a affirm\u00e9 vendredi avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces russes dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, au moment o\u00f9 l\u2019administration d\u2019occupation prorusse \u00e9vacue des milliers de civils face \u00e0 cette pouss\u00e9e. Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan, le 13\u00a0octobre, faisait \u00e9tat de soixante-quinze villes et villages repris par les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-21T14:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:47:16+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone vendredi avec son homologue am\u00e9ricain, Lloyd Austin, a annonc\u00e9 Moscou. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me conversation entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Plusieurs questions d\u2019actualit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 internationale, dont la situation en Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es [lors de cet \u00e9change]\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re russe dans un communiqu\u00e9. La derni\u00e8re conversation entre MM. Cho\u00efgou et Austin remontait au 13 mai.          D\u00e9j\u00e0 au plus bas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sur fond d\u2019accusations d\u2019ing\u00e9rence \u00e9lectorale, d\u2019espionnage et d\u2019expulsions crois\u00e9es de diplomates, les relations entre Moscou et Washington ont continu\u00e9 \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019importante aide militaire et financi\u00e8re am\u00e9ricaine est particuli\u00e8rement critiqu\u00e9e par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe \u00e9voque l\u2019Ukraine avec son homologue am\u00e9ricain","dateModified":"2022-10-21T13:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:38:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) projette de fournir une aide de 1,5 milliard d\u2019euros par mois \u00e0 l\u2019Ukraine en 2023, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet des Vingt-Sept. \u00ab\u00a0Cela donnera donc un chiffre global de 18 milliards pour l\u2019ann\u00e9e prochaine (\u2026), un flux de revenus pr\u00e9visibles, stables et fiables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme von der Leyen lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles.\u00a0\u00ab\u00a0Nous avons charg\u00e9 les ministres des finances de d\u00e9velopper le m\u00e9canisme appropri\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE envisage de fournir une aide de 1,5 milliard d\u2019euros par mois pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-21T13:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:32:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi soir les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka. Situ\u00e9 dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (Sud), il permet entre autres d\u2019alimenter en eau la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en 2014. Le barrage et la centrale ont \u00e9t\u00e9 pris par les troupes russes d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr, et construit en\u00a01956, l\u2019ouvrage est haut de 16\u00a0m\u00e8tres et long de 3\u00a0850 m\u00e8tres. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine. Selon le site Internet de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne exploitante, Ukrhydroenergo, la puissance de la centrale hydro\u00e9lectrique est de 334,8 m\u00e9gawatts. En amont de l\u2019ouvrage se trouve le r\u00e9servoir de Kakhovka, une retenue d\u2019eau artificielle form\u00e9e sur le cours du Dniepr, longue de 240\u00a0kilom\u00e8tres et jusqu\u2019\u00e0 23\u00a0kilom\u00e8tres de large.          Kakhovka se trouve \u00e0 environ \u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est \u00e0 vol d\u2019oiseau de Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains des Russes en mars. Le front est, lui, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord.          Si le barrage explose, \u00ab\u00a0plus de quatre-vingts localit\u00e9s, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d\u2019inondation rapide\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9 M.\u00a0Zelensky devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0Cela pourrait d\u00e9truire l\u2019approvisionnement en eau d\u2019une grande partie du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et affecter le refroidissement des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, a-t-il ajout\u00e9.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de Kherson d\u00e9mentent, pour leur part, tout minage du barrage, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, ouvrage-cl\u00e9 pour alimenter la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-21T17:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T12:54:54+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a assur\u00e9 vendredi que les Europ\u00e9ens seraient \u00ab\u00a0surpris\u00a0\u00bb de savoir la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb concernant les explosions \u00e0 l\u2019origine des fuites survenues, au cours du mois dernier, sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, qui acheminent le gaz russe vers l\u2019Europe.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a estim\u00e9 le 12\u00a0octobre qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un acte de \u00ab\u00a0terrorisme international\u00a0\u00bb profitant aux Etats-Unis, \u00e0 la Pologne, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine. La diplomatie russe a appel\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, \u00e0 dire si son pays \u00e9tait responsable de ces explosions.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e              La Russie a exig\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019\u00eatre int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l\u2019enqu\u00eate internationale relative \u00e0 ces fuites survenues en plein conflit en Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a assur\u00e9 vendredi que Moscou travaillait \u00ab\u00a0intens\u00e9ment\u00a0\u00bb \u00e0 \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l\u2019enqu\u00eate, qu\u2019il a pr\u00e9c\u00e9demment accus\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0arrang\u00e9e\u00a0\u00bb dans le dessein de faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Un travail est men\u00e9 par l\u2019interm\u00e9diaire des canaux diplomatiques\u00a0\u00bb, a-t-il dit aux journalistes. \u00ab\u00a0Mais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent il se heurte \u00e0 un mur de r\u00e9ticence \u00e0 faire ensemble la lumi\u00e8re sur la v\u00e9rit\u00e9, qui ne manquera pas d\u2019en surprendre plus d\u2019un dans les pays europ\u00e9ens si elle devait \u00eatre rendue publique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans fournir d\u2019autre pr\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sur les fuites de Nord Stream \u00ab\u00a0surprendrait\u00a0\u00bb les Europ\u00e9ens, assure le Kremlin","dateModified":"2022-10-21T13:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T12:21:53+00:00","articleBody":"    Les espions russes recrutent sur Leboncoin... et nous on fait quoi ?    Cam         Bonjour,          Selon un membre du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0rehausser la culture s\u00e9curitaire au niveau national\u00a0\u00bb contre l\u2019espionnage russe en France depuis que Moscou agresse l\u2019Ukraine.          Car, si des dizaines d\u2019officiers de renseignement russes ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s chez eux, en plusieurs vagues, depuis 2018, le besoin d\u2019information de la Russie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand, afin de conna\u00eetre les intentions des alli\u00e9s de Kiev, dont la France. La qu\u00eate de renseignement peut aussi bien viser des minist\u00e8res et les assembl\u00e9es parlementaires que les entreprises priv\u00e9es ou le monde universitaire, et m\u00eame le comit\u00e9 olympique de Paris 2024. Les secteurs strat\u00e9giques (\u00e9nergie, technologie) ou les infrastructures sont des cibles potentielles, de m\u00eame que des start-up, des laboratoires ou des \u00e9tudiants prometteurs.             Lire aussi :     Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d\u2019espionnage russe en France              Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure a conduit, depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022, plus de 4\u00a0000\u00a0op\u00e9rations de sensibilisation individuelles aupr\u00e8s de chefs d\u2019entreprise (75\u00a0%), d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de laboratoires de recherche (14\u00a0%), d\u2019administrations (6\u00a0%), ainsi que d\u2019associations (5\u00a0%).          Sur la m\u00eame p\u00e9riode, les contre-espions fran\u00e7ais ont aussi donn\u00e9 plus de 900\u00a0conf\u00e9rences pour rappeler aux dirigeants et aux personnels les enjeux de la protection de leurs informations et les r\u00e8gles \u00e0 adopter pour limiter les risques de fuites d\u2019informations et la captation de donn\u00e9es sensibles, et pour savoir comment r\u00e9agir aux tentatives d\u2019approche par un service de renseignement \u00e9tranger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T13:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:59:20+00:00","articleBody":"     La fondation de l\u2019humoriste Serhiy Prytula est \u00e0 l\u2019origine de la collecte aupr\u00e8s des particuliers de pr\u00e8s de 83\u00a0millions d\u2019euros qui ont permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019acqu\u00e9rir des drones et m\u00eame un satellite. Celui qui venait de se lancer en politique a mis de c\u00f4t\u00e9 ses ambitions aux premiers jours de l\u2019invasion.             Lire aussi :     En Ukraine, le crowdfunding en premi\u00e8re ligne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T12:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:08:02+00:00","articleBody":"     Le renseignement fran\u00e7ais a d\u00e9tect\u00e9, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, plusieurs agents des services secrets militaires russes qui font appel \u00e0 de nouveaux profils pour \u00e9chapper \u00e0 la surveillance occidentale.             Lire aussi :     Moscou tente de r\u00e9activer des r\u00e9seaux d\u2019espionnage en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T11:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:05:00+00:00","articleBody":"     Les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) ont r\u00e9clam\u00e9 vendredi la mise en place d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes d\u2019agression\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine commis par la Russie, reprenant ainsi une demande de Kiev.          \u00ab\u00a0Les crimes de guerre sont du ressort de la Cour p\u00e9nale internationale, mais les crimes d\u2019agression ne peuvent \u00eatre jug\u00e9s que par un tribunal sp\u00e9cial, et je pense que l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre un leader pour aller dans ce sens\u00a0\u00bb, a dit la premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas. \u00ab\u00a0Nous avons entendu [jeudi] le pr\u00e9sident ukrainien parler des actes terroristes que la Russie commet en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, au lendemain d\u2019une intervention de Volodymyr Zelensky par visioconf\u00e9rence au sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019UE.          A la mi-octobre, les pays baltes avaient d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 l\u2019UE \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 mettre en place une telle juridiction, qui serait \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb de la CPI.          La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui exerce la pr\u00e9sidence semestrielle du Conseil de l\u2019UE, s\u2019\u00e9tait aussi prononc\u00e9e en faveur de la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans l\u2019Est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts              Les Vingt-Sept n\u2019ont pas de position commune sur la cr\u00e9ation d\u2019un tel tribunal sp\u00e9cial. Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, avait estim\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0d\u2019abord utiliser au maximum tous les outils existants\u00a0\u00bb\u00a0: les services du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien, les investigations men\u00e9es par quatorze Etats membres et les enqu\u00eates de la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays baltes r\u00e9clament un tribunal sp\u00e9cial pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-21T11:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T10:10:25+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a vivement critiqu\u00e9 vendredi l\u2019arrestation de deux ressortissants russes, en Italie et en Allemagne, demand\u00e9e par Washington, qui les accuse d\u2019avoir vendu ill\u00e9galement des technologies am\u00e9ricaines \u00e0 des entreprises d\u2019armements en Russie. Le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a promis de \u00ab\u00a0tout faire\u00a0\u00bb pour d\u00e9fendre les int\u00e9ress\u00e9s.          L\u2019un d\u2019entre eux, Artiom Ouss, arr\u00eat\u00e9 lundi \u00e0 Milan, est le fils d\u2019un haut responsable politique russe. Un autre suspect russe dans cette affaire, Iouri Ourekhov, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 lundi en Allemagne. Le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain a dit qu\u2019il allait demander leur extradition vers les Etats-Unis.          Washington les accuse, avec trois autres Russes et deux courtiers en p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, d\u2019avoir achet\u00e9 aux Etats-Unis des composants \u00e9lectroniques destin\u00e9s \u00e0 \u00e9quiper des avions, des radars ou des missiles, et de les avoir revendus \u00e0 des entreprises d\u2019armement russes, en contournant les sanctions en vigueur. Certains de ces \u00e9quipements, selon les Etats-Unis, se sont ensuite retrouv\u00e9s utilis\u00e9s sur les champs de bataille ukrainiens.          Ces arrestations surviennent alors que Moscou et Washington m\u00e8nent actuellement des n\u00e9gociations pour \u00e9changer des prisonniers, notamment la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de drogue.          Jeudi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a d\u00e9nonc\u00e9 ces deux nouvelles interpellations comme\u00a0\u00ab\u00a0une prise d\u2019otages\u00a0\u00bb\u00a0politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin condamne l\u2019arrestation, demand\u00e9e par Washington, de deux Russes en Europe","dateModified":"2022-10-21T10:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:33:24+00:00","articleBody":"     Pour lutter contre la nouvelle menace repr\u00e9sent\u00e9e par les nu\u00e9es de drones iraniens frappant quotidiennement les centres urbains, l\u2019Ukraine appelle ses alli\u00e9s \u00e0 l\u2019aide. Et fourbit ses propres armes.             Lire aussi :     L\u2019Ukraine lance une application Android pour traquer et d\u00e9truire les drones kamikazes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T09:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:31:38+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie revendique son alignement sur les positions de Moscou, mais fait douter de ses capacit\u00e9s. La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, elle, nie toute implication dans le conflit, mais livre des drones. En difficult\u00e9 sur le front ukrainien, la Russie s\u2019appuie sur deux alli\u00e9s aux postures quasi oppos\u00e9es.          Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes et 170\u00a0chars seront d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie dans un groupement militaire commun. Minsk n\u2019a jamais envoy\u00e9 de soldats en Ukraine, mais a mis \u00e0 disposition de Moscou son territoire, d\u2019o\u00f9 est partie une des colonnes russes lors de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Cette unit\u00e9 change-t-elle la donne\u00a0? L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une intervention directe de la Bi\u00e9lorussie semble, en tout cas, improbable. Ses forces arm\u00e9es sont\u00a0\u00ab\u00a0en piteux \u00e9tat\u00a0\u00bb, assure Giovanni Chiacchio, analyste du think tank italien Geopolitica. Elles sont essentiellement compos\u00e9es de\u00a0\u00ab\u00a0conscrits sans formation ad\u00e9quate ni motivation\u00a0\u00bb\u00a0et aux \u00e9quipements \u00e0 la fiabilit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0hautement discutable\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019escalade militaire de Vladimir Poutine en Ukraine trouble le jeu du dirigeant bi\u00e9lorusse Loukachenko              Sur le terrain, les drones-suicides iraniens sont la nouveaut\u00e9 des derni\u00e8res semaines. Les Russes en ont notamment utilis\u00e9 pour frapper les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. Moscou parle de\u00a0\u00ab\u00a0conclusions infond\u00e9es\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis ont affirm\u00e9 jeudi que\u00a0\u00ab\u00a0des militaires iraniens [avaie]nt \u00e9t\u00e9 sur le terrain en Crim\u00e9e et ont aid\u00e9 la Russie\u00a0\u00bb. L\u2019Iran a, en outre, d\u00e9menti jeudi des informations de presse \u00e9voquant l\u2019envoi prochain de missiles \u00e0 la Russie. Le quotidien am\u00e9ricain Washington Post, entre autres, a \u00e9voqu\u00e9 la fourniture de missiles sol-sol.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine              Alli\u00e9s de facto de Moscou, Minsk et T\u00e9h\u00e9ran n\u2019ont pour autant ni les m\u00eames int\u00e9r\u00eats ni les m\u00eames relations avec le Kremlin.          Isol\u00e9 face \u00e0 l\u2019Occident, d\u00e9stabilis\u00e9 en interne par de violentes manifestations, T\u00e9h\u00e9ran joue plusieurs cartes en m\u00eame temps. \u00ab\u00a0[L\u2019Iran] a besoin du Kremlin pour contrer les Turcs et les Azerba\u00efdjanais dans le Caucase, pour se faire livrer des chasseurs derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et les missiles de croisi\u00e8re qui vont avec, pour faire pression sur Isra\u00ebl en Syrie et pour \u00e9quilibrer la pr\u00e9sence chinoise qui devient tr\u00e8s forte\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Pierre Razoux, directeur acad\u00e9mique de la Fondation m\u00e9diterran\u00e9enne d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques (FMES).          Minsk, de son c\u00f4t\u00e9, marche sur des \u0153ufs. Le pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, a besoin du soutien de Moscou mais n\u2019a pas grand-chose \u00e0 lui offrir. Pour peser en Ukraine, Loukachenko\u00a0\u00ab\u00a0devrait mobiliser sa population et appeler les 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes de son arm\u00e9e\u00a0\u00bb, confirme Ivan Klyszcz, chercheur pour l\u2019Institut de politique \u00e9trang\u00e8re de Tallinn, en Estonie.\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est une ligne qu\u2019il ne franchira pas, par \u00e9gard pour sa propre survie politique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie et l\u2019Iran, alli\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s d\u2019une Russie aux abois","dateModified":"2022-10-21T09:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:04:00+00:00","articleBody":"            STRINGER \/ AFP                  STRINGER \/ AFP                  STRINGER \/ AFP           Ces captures d\u2019\u00e9cran obtenues \u00e0 partir d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e par l\u2019organisation de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), soutenue par la Russie, le 20\u00a0octobre\u00a02022, montrent des civils quittant vraisemblablement la r\u00e9gion de Kherson en traversant le Dniepr pour gagner l\u2019autre rive du fleuve, alors que les responsables pro-Kremlin d\u00e9clarent se retirer de la ville-cl\u00e9 de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/7a37e2a_1666342687207-210949.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T12:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:00:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a d\u00e9cid\u00e9, jeudi 20\u00a0octobre, de sanctionner, trois g\u00e9n\u00e9raux iraniens, dont Mohammed Hossein Bagheri, le chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, ainsi que le fabricant de drones Shahed Aviation Industries, qui a livr\u00e9 ses mat\u00e9riels \u00e0 la Russie. Ces \u00e9quipements sont utilis\u00e9s, depuis plusieurs semaines, de mani\u00e8re extensive par les forces russes en Ukraine pour bombarder les villes et des infrastructures civiles.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend en trois jours pour sanctionner l\u2019Iran apr\u00e8s la livraison de drones \u00e0 la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T09:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T08:36:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au lieu d\u2019importer la culture, la Russie importe la mort\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9\u00a0Volodymyr Zelensky\u00a0jeudi 20\u00a0octobre, dans un discours retransmis en vid\u00e9o de Kiev \u00e0 la Foire du livre de Francfort, l\u2019un des principaux rendez-vous mondiaux de l\u2019\u00e9dition, qui se tient en Allemagne jusqu\u2019au dimanche 23\u00a0octobre. Pour le pr\u00e9sident ukrainien, les deux grands absents de cette \u00e9dition, la Russie et l\u2019Iran, sont \u00ab\u00a0moins pr\u00e9sents sur le champ de la culture\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9sents l\u00e0 o\u00f9 tout est d\u00e9truit\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     A la foire du livre de Francfort, Volodymyr Zelensky exhorte les auteurs \u00e0 d\u00e9crire la terreur impos\u00e9e par la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T08:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T08:01:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9faites sur plusieurs fronts en Ukraine, Moscou s\u2019est r\u00e9solu \u00e0 un changement brutal de strat\u00e9gie, afin de tenter d\u2019inverser cette spirale\u00a0: frapper massivement les centrales \u00e9lectriques ukrainiennes \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Depuis le d\u00e9but d\u2019octobre, les forces russes ont ainsi tir\u00e9 des salves de missiles de croisi\u00e8re et lanc\u00e9 des centaines de drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb de fabrication iranienne sur des installations \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 travers le pays, notamment sur la capitale, Kiev.          \u00ab\u00a0Il est impossible de survivre quand il n\u2019y a pas de chauffage, pas d\u2019eau, et pas de lumi\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine le d\u00e9put\u00e9 pro-Kremlin Andre\u00ef Gouroulev. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9sol\u00e9s pour tout le monde (\u2026), mais nous avons \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 cela. Nous n\u2019avons pas d\u2019autres options\u00a0\u00bb, a dit Olga Skabe\u00efeva, pr\u00e9sentatrice vedette \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          En Ukraine, l\u2019impact des frappes russes contre les installations \u00e9nerg\u00e9tiques a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 4\u00a0000 villes, villages et agglom\u00e9rations ont subi des pannes de courant au cours de cette semaine. La pr\u00e9sidence ukrainienne, qui a qualifi\u00e9 la situation de \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb, a impos\u00e9 jeudi des restrictions \u00e0 la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans tout le pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Briser le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, nouvelle strat\u00e9gie de la Russie","dateModified":"2022-10-21T08:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T07:19:40+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont accus\u00e9 vendredi les forces de Kiev d\u2019avoir tu\u00e9 quatre personnes en bombardant le pont Antonivsky, qui relie les rives nord et sud du fleuve Dniepr, utilis\u00e9 pour des \u00e9vacuations.          \u00ab\u00a0Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram Kirill Stremooussov, le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0La ville (\u2026), comme une forteresse, pr\u00e9pare sa d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapidement ni\u00e9 avoir vis\u00e9 des civils\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne touchons pas les infrastructures essentielles, nous ne touchons pas les localit\u00e9s pacifiques et la population locale\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne la porte-parole du commandement Sud de l\u2019arm\u00e9e, Natalia Humeniuk.          L\u2019administration russe d\u2019occupation avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t que Kiev avait tir\u00e9 \u00ab\u00a0douze [roquettes] Himars sur un point de passage de civils pr\u00e8s du pont Antonivsky\u00a0\u00bb et que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe en avait abattu onze.          Les forces prorusses ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion alors que les Ukrainiens m\u00e8nent une contre-offensive. Jeudi, M.\u00a0Stremooussov a affirm\u00e9 que 15\u00a0000\u00a0personnes avaient pass\u00e9 le fleuve pour se r\u00e9fugier sur la rive gauche. Kiev qualifie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb ces d\u00e9placements de population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 quatre personnes en bombardant une route d\u2019\u00e9vacuation de Kh...","dateModified":"2022-10-21T18:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T07:01:44+00:00","articleBody":"     Selon le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv, Oleh Sinehoubov, les forces russes ont lanc\u00e9, vendredi \u00ab\u00a0vers 8\u00a0heures du matin\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une attaque \u00e0 la roquette sur la ville de Kharkiv\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des coups ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s sur une infrastructure industrielle\u00a0dans le quartier de Kiev de la ville\u00a0\u00bb, note-t-il sur Telegram, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0six personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb lors d\u2019une frappe pr\u00e9c\u00e9dente.\u00a0Les informations sur les destructions et les victimes sont en cours de clarification.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six personnes bless\u00e9es par des tirs de roquettes russes \u00e0 Kharkiv, selon le chef de l\u2019administration r...","dateModified":"2022-10-21T07:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T06:53:05+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, des Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s par des agents des services secrets de Moscou par des petites annonces sur le site Leboncoin.          Ces espions russes ont cibl\u00e9 des \u00ab\u00a0profils tendres mais \u00e0 haut potentiel\u00a0\u00bb, des \u00e9tudiants, des dipl\u00f4m\u00e9s de grandes \u00e9coles ou de jeunes professionnels, tous \u00e9tant susceptibles d\u2019occuper, \u00e0 l\u2019avenir, des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 dans des entreprises de pointe ou des fonctions importantes au sein de l\u2019administration fran\u00e7aise. Ils se sont plus particui\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique int\u00e9rieure, \u00e0 la recherche scientifique et aux innovations technologiques.             Lire aussi :     Les espions russes recrutent sur Leboncoin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des agents des services secrets russes ont approch\u00e9 des Fran\u00e7ais par les petites annonces","dateModified":"2022-10-21T07:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T06:37:26+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient sur le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire commun \u00e0 la Bi\u00e9lorussie et la Russie \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, annonc\u00e9 le 10\u00a0octobre.           Le 14\u00a0octobre\u00a02022, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9 que 70\u00a0000 soldats bi\u00e9lorusses et jusqu\u2019\u00e0 15\u00a0000 Russes seraient impliqu\u00e9s dans un nouveau groupe de forces [communes] russo-bi\u00e9lorusses. Le 15\u00a0octobre\u00a02022, les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses ont diffus\u00e9 une vid\u00e9o pr\u00e9tendant montrer l\u2019arriv\u00e9e de troupes russes en Bi\u00e9lorussie. Cependant, \u00e0 ce jour, il est peu probable que la Russie ait r\u00e9ellement d\u00e9ploy\u00e9 un nombre important de troupes suppl\u00e9mentaires en Bi\u00e9lorussie.           Le minist\u00e8re britannique estime en effet qu\u2019\u00ab\u00a0il est peu probable que la Russie soit en mesure de g\u00e9n\u00e9rer des formations pr\u00eates au combat de la taille annonc\u00e9e\u00a0: ses forces sont engag\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, o\u00f9 elles subissent d\u00e9j\u00e0 des revers cons\u00e9quents depuis le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse conserve tr\u00e8s probablement une capacit\u00e9 minimale pour entreprendre des op\u00e9rations complexes\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Ainsi, \u00ab\u00a0cette annonce est probablement une tentative de d\u00e9montrer la solidarit\u00e9 russo-bi\u00e9lorusse et de convaincre l\u2019Ukraine de d\u00e9tourner des forces pour garder la fronti\u00e8re nord\u00a0\u00bb, analyse le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9ploiement de forces bi\u00e9lorusses et russes \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne est un leurre tactique, selo...","dateModified":"2022-10-21T06:50:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T06:22:14+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie d\u2019explosions a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e dans la r\u00e9gion de Zaporijia, ville du sud-est de l\u2019Ukraine et chef-lieu d\u2019une des quatre r\u00e9gions en partie occup\u00e9es et officiellement annex\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre.          Le chef de l\u2019administration publique r\u00e9gionale Oleksandr Staroukh a d\u00e9clar\u00e9 dans un court message post\u00e9 sur Telegram, vendredi matin, que l\u2019arm\u00e9e russe attaquait la r\u00e9gion avec des missiles, exhortant les habitants \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri et \u00e0 \u00ab\u00a0suivre les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Des explosions \u00e9galement signal\u00e9es dans la r\u00e9gion de Zaporijia","dateModified":"2022-10-21T06:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T05:53:00+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, est bombard\u00e9e par des missiles russes tir\u00e9s depuis la r\u00e9gion limitrophe de Belgorod, mardi 18\u00a0octobre. C\u2019est devenu d\u2019une grise banalit\u00e9 pour ce centre industriel majeur, qui, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe au mois de f\u00e9vrier, \u00e9tait un bastion de culture russophone comptant un million d\u2019habitants. L\u2019industrie s\u2019est arr\u00eat\u00e9e net, un tiers de la ville a fui, et beaucoup de ceux qui restent \u2013 en particulier les moins de 30\u00a0ans \u2013 pr\u00e9f\u00e8rent parler ukrainien, par d\u00e9go\u00fbt du voisin.          Reportage \u00e0 Kharkiv, par notre journaliste Emmanuel Grynszpan\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Poutine veut nous faire crever de froid dans l\u2019obscurit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, \u00ab\u00a0les Russes tentent de d\u00e9molir l\u2019infrastructure depuis le d\u00e9but du mois d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-21T05:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T05:37:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Kharkiv.\u00a0Soyez extr\u00eamement prudents\u00a0\u00bb, a post\u00e9 il y a une trentaine de minutes sur Telegram Igor Terekhov, le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie d\u2019explosions en cours \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-10-21T05:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T05:19:33+00:00","articleBody":"     Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi soir les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud).          \u00ab\u00a0En cas de destruction du barrage (\u2026) le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb et ce serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9ventualit\u00e9 lors d\u2019une intervention peu avant, devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Selon une note\u00a0publi\u00e9e mercredi par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, les forces russes sont en train de pr\u00e9parer le terrain pour mener une attaque contre le barrage de cette centrale, et en imputer la responsabilit\u00e9 aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Les militaires russes pensent peut-\u00eatre que la rupture du barrage pourrait couvrir leur retraite de la rive droite du Dnipro et emp\u00eacher ou retarder les avanc\u00e9es ukrainiennes sur le fleuve\u00a0\u00bb, avance l\u2019Institut.          Le barrage de cette centrale est am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr, dans une zone actuellement sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe et non loin de la ligne de contact avec les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky a accus\u00e9 jeudi soir les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage de la centrale hydro\u00e9lectriqu...","dateModified":"2022-10-21T05:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T04:01:02+00:00","articleBody":"      Les militaires ukrainiens ont dit jeudi 20\u00a0octobre redouter l\u2019ouverture par Moscou d\u2019un nouveau front au nord, depuis la Bi\u00e9lorussie, qui pourrait menacer les routes d\u2019acheminement des armes occidentales. Dans ce contexte, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 devant le Conseil europ\u00e9en sa proposition \u00ab\u00a0chaque jour plus pertinente\u00a0\u00bb de d\u00e9ploiement d\u2019une mission internationale de surveillance \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie.          Jeudi soir, M.\u00a0Zelensky a accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir min\u00e9 un barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson, craignant \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb si l\u2019ouvrage \u00e9tait d\u00e9truit.          Face aux livraisons pr\u00e9sum\u00e9es d\u2019armes par l\u2019Iran \u00e0 la Russie, les alli\u00e9s occidentaux ont adopt\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations des deux pays. Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, rejoints par le Royaume-Uni, se sont entendus pour sanctionner la compagnie iranienne, Shahed Aviation Industries, li\u00e9e aux puissants gardiens de la r\u00e9volution, et les trois responsables militaires, dont le g\u00e9n\u00e9ral Mohammed Hossein Bagheri, chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes. Kiev a salu\u00e9 la r\u00e9ponse \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb de l\u2019UE.          Apr\u00e8s plusieurs vagues de frappes russes sur ses infrastructures, l\u2019Ukraine a limit\u00e9 jeudi la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 de sa population et ses entreprises, notamment \u00e0 Kiev. Dans la capitale ukrainienne, le maire, Vitali Klitschko, a exhort\u00e9 les entreprises, les magasins, les caf\u00e9s et les restaurants \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9conomiser au maximum\u00a0\u00bb sur les \u00e9clairages et la publicit\u00e9 lumineuse.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a reconnu que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, l\u2019administration russe de la r\u00e9gion de Kherson a assur\u00e9 que les \u00e9vacuations de civils avaient d\u00e9but\u00e9. Quinze mille personnes auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es jeudi de ce territoire annex\u00e9 par Moscou. L\u2019administration pr\u00e9voit d\u2019en d\u00e9placer \u00ab\u00a050\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000\u00a0\u00bb sur l\u2019autre rive du Dniepr.          Pour le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, on assiste \u00e0 \u00ab\u00a0la pr\u00e9paration de la d\u00e9portation massive de la population ukrainienne\u00a0\u00bb vers la Russie \u00ab\u00a0afin de modifier la composition ethnique des territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          En raison de la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9, mercredi, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir vendredi 21\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-21T05:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6000/4002/1342/895/3/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/22/19-16">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Il devra remettre des documents à la commission d’enquête de la Chambre des représentants et déposer sous serment sur les évènements du 6 janvier, qui visaient à empêcher le Congrès de certifier la victoire de Joe Biden à l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Donald Trump             Assaut sur le Capitole : Donald Trump cité à comparaître devant le Congrès      Il devra remettre des documents à la commission d’enquête de la Chambre des représentants et déposer sous serment sur les évènements du 6 janvier, qui visaient à empêcher le Congrès de certifier la victoire de Joe Biden à l’élection présidentielle.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 23h01, mis à jour à 03h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Donald Trump s’adressant à ses partisans, le 6 janvier 2021, à Washington.  BRENDAN SMIALOWSKI / AFP                 Le temps presse pour la commission de la Chambre des représentants du Congrès des Etats-Unis qui enquête sur l’assaut lancé par les partisans de Donald Trump contre le Capitole le 6 janvier 2021. Dans un geste « historique », vendredi 21 octobre, elle a cité l’ancien président à comparaître « le ou autour du 14 novembre ».            Donald Trump devra remettre des documents à la commission et déposer sous serment sur les événements du 6 janvier, qui visaient à empêcher le Congrès de certifier la victoire de Joe Biden à l’élection présidentielle. Aux termes de la loi fédérale, un refus de répondre à une citation à comparaître du Congrès est passible d’un à douze mois de prison, mais cela requiert au préalable un vote de la Chambre des représentants pour transmettre le dossier au département de la justice. La commission d’enquête exige de Donald Trump qu’il remette les documents demandés d’ici au 4 novembre, et qu’il comparaisse avant le 14 novembre.                 A l’issue d’une audience télévisée, la commission de la Chambre des représentants chargée de faire la lumière sur le rôle de l’ex-président dans l’attaque du 6 janvier avait créé la surprise en votant à l’unanimité la convocation de M. Trump. Celui qui flirte ouvertement avec l’idée de se représenter en 2024 avait immédiatement renouvelé ses attaques contre une enquête qualifiée de « fiasco », sans dévoiler comment il allait y répondre.            « Comme toute requête de ce type, nous allons la passer en revue et l’évaluer, et nous répondrons de façon appropriée à cette action sans précédent », a commenté de son côté vendredi soir David Warrington, l’un des avocats de M. Trump dans ce dossier, sans confirmer s’ils avaient bien reçu l’assignation.            Le président américain, Joe Biden, a jugé vendredi qu’il serait « logique » que Donald Trump se plie à cette citation à comparaître, affirmant que la commission parlementaire avait « très bien » géré l’affaire.                La commission, composée de sept élus démocrates et deux républicains, a déjà interrogé plus d’un millier de témoins, dont deux enfants de Donald Trump, et épluché des dizaines de milliers de documents, mais s’est heurtée au refus de coopérer de certains proches. L’ex-conseiller Steve Bannon, considéré comme artisan de la victoire de Donald Trump en 2016, a d’ailleurs été condamné vendredi à quatre mois de prison pour avoir refusé de répondre à ses convocations.                             Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Les 187 minutes où Donald Trump a laissé faire les émeutes du 6 janvier 2021                   Le spectre des élections de mi-mandat            La commission est engagée dans une course contre la montre : si les démocrates perdent le contrôle du Congrès lors des élections de mi-mandat, le 8 novembre, elle risque d’être dissoute par la nouvelle majorité républicaine. Ses deux chefs, les élus démocrate Bennie Thompson et républicain Liz Cheney, ont donc convoqué formellement Donald Trump dans trois semaines seulement. « Nous admettons qu’assigner un ancien président est une action importante et historique et nous ne la prenons pas avec légèreté », lui ont-ils écrit.            Mais, ont-ils ajouté, « nous avons les preuves que vous avez personnellement orchestré et supervisé une campagne pour changer le résultat de l’élection présidentielle de 2020 et empêcher le transfert pacifique du pouvoir », et celle-ci a débouché « sur une attaque sanglante contre le Capitole ».                Le 6 janvier 2021, des centaines de partisans de Donald Trump convaincus par ses allégations de « fraudes électorales » avaient semé le chaos dans le temple de la démocratie américaine, au moment où les élus certifiaient la victoire de son rival démocrate Joe Biden. Le républicain, qui avait exhorté ses supporters à se « battre comme des diables », avait immédiatement fait l’objet d’un procès en destitution au Congrès, mais avait été acquitté grâce aux sénateurs de son parti.            Cela n’a pas mis un terme à l’affaire : dans son rapport final, la commission pourrait recommander de l’inculper. La décision reviendra in fine au ministre de la justice Merrick Garland, un homme prudent et méthodique qui « n’exclut rien ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections de mi-mandat aux Etats-Unis : à quarante jours du scrutin, la nervosité des républicains et des démocrates                             Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/assaut-sur-le-capitole-donald-trump-cite-a-comparaitre-devant-le-congres_6146860_3210.html"},"headline":"Assaut sur le Capitole\u00a0: Donald Trump cit\u00e9 \u00e0 compara\u00eetre devant le Congr\u00e8s","dateCreated":"2022-10-21T23:01:15+02:00","datePublished":"2022-10-21T23:01:15+02:00","dateModified":"2022-10-22T03:36:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Donald Trump"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Donald Trump"],"description":"Il devra remettre des documents \u00e0 la commission d\u2019enqu\u00eate de la Chambre des repr\u00e9sentants et d\u00e9poser sous serment sur les \u00e9v\u00e8nements du 6\u00a0janvier, qui visaient \u00e0 emp\u00eacher le Congr\u00e8s de certifier la victoire de Joe Biden \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/363/0/5000/2500/1342/671/60/0/1ecaa6a_5519755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Donald Trump","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/donald-trump/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-17">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Selon les autorités ukrainiennes, une explosion du barrage de cette centrale hydroélectrique à proximité de la ligne de front pourrait faire plusieurs milliers de victimes et provoquer l’inondation de dizaines de localités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             International       Guerre en Ukraine             Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne      Selon les autorités ukrainiennes, une explosion du barrage de cette centrale hydroélectrique à proximité de la ligne de front pourrait faire plusieurs milliers de victimes et provoquer l’inondation de dizaines de localités.          Par Pierre Bouvier (avec AFP)        Publié hier à 22h57, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des soldats russes patrouillent à la centrale hydroélectrique de Kakhovka, au mois de mai 2022.  OLGA MALTSEVA / AFP                 Il a été capturé dès le début de l’invasion. Le barrage hydroélectrique de Kakhovka, aménagé sur le fleuve Dniepr, était une cible prioritaire des Russes, car il permet notamment d’alimenter en eau la péninsule de Crimée, annexée par Moscou. Avec le déclenchement de la contre-offensive ukrainienne à la fin de l’été, il se retrouve au centre de l’attention des belligérants, qui s’accusent mutuellement de vouloir le détruire.            Kakhovka se trouve à environ 60 kilomètres à l’est, à vol d’oiseau, de Kherson, première ville d’importance tombée aux mains des Russes en mars. Le front est situé, lui, à une quarantaine de kilomètres au nord.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : nouvelles frappes russes sur les infrastructures électriques ; 1,5 million d’Ukrainiens privés d’électricité                   16 mètres de haut, 3 850 mètres de long            Aménagé sur le fleuve Dniepr, l’ouvrage, construit en partie en béton et en terre, mesure 16 mètres de haut et 3 850 mètres de long. Il s’agit de l’une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine. Selon le site Internet de la société ukrainienne exploitante, Ukrhydroenergo, la puissance de la centrale hydroélectrique est de 334,8 mégawatts (MW).                 Construit en 1956, pendant la période soviétique, le barrage hydroélectrique de Kakhovka permet d’envoyer de l’eau dans le canal de Crimée du Nord, qui part du sud de l’Ukraine et traverse toute la péninsule de Crimée. En amont de l’ouvrage se trouve le réservoir de Kakhovka, une retenue d’eau artificielle formée sur le cours du Dniepr, longue de 240 kilomètres et large jusqu’à 23 kilomètres.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’armée russe dit vouloir  « évacuer » la population de Kherson face à l’avancée des troupes ukrainiennes                   L’Ukraine accuse la Russie de vouloir couvrir sa retraite            Alors que l’armée russe a dit vouloir « évacuer » la population de Kherson face à l’avancée des troupes ukrainiennes, Kiev dit redouter que Moscou cherche à détruire le barrage pour couvrir une éventuelle retraite. Le but de la Russie serait d’arrêter l’avancée des troupes ukrainiennes dans la région et de protéger les forces russes, a estimé sur Twitter un des conseillers de la présidence, Mykhaïlo Podolyak.            Jeudi, le président Volodymyr Zelensky a ouvertement accusé les Russes d’avoir miné l’infrastructure, dont la destruction pourrait avoir des conséquences dramatiques. « En cas de destruction du barrage (…), le canal de Crimée du Nord disparaîtra tout simplement », et ce serait « une catastrophe à grande échelle » a-t-il averti jeudi soir. « Plus de 80 localités, dont Kherson, se retrouveraient dans la zone d’inondation rapide », a déclaré M. Zelensky devant le Conseil de l’Union européenne.                « Cela pourrait détruire l’approvisionnement en eau d’une grande partie du sud de l’Ukraine », et affecter le refroidissement des réacteurs de la centrale nucléaire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 180 millions de mètres cubes, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Poutine transfère à la Russie le contrôle de la centrale ukrainienne de Zaporijia                   Vendredi, le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a réclamé l’intervention de la communauté internationale. « Nous appelons l’ONU, l’UE et d’autres organisations à mener une mission d’observation internationale de Kakhovka », a-t-il déclaré. Selon lui, une potentielle explosion du barrage de cette centrale hydroélectrique « peut faire plusieurs milliers de victimes et [provoquer] l’inondation de dizaines de localités ».            Les prorusses disent redouter « une frappe massive de missiles »            Les autorités d’occupation russe de Kherson démentent pour leur part tout minage du barrage de Kakhovka et dénoncent les « mensonges » du président Zelensky. S’il est impossible de vérifier les affirmations des Ukrainiens comme des Russes, une note d’analyse publiée mercredi par l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale américaine, relève que des sources russes accusent les forces ukrainiennes de bombarder la centrale hydroélectrique et diffusent largement des animations décrivant les zones inondables en cas de rupture de barrage.                Vladimir Saldo, gouverneur de l’oblast de Kherson installé par l’armée russe, a ainsi expliqué sur Telegram disposer d’informations sur la préparation par Kiev « d’une frappe massive de missiles sur le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka. Dans ce contexte, il existe un danger imminent d’inondation des territoires de la région de Kherson et de destruction massive des infrastructures civiles ». Mardi, le général Sergueï Sourovikine, à la tête des troupes russes en Ukraine, avait avancé sensiblement les mêmes idées.            La piste du contre-feu russe            Selon l’ISW, il pourrait s’agir là d’une manière de préparer le terrain en vue de mener une attaque contre le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka et d’en imputer la responsabilité aux Ukrainiens. Les autorités russes ont « probablement l’intention » d’utiliser ces avertissements concernant une prétendue attaque ukrainienne contre l’infrastructure pour créer un récit « leur permettant d’endommager le barrage et d’accuser l’Ukraine » des dommages qui en découleraient, analyse l’organisation.            « Les militaires russes pensent peut-être que la rupture du barrage pourrait couvrir leur retraite de la rive droite du Dnipro et empêcher ou retarder les avancées ukrainiennes sur le fleuve », avance encore l’Institut. Une telle manœuvre permettrait au Kremlin, toujours selon l’ISW, d’« éclipser la nouvelle d’une troisième retraite humiliante des forces russes » et de contribuer à la propagande russe selon laquelle l’Ukraine serait un Etat « terroriste » ciblant délibérément les civils.                Sur le terrain, un conseiller de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait état vendredi de « 88 localités reprises » aux forces russes dans la région de Kherson.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »                        Pierre Bouvier (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/le-barrage-de-kakhovka-nouvel-enjeu-de-la-contre-offensive-ukrainienne_6146859_3210.html"},"headline":"Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne","dateCreated":"2022-10-21T22:57:12+02:00","datePublished":"2022-10-21T22:57:12+02:00","dateModified":"2022-10-22T15:17:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, une explosion du barrage de cette centrale hydro\u00e9lectrique \u00e0 proximit\u00e9 de la ligne de front pourrait faire plusieurs milliers de victimes et provoquer l\u2019inondation de dizaines de localit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Bouvier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/406/0/4897/2448/1342/671/60/0/fe94250_5516523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-18">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Comme en Gambie, les autorités sanitaires ont découvert des traces de substances chimiques nocives chez les enfants soignés pour insuffisance rénale aiguë.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Indonésie             Indonésie : 133 enfants morts après l’ingestion de sirops      Comme en Gambie, les autorités sanitaires ont découvert des traces de substances chimiques nocives chez les enfants soignés pour insuffisance rénale aiguë.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le nombre d’enfants morts d’insuffisance rénale aiguë en Indonésie s’élève à 133, a annoncé vendredi 21 octobre le ministre de la santé, qui a attribué cette hausse à des substances nocives contenues dans des sirops médicaux. Les autorités indonésiennes ont ouvert une enquête et interdit mercredi les ventes et prescriptions de ces substances après la hausse de cas d’insuffisance rénale aigüe. « Nous avons identifié 241 cas d’insuffisance rénale aiguë dans 22 provinces, avec 133 décès », a déclaré le ministre de la santé, Budi Gunadi Sadikin, lors d’une conférence de presse.            Les autorités sanitaires ont découvert des traces de substances chimiques nocives chez les enfants soignés pour insuffisance rénale aiguë. « Sept enfants sur onze présentaient ces substances nocives : l’éthylène glycol, le diéthylène glycol et l’éther butylique d’éthylène glycol », a-t-il ajouté. Il a été confirmé que les cas ont été causés par ces substances, a-t-il précisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Gambie, des sirops contre la toux et la fièvre mis en cause dans la mort de 69 enfants                   L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a annoncé, au début d’octobre, avoir trouvé « des quantités inacceptables » de diéthylène glycol et d’éthylène glycol dans quatre sirops indiens pour la toux soupçonnés d’être à l’origine de la mort de près de 70 enfants en Gambie des suites d’insuffisance rénale aiguë.                 Les autorités indonésiennes ont découvert des traces de substances similaires dans 102 sirops au domicile d’enfants malades, a précisé M. Budi. L’interdiction des prescriptions et de la vente des sirops sera élargie à ces produits. La plupart des cas sont des enfants âgés de moins de 5 ans, selon le ministère. L’état de certains jeunes patients s’est amélioré après l’administration d’un antidote importé de Singapour, a souligné le ministre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/indonesie-133-enfants-morts-apres-l-ingestion-de-sirops_6146857_3210.html"},"headline":"Indon\u00e9sie\u00a0: 133 enfants morts apr\u00e8s l\u2019ingestion de sirops","dateCreated":"2022-10-21T20:55:05+02:00","datePublished":"2022-10-21T20:55:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Comme en Gambie, les autorit\u00e9s sanitaires ont d\u00e9couvert des traces de substances chimiques nocives chez les enfants soign\u00e9s pour insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/fc71ae2_1666377456360-epalivesix476863.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/22/19-19">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La chambre du conseil de Tournai a refusé l’exécution du mandat d’arrêt européen lancé par Paris. Le prédicateur, accusé de propos antisémites, s’est soustrait à une procédure d’expulsion française en rejoignant la Belgique, où il a été arrêté et incarcéré.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Justice             La justice belge refuse de remettre l’imam Hassan Iquioussen aux autorités françaises      La chambre du conseil de Tournai a refusé l’exécution du mandat d’arrêt européen lancé par Paris. Le prédicateur, accusé de propos antisémites, s’est soustrait à une procédure d’expulsion française en rejoignant la Belgique, où il a été arrêté et incarcéré.          Par Jean-Pierre Stroobants(Tournai (Belgique), envoyé spécial)         Publié hier à 20h18, mis à jour à 05h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un rassemblement de soutien à l’iman Hassan Iquioussen sur la place de la République, à Paris, le 3 septembre 2022.  JEAN-CHRISTOPHE VERHAEGEN / AFP               Gérald Darmanin, le ministre de l’intérieur, espérait visiblement une décision rapide et conforme à ses souhaits : il convenait, selon lui, que la justice belge se hâte de remettre Hassan Iquioussen aux autorités françaises, « en exécution du mandat d’arrêt européen » délivré contre lui. L’imam marocain de 58 ans, visé par un arrêt d’expulsion en France, était en fuite et avait été arrêté le 30 septembre à Jemappes, près de la ville de Mons, en Belgique.          Un juge d’instruction de Valenciennes (Nord) avait lancé à son encontre un mandat européen pour « soustraction à l’exécution d’une décision d’éloignement ». Vendredi 21 octobre, la chambre du conseil de Tournai, une instance chargée d’examiner les charges retenues contre un prévenu, a refusé l’exécution du mandat, donnant raison à l’intéressé et à ses avocats, qui contestaient les motifs invoqués par la France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France veut récupérer rapidement l’imam Hassan Iquioussen après son arrestation en Belgique                 Il semblait très probable, vendredi, que le parquet interjetterait appel de la décision devant la chambre des mises en accusation, une chambre de la cour d’appel. Incarcéré à la prison de Tournai, Hassan Iquioussen reste actuellement détenu et les commentaires de ses avocats belge et français, Me Nicolas Cohen et Me Lucie Simon, étaient très prudents, dans la soirée : les détails du jugement ne seront pas connus avant lundi 24 octobre.          Infraction « non constituée »          Devant la chambre du conseil, qui siège à huis clos, les défenseurs du « prêcheur des cités », mis en cause en France pour son « discours prosélyte (…) porteur d’une vision de l’islam contraire aux valeurs de la République », ont développé des arguments purement juridiques pour démontrer ce que Me Simon a appelé « l’absurdité » du mandat délivré par les autorités françaises. Selon elle, son client n’a fait que respecter la loi en partant de France, un pays qui entendait l’obliger à quitter son territoire. L’infraction qui lui est reprochée ne serait donc « pas constituée ».          « Le mandat d’arrêt européen est une procédure judiciaire, pas politique, or la France l’a détourné à des fins politiques », indiquait quant à lui Me Cohen, estimant aussi que l’imam risquait un procès « inéquitable » en France, compte tenu de « l’ampleur de la polémique » entourant son affaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la disparition de l’imam Hassan Iquioussen, des interrogations et des critiques en amateurisme                 La soustraction à une mesure d’expulsion, punie d’une peine d’emprisonnement en France, ne l’est pas par le droit européen des étrangers ou le droit belge, a aussi plaidé l’avocat. Cela rendrait donc impossible le principe d’automaticité prévu par les règles du mandat européen, conçu pour accélérer les procédures d’extradition mais à la condition que les infractions invoquées par le pays demandeur soient également punissables dans l’autre.        Il vous reste 35.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/21/la-justice-belge-refuse-de-remettre-l-imam-hassan-iquioussen-aux-autorites-francaises_6146856_3224.html"},"headline":"La justice belge refuse de remettre l\u2019imam Hassan Iquioussen aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises","dateCreated":"2022-10-21T20:18:46+02:00","datePublished":"2022-10-21T20:18:46+02:00","dateModified":"2022-10-22T05:50:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Religions","Islam","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","International","Europe","Belgique"],"description":"La chambre du conseil de Tournai a refus\u00e9 l\u2019ex\u00e9cution du mandat d\u2019arr\u00eat europ\u00e9en lanc\u00e9 par Paris. Le pr\u00e9dicateur, accus\u00e9 de propos antis\u00e9mites, s\u2019est soustrait \u00e0 une proc\u00e9dure d\u2019expulsion fran\u00e7aise en rejoignant la Belgique, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et incarc\u00e9r\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Tournai (Belgique), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/273/0/3462/1731/1342/671/60/0/a0de5e4_1666376158512-000-32hk9cj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/22/19-20">
<filnamedate="20221022"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221022"><AAMMJJHH="2022102219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le parquet a fait appel de cette décision. Paris demande l’extradition de ce prédicateur, qui s’est exilé en Belgique après l’émission d’un arrêté d’expulsion contre lui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’aménagement de la montagne est désormais obsolète »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Christophe Clergeau Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Walter Benjamin, Gershom Scholem et Alexandre Kojève : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Franck Sorbier, le fil de l’âme », sur TV5 Monde : le secret le mieux gardé de la haute couture                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Car », le grand écart des Arctic Monkeys                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Le tampon à ravioli, dentelle à l’italienne                   Le Goût du Monde La paille, nouveau matériau écologique du design                   Chronique Figure de style : le bruit du poulpe   Aude Walker                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En France, on n’a pas de pétrole, mais on a BFM-TV   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Société       Islam             L’imam Hassan Iquioussen n’a pas à être remis à la France, décide un tribunal belge      Le parquet a fait appel de cette décision. Paris demande l’extradition de ce prédicateur, qui s’est exilé en Belgique après l’émission d’un arrêté d’expulsion contre lui.       Le Monde     Publié hier à 20h12, mis à jour hier à 21h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La police surveille une rue où se trouve une maison appartenenant à l’imam Iquioussen, à Lourches (Nord), le 30 août 2022.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP                 C’est une manche gagnée pour Hassan Iquioussen, exilé en Belgique et réclamé par la justice française pour s’être soustrait, cet été, à un arrêté d’expulsion. Après avoir auditionné à huis clos l’imam de 58 ans, qui conteste son extradition, la chambre du conseil du tribunal de Tournai, dans l’ouest de la Belgique, « a refusé la remise à la France », a annoncé son avocat belge, Nicolas Cohen, à l’Agence France-Presse (AFP). Le parquet a confirmé la décision, dont les motifs ne sont pas encore connus.            Dans ses réquisitions, le ministère public s’était montré favorable à l’exécution du mandat d’arrêt européen (MAE) ciblant M. Iquioussen, a expliqué Frédéric Bariseau, porte-parole du parquet joint par l’AFP. Il n’a pas été suivi et a donc interjeté appel, et « le dossier reviendra dans un délai de quinze jours devant la chambre des mises en accusation », a poursuivi le magistrat.            « Pourquoi le rechercher ? »            Hassan Iquioussen, arrêté le 30 septembre en Belgique francophone, s’est retrouvé cet été au cœur d’un feuilleton politico-juridique en France. Fin juillet, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait annoncé l’expulsion de ce prédicateur du Nord, « fiché S » par les services de renseignement « depuis dix-huit mois » selon lui. Surprise : M. Iquioussen était introuvable au moment où cet arrêté, qu’il avait contesté devant la justice, avait été validé par le Conseil d’Etat, le 31 août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’expulsion de l’imam Iquioussen a toutes les caractéristiques d’une action hypocrite »                   Son avocate, Lucie Simon, a expliqué plus tard qu’il avait « respecté purement et simplement la loi française en quittant l’Hexagone pour la Wallonie ». L’avocate avait contesté la validité du mandat d’arrêt émis par un juge de Valenciennes (Nord), estimant qu’il se fonde « sur une infraction pas constituée ». « Pourquoi le rechercher ? Pourquoi vouloir le faire revenir ? », s’était-elle interrogée début septembre.            Attaque en diffamation            L’argument a été répété vendredi à Tournai par Me Simon et par Me Cohen lors de leur plaidoirie. La « soustraction à l’exécution d’une mesure d’éloignement » reprochée à l’imam « n’est pas une infraction en droit belge », a affirmé Nicolas Cohen. Or une des conditions de l’extradition est que « les deux pays incriminent le même comportement », a-t-il soutenu.                 Vendredi soir, le parquet de Tournai a précisé qu’Hassan Iquioussen restait en détention dans l’attente de l’audience devant la cour d’appel.            Ce même jour, les avocats de l’imam ont saisi la justice pour diffamation publique à l’encontre de leur client par Gérald Darmanin, selon l’AFP qui se fonde sur une source judiciaire. Ils contestent notamment des déclarations sur BFM-TV le 2 septembre, dans lesquelles le ministre présentait M. Iquioussen comme « un délinquant, un fuyard et un séparatiste ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aux origines de l’Homme  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/21/l-imam-hassan-iquioussen-n-a-pas-a-etre-remis-a-la-france-decide-un-tribunal-belge_6146855_3224.html"},"headline":"L\u2019imam Hassan Iquioussen n\u2019a pas \u00e0 \u00eatre remis \u00e0 la France, d\u00e9cide un tribunal belge","dateCreated":"2022-10-21T20:12:30+02:00","datePublished":"2022-10-21T20:12:30+02:00","dateModified":"2022-10-21T21:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Islam"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Islam"],"description":"Le parquet a fait appel de cette d\u00e9cision. Paris demande l\u2019extradition de ce pr\u00e9dicateur, qui s\u2019est exil\u00e9 en Belgique apr\u00e8s l\u2019\u00e9mission d\u2019un arr\u00eat\u00e9 d\u2019expulsion contre lui.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/398/0/4104/2052/1342/671/60/0/907f408_1666374400681-000-32hc6kb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islam","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islam/"}}
       

        
  
