<FILE-date="2022/12/12/19">

<article-nb="2022/12/12/19-1">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La présidente est apparue affectée lors de son discours d’ouverture de la session plénière du Parlement, après la mise sous écrous de la vice-présidente Eva Kaili pour corruption.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Vidéos       Europe           « Notre démocratie est attaquée » déplore la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, réagissant à l’arrestation d’une députée pour corruption      vidéo   La présidente est apparue affectée lors de son discours d’ouverture de la session plénière du Parlement, après la mise sous écrous de la vice-présidente Eva Kaili pour corruption.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h47        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, a exprimé ses « fureur, colère et tristesse » au sujet des soupçons de corruption visant la vice-présidente de l’institution Eva Kaili. « La démocratie européenne est attaquée », a-t-elle affirmé lundi 12 décembre à la tribune du Parlement européen, à Strasbourg.« Il n’y aura aucune impunité », a-t-elle promis, annonçant une « enquête interne » pour examiner tous les faits liés au Parlement et faire en sorte que l’institution se réforme.            « Nous allons lancer un processus de réforme pour voir qui a accès à nos locaux, comment ces organisations, ONG et personnes sont financées, quels liens ils entretiennent avec des pays tiers ; nous demanderons plus de transparence sur les réunions avec des acteurs étrangers », a-t-elle ajouté.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/12/notre-democratie-est-attaquee-deplore-la-presidente-du-parlement-europeen-roberta-metsola-reagissant-a-l-arrestation-d-une-deputee-pour-corruption_6154088_1669088.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Notre d\u00e9mocratie est attaqu\u00e9e\u00a0\u00bb d\u00e9plore la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, r\u00e9agissant \u00e0 l\u2019arrestation d\u2019une d\u00e9put\u00e9e pour corruption","dateCreated":"2022-12-12T18:47:39+01:00","datePublished":"2022-12-12T18:47:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Europe"],"keywords":["International","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"La pr\u00e9sidente est apparue affect\u00e9e lors de son discours d\u2019ouverture de la session pl\u00e9ni\u00e8re du Parlement, apr\u00e8s la mise sous \u00e9crous de la vice-pr\u00e9sidente Eva Kaili pour corruption.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/411/0/4928/2464/1342/671/60/0/054b694_1670865025533-000-333978d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Notre d\u00e9mocratie est attaqu\u00e9e\u00a0\u00bb d\u00e9plore la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, r\u00e9agissant \u00e0 l\u2019arrestation d\u2019une d\u00e9put\u00e9e pour corruption","uploadDate":"2022-12-12T18:47:39+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8g9ued?pubtool=oembed","duration":"00:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/411/0/4928/2464/1342/671/60/0/054b694_1670865025533-000-333978d.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-2">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Depuis leur retrait de la ville de Kherson, les forces russes campent sur la rive gauche du fleuve. De l’autre côté de la berge, les militaires ukrainiens s’interrogent sur la stratégie à tenir pour franchir ce cours d’eau qui ouvrirait la voie vers la Crimée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         L’armée ukrainienne face à l’obstacle du Dniepr   Par Jacques Follorou (envoyé spécial à Kherson)   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h46     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis leur retrait de la ville de Kherson, les forces russes campent sur la rive gauche du fleuve. De l’autre côté de la berge, les militaires ukrainiens s’interrogent sur la stratégie à tenir pour franchir ce cours d’eau qui ouvrirait la voie vers la Crimée.                Voilà un mois, l’armée russe quittait la ville de Kherson, l’unique grande cité du sud de l’Ukraine conquise depuis son invasion, fin février. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, parlait alors du « début de la fin de la guerre ». Pourtant, les soldats de Moscou ne sont pas partis loin. Ils ont juste changé de rive, de l’autre côté du Dniepr, le grand fleuve qui borde Kherson.          Du pont Antonivsky, seul point de passage entre les deux berges avant d’être détruit lors du repli, on peut les apercevoir à la jumelle à 400 mètres. Du grand escalier du parc Slavy qui descend vers les eaux du Dniepr, on ne voit pas âme qui vive sur les îles qui séparent les deux rives. Du port de Kherson où un navire est à moitié coulé, on ne distingue, de l’autre côté, qu’une grue et quelques maisons inhabitées. Mais le bruit de détonations rappelle que les Russes sont bien là.          Casse-tête stratégique          Depuis leur retrait de l’autre côté du fleuve, les autorités militaires ukrainiennes s’interrogent sur la stratégie à suivre. Traverser le Dniepr n’est pas une mince affaire. Depuis la destruction du pont Antonivsky, le passage le plus proche se trouve à 70 kilomètres à l’est. Au niveau de Kherson, le fleuve devient estuaire et débouche sur la mer Noire toute proche. Sur plusieurs kilomètres de large, il se divise en bras secondaires, de vraies rivières qui serpentent entre des langues de terre parsemées de végétation, de maisons de campagne et de petits lacs. Un casse-tête stratégique et une barrière naturelle difficile à franchir quand il faut faire passer des hommes et des véhicules lourds.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes                 Sur leur rive, les soldats ukrainiens restent d’ailleurs à couvert par crainte des snipers et des bombardements. Le 4 décembre, rue Druzhby, qui longe le parc Slavy, le flanc d’un bâtiment a été soufflé par un missile, sans faire de victime. A 100 mètres de là, toutes les vitres de la bibliothèque universitaire, qui surplombe le Dniepr, ont été soufflées par les explosions. Les habitants prennent la précaution de contourner le parc pour ne pas être la cible de tireurs embusqués, comme ils fuient les abords du pont Antonivsky. Kherson craint les missiles, l’artillerie, les mortiers, mais aussi de simples fusils.          Le 5 décembre, dans un bâtiment du port, un membre de l’administration régionale vient attendre trois petits bateaux à moteur venant de l’autre rive. A leur bord, dix personnes qui s’étaient repliées dans l’une des très nombreuses maisons d’été et de week-end situées sur les îles séparant les deux berges, pour éviter de croiser les Russes pendant l’occupation ou rester à l’écart de la guerre. Désormais, sur la ligne de front, elles sont prises au piège.        Il vous reste 59.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/12/l-armee-ukrainienne-face-a-l-obstacle-du-dniepr_6154079_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne face \u00e0 l\u2019obstacle du Dniepr","dateCreated":"2022-12-12T18:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-12T18:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-12T18:46:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Depuis leur retrait de la ville de Kherson, les forces russes campent sur la rive gauche du fleuve. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la berge, les militaires ukrainiens s\u2019interrogent sur la strat\u00e9gie \u00e0 tenir pour franchir ce cours d\u2019eau qui ouvrirait la voie vers la Crim\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kherson"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/693/0/4621/2310/1342/671/60/0/d9fcf1f_1670827732085-05122022-l1004214.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-3">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Née dans le sillage de la pandémie, nourrie par les fonds de capital-risque, la livraison ultrarapide se restructure, en quête d’une hypothétique rentabilité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Distribution / agroalimentaire           Le rachat de l’allemand Gorillas par Getir amorce un mouvement de concentration dans le « quick commerce »      Née dans le sillage de la pandémie, nourrie par les fonds de capital-risque, la livraison ultrarapide se restructure, en quête d’une hypothétique rentabilité.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h52, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un livreur Gorillas, à Berlin, le 8 juillet 2021.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               L’ère de l’argent gratuit est révolue, et les premières victimes apparaissent. En Allemagne, le rachat du livreur Gorillas par son concurrent turc Getir, annoncé vendredi 9 décembre, est un signe décisif d’une décrue des investissements et d’une accélération de la concentration dans le secteur de la livraison rapide de courses, ou « quick commerce », qui n’a encore jamais fait la preuve de sa rentabilité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec le « quick commerce », le risque de prolifération de mini-entrepôts en ville                 La valeur de Gorillas est désormais estimée par les milieux financiers à 1,2 milliard de dollars (1,33 milliards d’euros), le nouvel ensemble Getir à 10 milliards de dollars. Pour les deux entreprises, c’est une grosse décote par rapport à leur dernière levée de fonds.          Gorillas est emblématique de l’éclosion d’une activité au modèle économique déficitaire, dont les acteurs sont maintenus sur le marché uniquement grâce aux injections des fonds de capital-risque. L’entreprise berlinoise, fondée début 2020, a pris son envol à la faveur des confinements liés à la pandémie du Covid-19.          Croissance agressive          Son principe : livrer des produits de consommation courante, en dix minutes, grâce à des coursiers à bicyclette équipés de sacs à dos. Une stratégie de croissance agressive a permis à Gorillas de conquérir en quelques mois les rues les plus prometteuses des métropoles allemandes et européennes, mais aussi de Londres et de New York.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Livraison ultra-rapide : l’allemand Gorillas rachète le français Frichti                 Au point de faire croire faire naître une fièvre d’investissement chez les investisseurs. En 2021, moins de deux ans après son lancement, Gorillas acquérait le statut de licorne, titre autrefois rare des entreprises valorisées à plus d’un milliard de dollars. Au printemps 2022, elle avait même racheté son concurrent français Frichti.           C’est une des premières « licornes » à subir le retournement de conjoncture lié à la remontée des taux d’intérêt          Cette croissance a pris fin aussi vite qu’elle a commencé. Pionnier européen, Gorillas a également été très tôt confronté aux contradictions la livraison ultrarapide : la start-up, spécialisée dans une activité aux marges déjà faibles, brûlait chaque mois plusieurs millions d’euros de capital pour maintenir sa position. Celle qui se présentait comme une « communauté » tentait de limiter les pertes en économisant sur les coûts de personnel… et a dû très tôt faire face à des mouvements sociaux d’ampleur parmi ses livreurs, qui se plaignaient des conditions de travail.          Dépendant des levées de fonds devenues aléatoires, l’étoile Gorillas a définitivement perdu sa brillance avec l’arrivée de la crise. C’est une des premières « licornes » à subir le retournement de conjoncture lié à la remontée des taux d’intérêt, à l’augmentation des prix alimentaires, des coûts de logistique et à la raréfaction du personnel.        Il vous reste 27.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/12/le-rachat-de-l-allemand-gorillas-par-getir-amorce-un-mouvement-de-concentration-dans-le-quick-commerce_6154078_3234.html"},"headline":"Le rachat de l\u2019allemand Gorillas par Getir amorce un mouvement de concentration dans le \u00ab\u00a0quick commerce\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-12T17:52:53+01:00","datePublished":"2022-12-12T17:52:53+01:00","dateModified":"2022-12-12T18:04:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Entreprises","International","Distribution \/ agroalimentaire","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"N\u00e9e dans le sillage de la pand\u00e9mie, nourrie par les fonds de capital-risque, la livraison ultrarapide se restructure, en qu\u00eate d\u2019une hypoth\u00e9tique rentabilit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/519/0/3756/1878/1342/671/60/0/8baa83d_1670863883584-000-9ee6zd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-4">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les dirigeants du G7, réunis en sommet virtuel, ont décidé la mise en place de cette « plate-forme », a annoncé le chancelier allemand, Olaf Scholz. Il a comparé la reconstruction du pays au plan Marshall.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :   LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »           L’Elysée a donné dimanche soir quelques indications au sujet des deux conférences organisées à Paris mardi, à laquelle participeront quarante-sept pays. La première, la conférence « Solidaires du peuple ukrainien », réunira les soutiens internationaux de l’Ukraine pour « répondre concrètement et à très court terme à ses besoins urgents pour passer l’hiver ». La seconde, la « conférence franco-ukrainienne pour la résilience et la reconstruction, réunira près de cinq cents entreprises françaises pour répondre aux besoins critiques de l’Ukraine, contribuer à la reconstruction du pays, et investir sur le long terme dans le potentiel de l’économie ukrainienne ».Rapatriement en Zambie de la dépouille de l’étudiant zambien tué au front en Ukraine. Recruté dans une prison russe par le groupe paramilitaire Wagner, Lemekhani Nyirenda est mort dans des combats en Ukraine en septembre. Agé de 23 ans, il avait été condamné à neuf ans de prison en avril 2020 pour une affaire de drogue. Le gouvernement zambien avait demandé le mois dernier des explications urgentes à la Russie sur les circonstances de sa mort.« L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe », explique Antony Beevor dans un entretien avec Le Monde. L’historien britannique dresse un parallèle entre la Russie de la révolution d’octobre et celle d’aujourd’hui. « Aucun pays ne peut échapper aux fantômes de son passé, la Russie moins que tout autre. Elle est marquée par la persistance de peurs récurrentes depuis des siècles, celles de l’encerclement et de la menace sur ses frontières », estime-t-il.En Roumanie, les chars Leclerc déployés par la France font leur retour sur le terrain. L’arrivée d’un premier escadron de blindés aux côtés des soldats français s’inscrit dans la volonté de prévenir une extension du conflit, tout en se préparant à une éventuelle confrontation « de haute intensité » avec la Russie, comme le décrit notre envoyé spécial à Cincu, Cédric Pietralunga.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien : L’historien britannique Antony Beevor dresse un parallèle, dans un entretien au Monde, entre la Russie de la révolution d’octobre et celle d’aujourd’hui.         Analyse : En Roumanie, les chars Leclerc déployés par la France font leur retour sur le terrain         Reportage : A Kherson, l’espoir de faire parler les corps                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-12T17:19:37+00:00","coverageEndTime":"2022-12-13T05:19:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les membres du G7 s\u2019accordent sur une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0co...","description":"Les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet virtuel, ont d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de cette \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz. Il a compar\u00e9 la reconstruction du pays au plan Marshall.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les membres du G7 s’accordent sur une « plate-forme » chargée de « coordonner l’aide financière » à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet virtuel, ont d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de cette \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz. Il a compar\u00e9 la reconstruction du pays au plan Marshall.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/2840/2272/1342/1073/3/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-12-12T17:19:37+00:00"
,"endDate":"2022-12-13T05:19:37+00:00"
           Olena Zelenska s\u2019est entretenue aujourd\u2019hui avec Brigitte Macron \u00e0 la veille d\u2019une double conf\u00e9rence \u00e0 Paris sur l\u2019aide d\u2019urgence \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019Ukraine au c\u0153ur de l\u2019hiver et l\u2019engagement des entreprises fran\u00e7aises dans la reconstruction du pays.          \u00ab\u00a0Elles ont fait un point sur l\u2019op\u00e9ration Cigogne qui a permis l\u2019accueil d\u2019enfants ukrainiens souffrant d\u2019un cancer en France et sur les 20\u00a0000 enfants scolaris\u00e9s en France\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019intervention russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 dans l\u2019entourage de Mme Macron. Elles se rendront mardi dans une \u00e9cole du 3e arrondissement de Paris qui accueille des enfants de familles ayant fui la guerre, selon cette source.          \u00ab\u00a0Elles ont aussi \u00e9chang\u00e9 sur la fondation que Mme Zelenska a lanc\u00e9e\u00a0\u00bb pour recueillir de l\u2019aide humanitaire et permettre la reconstruction d\u2019h\u00f4pitaux dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Les deux Premi\u00e8res Dames se connaissent bien\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 un conseiller de Brigitte Macron, rappelant que le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, avait effectu\u00e9 en France, en juin\u00a02019, un de ses tout premiers voyages \u00e0 l\u2019\u00e9tranger apr\u00e8s son \u00e9lection et que les deux femmes se sont r\u00e9guli\u00e8rement revues depuis.          Elles se sont appel\u00e9es au d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19, ont \u00e9chang\u00e9 par \u00e9crit ou en visioconf\u00e9rence depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et se sont revues \u00e0 New York en septembre, en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris pour promouvoir la \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb de son pays                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olena Zelenska re\u00e7ue \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par Brigitte Macron","dateModified":"2022-12-12T17:37:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T17:11:50+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz \u00e0 l\u2019issue du G7 virtuel. MARKUS SCHREIBER \/ AP           Les dirigeants du G7 \u2013 Etats-Unis, Allemagne, Canada, France, Grande-Bretagne, Japon et Italie \u2013, r\u00e9unis aujourd\u2019hui en sommet virtuel, ont d\u00e9cid\u00e9 la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0coordonner l\u2019aide financi\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, dont le pays pr\u00e9sidait cette ann\u00e9e le G7.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif est de construire rapidement cette plate-forme avec la participation de l\u2019Ukraine, des institutions financi\u00e8res internationales et d\u2019autres partenaires\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin. Il a compar\u00e9 la reconstruction de l\u2019Ukraine au plan Marshall mis en place par les Etats-Unis pour reconstruire l\u2019Europe apr\u00e8s la seconde guerre mondiale.          Une nouvelle conf\u00e9rence de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 propos de l\u2019aide d\u2019urgence et de la reconstruction du pays \u00e0 long terme, se tiendra mardi \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Nous sommes convaincus que c\u2019est notre unit\u00e9, notre d\u00e9termination, qui ont isol\u00e9 le pr\u00e9sident russe, et nous demandons \u00e0 nouveau \u00e0 M.\u00a0Poutine d\u2019arr\u00eater les tueries insens\u00e9es en Ukraine et de retirer ses troupes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Scholz.          Ces sommets ont lieu alors que les forces russes visent les infrastructures des services publics essentiels, provoquant notamment des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 affectant des millions de personnes en plein hiver.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/5146c2e_7b97f3dcfa304d929252bf97bd021df6-0-777f4fd025e9485b9fd20edf49e76a88.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les membres du G7 s\u2019accordent sur une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0coordonner l\u2019aide financi\u00e8r...","dateModified":"2022-12-12T17:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T16:54:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous n'avez pas \u00e9voqu\u00e9 la destruction du QG Wagner par l'arm\u00e9e ukrainienne la nuit derni\u00e8re.\r\nPourquoi ce retard dans l'information? Cette nouvelle ne m\u00e9rite-t-elle pas plus d'attention que les v\u0153ux de fin d'ann\u00e9e de Poutine ?    Snake          Bonjour Snake,          Nous avons \u00e9voqu\u00e9 cette frappe hier. Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, a affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a frapp\u00e9 un quartier g\u00e9n\u00e9ral utilis\u00e9 par le groupe paramilitaire Wagner dans les territoires occup\u00e9s de la r\u00e9gion de Louhansk. Il a expliqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne qu\u2019une frappe dans la ville de Kadiivka avait entra\u00een\u00e9 un \u00ab\u00a0nombre \u00e9norme\u00a0\u00bb de morts dans les rangs du groupe de mercenaires.               Il\u00a0est difficile de v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante qu\u2019un QG du groupe Wagner se trouvait sur le site de l\u2019attaque ou que cette frappe a fait un grand nombre de victimes.          Mais un certain nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments semblent confirmer que c\u2019est bien le groupe de mercenaires qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. L\u2019agence Tass a confirm\u00e9 qu\u2019un h\u00f4tel de la ville de Kadiivka, que les Russes appellent Stakhanov, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des tirs de Himars dimanche.          Des photographies et des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent l\u2019h\u00f4tel situ\u00e9 dans la ville avant et apr\u00e8s la frappe.                    Les images du b\u00e2timent d\u00e9truit ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par Alexander Simonov, un blogueur militaire russe qui soutient la guerre et dirige le canal Brussels Messenger sur Telegram et qui a d\u00e9j\u00e0 fait des reportages sur Wagner.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les membres du G7 s\u2019accordent sur une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0co...","dateModified":"2022-12-12T17:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T16:11:00+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9, l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0condamne fermement et consid\u00e8re comme inacceptable tout type de soutien militaire de l\u2019Iran, y compris les livraisons de v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote (UAV - \u00ab\u00a0drones\u00a0\u00bb), \u00e0 la guerre d\u2019agression ill\u00e9gale, non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine, qui viole gravement le droit international et les principes de la Charte des Nations unies\u00a0\u00bb.          Dans son communiqu\u00e9, l\u2019UE rappelle que \u00ab\u00a0ces armes fournies par l\u2019Iran sont utilis\u00e9es sans discernement par la Russie contre la population civile et les infrastructures ukrainiennes, provoquant d\u2019horribles destructions et souffrances humaines.\u00a0Dans ce contexte, l\u2019Union europ\u00e9enne rappelle que tout transfert de certains drones et missiles de combat vers ou depuis l\u2019Iran sans l\u2019autorisation pr\u00e9alable du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies constitue une violation de la r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies\u00a0\u00bb.          Les chefs de la diplomatie des Vingt-Sept pourraient \u00e9galement s\u2019accorder sur de nouvelles sanctions contre la Russie et l\u2019Iran. Ils d\u00e9battront de nouvelles sanctions contre des personnalit\u00e9s et des organisations iraniennes en lien avec les violations des droits humains survenues lors de la r\u00e9pression des manifestations antigouvernementales par T\u00e9h\u00e9ran, ainsi que de la fourniture de drones \u00e0 la Russie pour sa guerre contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous allons approuver un ensemble de sanctions tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 avant la r\u00e9union Josep Borrell. L\u2019Union \u00ab\u00a0prendra toutes les mesures possibles pour soutenir les jeunes femmes et les manifestants pacifiques\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.             Lire aussi :   L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE envisage de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-12-12T16:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T15:23:11+00:00","articleBody":"    BONJOUR\non parle souvent avec fiert\u00e9 de nos canons Caesar mais leur fabrication s'\u00e9tale sur plus d'une ann\u00e9e alors que celle de concurrents coreens comparables - K9 - semble beaucoup plus rapide ( vente \u00e0 la pologne par exemple)\nen connaissez vous la raison    PERE NOEL 33         Bonjour PERE NOEL 33,          Il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0, nous avons \u00e9crit que la fabrication d\u2019un syst\u00e8me Caesar prend actuellement plus de\u00a0dix-huit mois.\u00a0De son c\u00f4t\u00e9, Michel Goya\u00a0\u00e9crivait en juin sur le site La Voie de l\u2019\u00e9p\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Nexter sort actuellement un canon Caesar tous les quarante jours.\u00a0\u00bb          Ces deux chiffres correspondent \u00e0 deux donn\u00e9es diff\u00e9rentes, explique-t-on chez Nexter. Il faut distinguer la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle le fabricant peut produire des canons Caesar et le temps pour produire une unit\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin (de la pi\u00e8ce de m\u00e9tal au tube pr\u00eat \u00e0 tirer).          Les dix-huit mois correspondent au temps de production actuel d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie complet, car ce processus demande du temps pour garantir la fiabilit\u00e9 du mat\u00e9riel (comme pour tous les armements aussi complexes). Nexter travaille sur une baisse sensible de ce d\u00e9lai \u2013 pour gagner plusieurs mois par unit\u00e9 \u2013, au regard des demandes qui nous sont faites et des commandes pass\u00e9es, car ces d\u00e9lais de production sont flexibles et peuvent \u00eatre restreints. \u00ab\u00a0Ce sont des pi\u00e8ces extr\u00eamement complexes, on a besoin de produits fiables, qui r\u00e9sistent aux pires conditions d\u2019emploi\u00a0\u00bb, insiste-t-on chez Nexter.          Le chiffre de quarante jours concerne la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle les lignes peuvent fournir un canon pr\u00eat \u00e0 livrer, car l\u2019industriel travaille sur plusieurs canons \u00e0 la fois. \u00ab\u00a0Nous ne communiquons pas sur cette fr\u00e9quence, qui peut varier fortement selon les ann\u00e9es en fonction du nombre de commandes pass\u00e9es par nos clients.\u00a0\u00bb          Ce que le conflit montre, c\u2019est aussi l\u2019usure des mat\u00e9riels fournis \u00e0 l\u2019Ukraine.          Par ailleurs, le groupe d\u2019armement pr\u00e9cise que la plupart des canons de 155\u00a0mm ont des d\u00e9lais de production relativement similaires. Ce sont des d\u00e9lais n\u00e9cessaires pour assurer leur qualit\u00e9 et leur fiabilit\u00e9.          Pour ce qui est des K9, la Cor\u00e9e du Sud dispose d\u2019un certain nombre de canons automoteurs, dont le stock est constitu\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es dans l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un conflit de haute intensit\u00e9. Certains de ces canons sont de fait disponibles, \u00ab\u00a0sur \u00e9tag\u00e8re\u00a0\u00bb. De tels stocks permettent d\u2019honorer rapidement une commande en attendant la production de mat\u00e9riels neufs.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les canons livr\u00e9s \u00e0 Kiev par les pays occidentaux subissent une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les membres du G7 s\u2019accordent sur une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0co...","dateModified":"2022-12-12T17:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T14:46:25+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne ont accept\u00e9 d\u2019abonder de 2\u00a0milliards d\u2019euros la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP), la \u00ab\u00a0cagnotte\u00a0\u00bb utilis\u00e9e pour financer l\u2019assistance militaire fournie \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 lundi sur Twitter le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0accord politique\u00a0\u00bb des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.                    \u00ab\u00a0L\u2019accord sera officialis\u00e9 au d\u00e9but de 2023\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voit \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 d\u2019une nouvelle augmentation, ult\u00e9rieurement\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Ainsi, \u00ab\u00a0l\u2019augmentation totale du plafond financier global de la FEP jusqu\u2019en\u00a02027 pourrait atteindre 5,5\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Et d\u2019insister\u00a0:           La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui garantira que nous disposerons des fonds n\u00e9cessaires pour continuer \u00e0 apporter un soutien militaire concret aux forces arm\u00e9es de nos partenaires.           D\u00e9crite par Josep Borrell comme une \u00ab\u00a0cagnotte\u00a0\u00bb constitu\u00e9e par les Etats membre hors du budget commun de l\u2019UE et abond\u00e9e par leurs contributions, la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix avait \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e de 5,7\u00a0milliards d\u2019euros pour la p\u00e9riode 2021-2027 afin de financer des actions op\u00e9rationnelles relevant de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (PESC). Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pour financer les fournitures d\u2019armements \u00e0 Kiev. Quelque 3,1\u00a0milliards d\u2019euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9s pour rembourser aux Etats membres les armements et les munitions pr\u00e9lev\u00e9es sur leurs stocks, fournis aux forces arm\u00e9es ukrainiennes. La FEP a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour fournir des programmes de formation militaire au Mozambique, \u00e0 la G\u00e9orgie, \u00e0 la Moldavie, au Mali, \u00e0 la Somalie, au Niger, \u00e0 la Bosnie-Herzegovine, au Liban et \u00e0 la Mauritanie.          Pour autant, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision d\u2019ajouter 2\u00a0milliards ne va pas permettre de financer de nouvelles livraisons d\u2019armes en utilisant la FEP, mais de rembourser aux Etats de l\u2019UE les armes qu\u2019ils ont d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Borrell. En incluant les fournitures bilat\u00e9rales (aide militaire accord\u00e9e par les Etats sur leur budget national), le soutien militaire des Etats membres de l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 9\u00a0milliards d\u2019euros, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE renfloue sa cagnotte de 2\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-12T15:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T14:32:09+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes\u00a0\u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb\u00a0sur Kherson, grande ville du sud de l\u2019Ukraine reprise par Kiev il y a un mois, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional sur Telegram. Selon Iaroslav Ianouchevytch, les troupes russes ont frapp\u00e9 un quartier du centre-est de Kherson. Des ambulances se dirigeaient vers un autre quartier, \u00e9galement touch\u00e9 par les bombardements et o\u00f9 le nombre de victimes n\u2019\u00e9tait pas connu dans l\u2019imm\u00e9diat, a-t-il ajout\u00e9.          Les forces russes ont occup\u00e9 la ville de Kherson, qui comptait alors presque 300 000 habitants, et la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00e9ponyme peu apr\u00e8s le d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e fin f\u00e9vrier. La ville de Kherson a \u00e9t\u00e9 reprise en novembre par les forces ukrainiennes lors d\u2019une contre-offensive, qui a entra\u00een\u00e9 le retrait des forces russes pass\u00e9es sur la rive gauche du fleuve Dniepr. Avant leur retraite en novembre, les forces russes ont d\u00e9truit les infrastructures des services publics de base de la ville et ont depuis bombard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises Kherson, selon les autorit\u00e9s locales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans des bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, selon le gouverneur r\u00e9giona...","dateModified":"2022-12-12T14:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T13:53:26+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Novatek a confirm\u00e9 lundi le retrait des deux repr\u00e9sentants de TotalEnergies de son conseil d\u2019administration, trois jours apr\u00e8s que le groupe fran\u00e7ais a annonc\u00e9 se s\u00e9parer de son partenaire au prix de 3,7\u00a0milliards de dollars de d\u00e9pr\u00e9ciation d\u2019actifs au quatri\u00e8me trimestre. \u00ab\u00a0Novatek a re\u00e7u des notifications de la part des repr\u00e9sentants de TotalEnergies Arnaud Le Foll et Dominique Marion de leur d\u00e9mission du conseil d\u2019administration\u00a0\u00bb, a simplement fait savoir l\u2019entreprise russe dans un communiqu\u00e9.          Vendredi, TotalEnergies avait annonc\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 de ne plus comptabiliser dans ses r\u00e9sultats la participation de 19,4\u00a0% qu\u2019il d\u00e9tient dans Novatek, son partenaire dans le pays depuis plus de dix ans, qui existe depuis 1994. Le producteur de gaz russe constitue le partenaire historique de TotalEnergies en Russie, depuis un mariage scell\u00e9 en\u00a02011, suivi du lancement en commun de l\u2019exploitation de l\u2019\u00e9norme champ gazier Yamal LNG en Sib\u00e9rie arctique en\u00a02013, dans lequel TotalEnergies conserve ses 20\u00a0%, et de la pr\u00e9paration de l\u2019exploitation d\u2019un deuxi\u00e8me champ gazier, Artic LNG 2 (10\u00a0%), aujourd\u2019hui gel\u00e9.             Lire aussi :     TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant gazier russe Novatek confirme le retrait des deux repr\u00e9sentants de TotalEnergies de son conseil...","dateModified":"2022-12-12T14:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T13:42:59+00:00","articleBody":"     En cas d\u2019arr\u00eat total des livraisons de gaz russe, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va devoir poursuivre ses efforts pour r\u00e9duire encore ses besoins afin d\u2019\u00e9viter de manquer de gaz \u00e0 l\u2019hiver 2023\/24, pr\u00e9vient lundi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) dans un rapport. L\u2019\u00e9cart entre l\u2019offre et la demande\u00a0\u00ab\u00a0pourrait atteindre 30 milliards de m\u00e8tres cubes en 2023 dans un sc\u00e9nario o\u00f9 les livraisons de gaz de la Russie tombent \u00e0 z\u00e9ro et les importations de GNL (gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9) de la Chine rebondissent aux niveaux de 2021\u00a0\u00bb, selon ce rapport. Le chiffre de 27 milliards \u00e9quivaut \u00e0 environ 6,5 % de la consommation annuelle de l\u2019UE en 2021, laquelle s\u2019est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 412 milliards de m\u00e8tres cubes, un plus haut depuis 2011, selon des chiffres d\u2019Eurostat. En 2022, elle pourrait atteindre 360 milliards de m\u00e8tres cubes, selon des chiffres \u00e9voqu\u00e9s par l\u2019AIE.          \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne a fait des progr\u00e8s significatifs dans la r\u00e9duction de sa d\u00e9pendance au gaz russe, mais elle n\u2019est pas encore hors de danger\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 lundi le directeur ex\u00e9cutif de l\u2019AIE, Fatih Birol. Il rappelle que nombre des circonstances qui ont permis aux pays membres de remplir leurs sites de stockage au cours du printemps et de l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 pour cet hiver pourraient ne pas se r\u00e9p\u00e9ter en 2023. Le rapport insiste notamment sur le fait que, outre un arr\u00eat des livraisons russes, la demande de P\u00e9kin pour le GNL pourrait repartir du fait d\u2019un rebond de l\u2019\u00e9conomie chinoise, augmentant la concurrence avec l\u2019Europe pour acheter le GNL disponible dans le monde. Les temp\u00e9ratures cl\u00e9mentes connues cet automne en Europe pourraient \u00e9galement bien ne pas se reproduire, ce qui consommerait plus de stocks.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe devra redoubler d\u2019efforts pour \u00e9viter une p\u00e9nurie de gaz \u00e0 l\u2019hiver 2023-2024, selon l\u2019AI...","dateModified":"2022-12-12T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T12:20:27+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou accumule les revers militaires en Ukraine et fait face \u00e0 une pluie de sanctions occidentales, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne donnera pas sa traditionnelle conf\u00e9rence de presse de fin d\u2019ann\u00e9e, a annonc\u00e9 lundi le Kremlin lors d\u2019un briefing t\u00e9l\u00e9phonique. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a cependant relev\u00e9 que M. Poutine parlait \u00e0 la presse en d\u2019autres occasions, notamment lors de ses d\u00e9placements \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Le grand face-\u00e0-face de M.\u00a0Poutine avec la presse \u00e9tait pourtant organis\u00e9 chaque ann\u00e9e depuis 2001, \u00e0 l\u2019exception de la p\u00e9riode entre 2008 et 2012, lorsqu\u2019il occupait le poste de premier ministre. R\u00e9unissant des centaines de journalistes russes et \u00e9trangers, cette conf\u00e9rence de presse annuelle dure g\u00e9n\u00e9ralement plusieurs heures, le dirigeant russe r\u00e9pondant en direct aux questions sur toutes sortes de sujets, qu\u2019il s\u2019agisse de diplomatie ou des probl\u00e8mes concernant le quotidien des Russes. Les r\u00e9ponses du pr\u00e9sident aux m\u00e9dias s\u2019apparentaient souvent \u00e0 des ordres donn\u00e9s au gouvernement ou aux autorit\u00e9s r\u00e9gionales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne tiendra pas sa conf\u00e9rence de presse traditionnelle de fin d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-12T12:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T10:25:21+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7 \u2013 Etats-Unis, Allemagne, France, Italie, Grande-Bretagne, Canada et Japon \u2013 doivent tenir lundi apr\u00e8s-midi un sommet en ligne consacr\u00e9 notamment \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et ses cons\u00e9quences, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement allemand. Le chancelier Olaf Scholz, qui assure cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence du G7, donnera dans la foul\u00e9e une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, \u00e0 17\u00a0h\u00a030, heure de Paris.          Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est entretenu tour \u00e0 tour avec ses homologues am\u00e9ricain, Joe Biden, et fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour pr\u00e9parer ce sommet ainsi qu\u2019une conf\u00e9rence de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine organis\u00e9e mardi \u00e0 Paris. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 dimanche son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, selon la Maison Blanche.          Ces sommets interviennent alors que les forces russes visent les infrastructures des services publics de base, provoquant, entre autres, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui affectent des millions de personnes en plein hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un sommet virtuel du G7 consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-12-12T10:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T09:35:45+00:00","articleBody":"     Paris re\u00e7oit mardi une nouvelle conf\u00e9rence de soutien \u00e0 Kiev en pr\u00e9sence du premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. L\u2019objectif\u00a0: aider les Ukrainiens \u00e0 passer le cap de l\u2019hiver malgr\u00e9 les frappes russes et pr\u00e9parer la reconstruction d\u2019un pays exsangue. La conf\u00e9rence, en deux temps, se concentrera le matin au Quai d\u2019Orsay sur l\u2019aide internationale d\u2019urgence, pour tenter de permettre au pays attaqu\u00e9 par la Russie en f\u00e9vrier de conserver des infrastructures essentielles en \u00e9tat de marche (\u00e9nergie, eau, alimentation, sant\u00e9 et transports).          Apr\u00e8s les conf\u00e9rences de Lugano, Varsovie et Berlin ces derniers mois, celle-ci veut tenir compte de la nouvelle strat\u00e9gie russe, qui cible depuis octobre les infrastructures ukrainiennes avec de tr\u00e8s intenses bombardements. La conf\u00e9rence a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e dimanche dans le cadre d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, le dirigeant fran\u00e7ais apportant \u00e0 cette occasion \u00ab\u00a0tout son soutien\u00a0\u00bb \u00e0 la proposition ukrainienne de plan de paix.          \u00ab\u00a0L\u2019hiver est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, on a des temp\u00e9ratures qui sont tr\u00e8s n\u00e9gatives donc il y a un v\u00e9ritable enjeu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e9voquant \u00ab\u00a0l\u2019urgence de la r\u00e9silience civile de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le soutien, financier ou en nature, \u00ab\u00a0devra arriver en Ukraine avant la mi-mars\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, insistant sur le \u00ab\u00a0constat qu\u2019il nous manquait pour l\u2019aide d\u2019urgence un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019identifier les besoins ukrainiens et savoir en temps r\u00e9el quel pays propose quelle aide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Une conf\u00e9rence pour l\u2019Ukraine \u00e0 Paris mardi","dateModified":"2022-12-12T09:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T09:14:44+00:00","articleBody":"     Historien reconnu de la seconde guerre mondiale, le Britannique Antony Beevor propose, avec son nouvel ouvrage, Russie. R\u00e9volution et guerre civile, 1917-1921 (Calmann-L\u00e9vy, 568\u00a0pages, 25,90\u00a0euros), une plong\u00e9e dans la r\u00e9volution d\u2019octobre\u00a0de 1917 et la guerre civile russe, dont les r\u00e9sonances avec le conflit en Ukraine sont \u00e9videntes.           Cette tradition de total m\u00e9pris pour la vie humaine perdure\u00a0: on le voit aujourd\u2019hui avec l\u2019agression contre l\u2019Ukraine, comme lors des deux guerres en Tch\u00e9tch\u00e9nie, de l\u2019invasion de la G\u00e9orgie ou de l\u2019intervention russe en Syrie.            Une des explications se trouve dans la violence quotidienne qui se pratique au sein m\u00eame des forces arm\u00e9es russes, et la fa\u00e7on dont aujourd\u2019hui, comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque tsariste ou sovi\u00e9tique, les officiers traitent leurs hommes, battus, humili\u00e9s. Ces derniers se vengent sur les jeunes recrues de l\u2019arm\u00e9e, mais surtout sur les civils, notamment les femmes, quand ils sont en op\u00e9ration.              Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019oppression et le sang impr\u00e8gnent l\u2019histoire russe\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019oppression et le sang impr\u00e8gnent l\u2019histoire russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-12T09:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T06:31:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique dimanche avec son homologue ukrainien, son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, selon la Maison Blanche. M.\u00a0Biden a soulign\u00e9, aupr\u00e8s de M. Zelensky, \u00ab\u00a0le soutien continu des Etats-Unis \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine alors que la Russie poursuit ses assauts contre les infrastructures critiques\u00a0\u00bb du pays, selon un communiqu\u00e9. Les armes fournies par l\u2019Occident, notamment par les Etats-Unis, ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Cet appel intervient alors que les forces russes visent toujours les infrastructures des services publics de base, provoquant, entre autres, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui affectent des millions de personnes en plein hiver. Le communiqu\u00e9 de la Maison Blanche souligne l\u2019aide am\u00e9ricaine promise \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: 53\u00a0millions de dollars (50,41\u00a0millions d\u2019euros) pour l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique annonc\u00e9s en novembre et une enveloppe de 275\u00a0millions de dollars (261,59\u00a0millions d\u2019euros) en munitions et \u00e9quipements militaires annonc\u00e9e, elle, en d\u00e9cembre.          Dans un tweet, M.\u00a0Zelensky a dit avoir remerci\u00e9 M. Biden lors d\u2019une \u00ab\u00a0conversation fructueuse\u00a0\u00bb, ajoutant avoir \u00ab\u00a0discut\u00e9 de la poursuite de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense, et de la protection et du maintien de notre secteur \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. Washington avait fait savoir d\u00e9but d\u00e9cembre que l\u2019Occident ne pousserait pas M. Zelensky vers la table des n\u00e9gociations avec la Russie, estimant que le choix appartenait au pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden r\u00e9affirme aupr\u00e8s de Volodymyr Zelensky son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-12T06:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T05:03:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Elys\u00e9e a donn\u00e9 dimanche soir quelques indications au sujet des deux conf\u00e9rences organis\u00e9es \u00e0 Paris mardi prochain, \u00e0 laquelle participeront quarante-sept pays. La premi\u00e8re, la conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaires du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, r\u00e9unira les soutiens internationaux de l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0r\u00e9pondre concr\u00e8tement et \u00e0 tr\u00e8s court terme \u00e0 ses besoins urgents pour passer l\u2019hiver\u00a0\u00bb. La seconde, la \u00ab\u00a0conf\u00e9rence franco-ukrainienne pour la r\u00e9silience et la reconstruction, r\u00e9unira pr\u00e8s de cinq cents entreprises fran\u00e7aises pour r\u00e9pondre aux besoins critiques de l\u2019Ukraine, contribuer \u00e0 la reconstruction du pays, et investir sur le long terme dans le potentiel de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne\u00a0\u00bb.          Rapatriement en Zambie de la d\u00e9pouille de l\u2019\u00e9tudiant zambien tu\u00e9 au front en Ukraine. Recrut\u00e9 dans une prison russe par le groupe paramilitaire Wagner, Lemekhani Nyirenda est mort dans des combats en Ukraine en septembre. Ag\u00e9 de 23\u00a0ans, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 neuf ans de prison en avril\u00a02020 pour une affaire de drogue. Le gouvernement zambien avait demand\u00e9 le mois dernier des explications urgentes \u00e0 la Russie sur les circonstances de sa mort.          \u00ab\u00a0L\u2019oppression et le sang impr\u00e8gnent l\u2019histoire russe\u00a0\u00bb, explique Antony Beevor dans un entretien avec Le Monde. L\u2019historien britannique dresse un parall\u00e8le entre la Russie de la r\u00e9volution d\u2019octobre et celle d\u2019aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Aucun pays ne peut \u00e9chapper aux fant\u00f4mes de son pass\u00e9, la Russie moins que tout autre. Elle est marqu\u00e9e par la persistance de peurs r\u00e9currentes depuis des si\u00e8cles, celles de l\u2019encerclement et de la menace sur ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, estime-t-il.          En Roumanie, les chars Leclerc d\u00e9ploy\u00e9s par la France font leur retour sur le terrain. L\u2019arriv\u00e9e d\u2019un premier escadron de blind\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des soldats fran\u00e7ais s\u2019inscrit dans la volont\u00e9 de pr\u00e9venir une extension du conflit, tout en se pr\u00e9parant \u00e0 une \u00e9ventuelle confrontation \u00ab\u00a0de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb avec la Russie, comme le d\u00e9crit notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cincu, C\u00e9dric Pietralunga.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin ","dateModified":"2022-12-12T12:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T05:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-12-12T07:26:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/2840/2272/1342/1073/3/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/12/19-5">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ De nombreuses collectivités et associations locales, en Ukraine et ailleurs en Europe, organisent la solidarité avec la population ukrainienne de manière « plus efficace et pérenne » que les grandes ONG et les organisations internationales, assurent Benjamin Abtan et Colleen Thouez, fondateurs de l’initiative Europe Prykhystok.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                         Débats       Guerre en Ukraine         « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Tribune        Benjamin Abtan  Directeur de Europe Prykhystok          Colleen Thouez  Chercheuse à la New School à New York        De nombreuses collectivités et associations locales, en Ukraine et ailleurs en Europe, organisent la solidarité avec la population ukrainienne de manière « plus efficace et pérenne » que les grandes ONG et les organisations internationales, assurent Benjamin Abtan et Colleen Thouez, fondateurs de l’initiative Europe Prykhystok.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En Ukraine, les gens ont froid. Alors que l’hiver rugueux est déjà bien présent, il n’y a plus de chauffage, plus de lumière, plus d’eau courante pendant plusieurs heures par jour. Les missiles russes sur les villes et les infrastructures électriques visent les civils. C’est une véritable torture lente, physique et psychologique, qui est infligée à l’ensemble de la population.          Cette brutalité criminelle s’ajoute à celle qui se déploie avec permissivité depuis le début de l’agression russe : les femmes violées, les enfants enlevés sous couvert de « placement en famille » en Russie, les massacres d’innocents jetés dans des fosses communes. Ce sont bien des crimes de masse qui se déroulent tous les jours sur le sol européen.          Pour faire face, l’aide envoyée en Ukraine atteint des sommets. Pourtant, peu de soutien arrive aux gens sur place et leur situation s’aggrave. Pourquoi ? Comment faire pour les aider au mieux ?          Manque de savoir-faire          L’écrasante majorité de l’aide est envoyée aux grandes ONG et aux organisations internationales. Pour les bailleurs de fonds institutionnels comme pour les individus qui donnent, cela représente en effet une garantie de sérieux, une assurance que l’argent ne sera pas détourné par la corruption, et une occasion de communiquer avec plus de facilité.                           Lire aussi :  Le défi de l’aide civile internationale à l’Ukraine                 Or ces organisations ne sont pas habituées à travailler « avec » les institutions et les associations locales en temps de guerre, alors que, en Ukraine, le système est robuste : l’Etat central continue de fonctionner, dans une articulation fine avec les collectivités locales et les organisations de la société civile.          Les approches, habitudes, représentations et cultures des grandes ONG et des organisations internationales les poussent à intervenir en se substituant à un Etat souvent fortement affaibli, quand il ne s’est pas effondré avec la guerre. Ces mêmes raisons les poussent, par ailleurs, à peu renforcer les capacités des pays dans lesquels elles interviennent, créant ainsi une dépendance et des situations de grande fragilité quand elles partent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, « l’hiver qui s’installe fait dorénavant de la santé une préoccupation prioritaire »                 Dans la configuration ukrainienne, elles ne savent pas vraiment faire. De plus, leur vitesse d’apprentissage est lente. Par conséquent, elles agissent souvent à côté des besoins réels, le gâchis d’argent est massif, et la population ukrainienne souffre.          Configuration inédite          A l’inverse, depuis février, les acteurs locaux d’Ukraine et d’ailleurs en Europe organisent la solidarité de manière efficace. C’est un champ d’action nouveau pour eux. En effet, s’il existe classiquement une coopération internationale locale en temps de paix, elle est quasiment inexistante pendant une guerre, notamment quand elle concerne des populations déplacées.        Il vous reste 49.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/12/pour-soutenir-l-ukraine-il-faut-aider-les-acteurs-locaux_6154069_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour soutenir l\u2019Ukraine, il faut aider les acteurs locaux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-12T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-12T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-12-12T17:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Europe"],"description":"De nombreuses collectivit\u00e9s et associations locales, en Ukraine et ailleurs en Europe, organisent la solidarit\u00e9 avec la population ukrainienne de mani\u00e8re \u00ab\u00a0plus efficace et p\u00e9renne\u00a0\u00bb que les grandes ONG et les organisations internationales, assurent Benjamin Abtan et Colleen Thouez, fondateurs de l\u2019initiative\u00a0Europe Prykhystok.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Abtan","description":"Directeur de Europe Prykhystok"}
,{"@type":"Person","name":"Colleen Thouez","description":"Chercheuse \u00e0 la New School \u00e0 New York"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/584/0/4801/2400/1342/671/60/0/77bd51c_5956282-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-6">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Alors qu’une conférence internationale de soutien à l’Ukraine est organisée, mardi 13 décembre, à Paris, « Le Monde » a enquêté sur la stratégie du président français depuis le début du conflit. Bien des diplomates et des partenaires européens sont déconcertés, voire agacés, par une partition jugée « solitaire »
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                        International       Diplomatie         Guerre en Ukraine : le cavalier seul diplomatique d’Emmanuel Macron   Par Ariane Chemin et Philippe Ricard   Publié aujourd’hui à 16h33, mis à jour à 16h57     Temps de Lecture 16 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteAlors qu’une conférence internationale de soutien à l’Ukraine est organisée, mardi 13 décembre, à Paris, « Le Monde » a enquêté sur la stratégie du président français depuis le début du conflit. Bien des diplomates et des partenaires européens sont déconcertés, voire agacés, par une partition jugée « solitaire »                Nous sommes le 12 octobre, dans la salle des fêtes de l’Elysée. Emmanuel Macron vient de remettre les insignes de commandeur de la Légion d’honneur à son ancien maître à penser, Jean-Pierre Chevènement, seule personnalité politique que le jeune président a suivie dans un parti, à la fin des années 1990, celui pour lequel il vota le 21 avril 2002. Une figure qui a marqué cinquante ans de vie politique nationale, l’un des chefs de file de la vieille gauche antiatlantiste, mais aussi russophile convaincu, décoré, en 2017, de l’ordre de l’Amitié par Vladimir Poutine, au titre de « représentant spécial » de la France pour la Russie.                           Lire aussi (2014) :  Article réservé à nos abonnés  A Moscou, Chevènement et « la mécanique de la bêtise »                 Ce jour-là, donc, devant une assemblée de politiques et d’ambassadeurs, Emmanuel Macron exhume diverses anecdotes sur son passage au Mouvement des citoyens. Il exalte aussi cet esprit libre qui, de « Belfort à Moscou », a porté au plus haut les valeurs de la République et assure que ceux pour qui Chevènement « aime un peu trop la Russie (…) méconnaissent [les] méandres » de l’homme. Au-delà de l’hommage personnel, cette matrice chevénementiste serait-elle l’une des clés pour comprendre la déroutante diplomatie d’Emmanuel Macron depuis le début du conflit engagé par la Russie en Ukraine, il y a bientôt dix mois ?          Son « en même temps » diplomatique est un mystère. Il trouble les diplomates du Quai d’Orsay et déconcerte ses partenaires européens et américains. La guerre est de retour en Europe, et l’obstination du président français à parler aussi bien à son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, qu’à Vladimir Poutine braque une partie des capitales du continent, notamment Varsovie, Tallin, Riga, Vilnius, Helsinki et Stockholm. A intervalles réguliers, Emmanuel Macron met à mal les relations étroites construites avec M. Zelensky, donnant des sueurs froides aux diplomates ukrainiens chargés, à Paris, de dissiper chaque nouveau malentendu.          Le 7 février 2022, avant même le déclenchement de l’offensive russe et alors que les services de renseignement américains prévoient une attaque imminente, M. Macron avait surpris son monde en se rendant à Moscou pour une tentative de médiation désespérée. Offense : il préfère ne passer que le lendemain seulement par l’Ukraine, où sa visite était pourtant espérée de longue date. Dans le vol entre Moscou et Kiev, il détaille les engagements que M. Poutine aurait pris devant lui la veille : ne pas attaquer l’Ukraine, retirer les troupes stationnées en Biélorussie pour ce que le Kremlin présente encore comme des « exercices »…        Il vous reste 89.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/12/guerre-en-ukraine-le-cavalier-seul-diplomatique-d-emmanuel-macron_6154065_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le cavalier seul diplomatique d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-12-12T16:33:19+01:00","datePublished":"2022-12-12T16:33:19+01:00","dateModified":"2022-12-12T16:57:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Emmanuel Macron","Politique","Diplomatie","Europe"],"description":"Alors qu\u2019une conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine est organis\u00e9e, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Paris, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a enqu\u00eat\u00e9 sur la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident fran\u00e7ais depuis le d\u00e9but du conflit. Bien des diplomates et des partenaires europ\u00e9ens sont d\u00e9concert\u00e9s, voire agac\u00e9s, par une partition jug\u00e9e \u00ab\u00a0solitaire\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/390/0/3600/1800/1342/671/60/0/d07a9f1_326965955-macron-kiev-berlin-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-7">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans une intervention devant les députés, la vice-présidente du Parlement européen défendait vigoureusement le Qatar. Elle est depuis soupçonnée d’avoir reçu d’importantes sommes d’argent de la part de l’émirat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Vidéos       Europe           Les prises de position « pro-Qatar » de la députée européenne Eva Kaili, incarcérée pour corruption      vidéo   Dans une intervention devant les députés, la vice-présidente du Parlement européen défendait vigoureusement le Qatar. Elle est depuis soupçonnée d’avoir reçu d’importantes sommes d’argent de la part de l’émirat.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h10, mis à jour à 16h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La vice-présidente du Parlement européen Eva Kaili a été écrouée, dimanche 11 décembre, à Bruxelles, dans le cadre d’une enquête pour corruption menée par un juge belge. La députée grecque est accusée d’avoir reçu d’importants versements d’argent pour infléchir ses décisions au Parlement en faveur du Qatar. Trois autres personnes ont également été emprisonnées.            Le 21 novembre dernier, Eva Kaili avait défendu l’organisation de la Coupe du monde au Qatar. Elle vantait un pays « à la pointe en matière de droits du travail, abolissant la kafala [un système de tutelle des employeurs sur les travailleurs] ». Des ONG alertent pourtant depuis plusieurs années sur la situation des travailleurs migrants au Qatar. Le 2 novembre dernier, le ministre du travail qatari, Ali Ben Samikh Al-Marri, avait rejeté l’appel de plusieurs ONG à créer un fonds d’indemnisation pour les travailleurs migrants tués ou blessés sur les chantiers de construction des infrastructures du tournoi, dénonçant un « coup de communication ».Dimanche, les enquêteurs ont saisi plusieurs centaines de milliers d’euros chez Eva Kaili et son compagnon et assistant parlementaire, Pier Antonio Panzeri.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/12/les-prises-de-position-pro-qatar-de-la-deputee-europeenne-eva-kaili-incarceree-pour-corruption_6154064_1669088.html"},"headline":"Les prises de position \u00ab\u00a0pro-Qatar\u00a0\u00bb de la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Eva Kaili, incarc\u00e9r\u00e9e pour corruption","dateCreated":"2022-12-12T16:10:36+01:00","datePublished":"2022-12-12T16:10:36+01:00","dateModified":"2022-12-12T16:30:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Europe"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Dans une intervention devant les d\u00e9put\u00e9s, la vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en d\u00e9fendait vigoureusement le Qatar. Elle est depuis soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir re\u00e7u d\u2019importantes sommes d\u2019argent de la part de l\u2019\u00e9mirat.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/229/0/2768/1384/1342/671/60/0/35b74b0_1670851715618-2022-12-11t192544z-756744164-rc26rx9mfv5y-rtrmadp-3-belgium-crime-eu.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les prises de position \u00ab\u00a0pro-Qatar\u00a0\u00bb de la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Eva Kaili, incarc\u00e9r\u00e9e pour corruption","uploadDate":"2022-12-12T16:10:36+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8g9lrd?pubtool=oembed","duration":"01:54"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/229/0/2768/1384/1342/671/60/0/35b74b0_1670851715618-2022-12-11t192544z-756744164-rc26rx9mfv5y-rtrmadp-3-belgium-crime-eu.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-8">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le Parlement européen est « le maillon faible du système d’intégrité de l’Union européenne », estime le professeur d’HEC, Alberto Alemanno, qui propose, dans une tribune au « Monde », quatre pistes pour une refonte majeure du système d’éthique et de lobbying de l’Union.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Débats       Union européenne           Qatargate : « L’insouciance éthique du Parlement européen a encouragé une culture de l’impunité »      Le Parlement européen est « le maillon faible du système d’intégrité de l’Union européenne », estime le professeur d’HEC, Alberto Alemanno, qui propose, dans une tribune au « Monde », quatre pistes pour une refonte majeure du système d’éthique et de lobbying de l’Union.          Par Alberto Alemanno(Professeur en droit de l’Union européenne)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Quelle que soit son issue, le scandale de la « corruption » par le Qatar a exposé une vérité gênante, et déjà évidente pour la plupart des Européens : l’argent achète l’influence dans l’Union européenne (UE). Le présent scandale, dans lequel une députée européenne en fonction et un ancien député européen seraient accusés par la police belge d’avoir participé à des activités d’influence pour le compte du Qatar, n’est que le dernier d’une série d’incidents qui éclaboussent la capitale de l’UE.          Des cas de « portes tournantes » (revolving doors) ont sali d’anciens membres des institutions européennes avant le Qatargate. Ce fut notamment le cas de l’ancien président de la Commission européenne José Manuel Barroso, qui a rejoint la banque Goldman Sachs ; de l’ancienne commissaire Neelie Kroes, recrutée par Bank of America ; de députés européens comme Sharon Bowles, qui a rejoint le London Stock Exchange, et Holger Krahmer, parti chez Opel, ou d’autres fonctionnaires européens. Bien qu’aucun de ces épisodes ne se rapproche des allégations formulées aujourd’hui, ils ont, en leur temps, démontré l’incapacité du système actuel de surveillance éthique de l’UE à réduire les risques d’abus.          Les dernières révélations démontrent un autre fait troublant : le Parlement européen est le maillon faible du système d’intégrité de l’UE, du fait d’une application déficiente de règles déjà laxistes. Les membres du Parlement sont autorisés à avoir des emplois secondaires (un quart des 705 députés européens déclarent le faire), et ils ne sont responsables de leur conduite que devant leurs pairs. Etant donné la proportion d’eurodéputés qui profitent de cette complaisance, il n’est pas surprenant que même les rares enquêtes n’aboutissent à rien et laissent les manquements éthiques impunis. Par ailleurs, les eurodéputés ne sont pas tenus de déclarer toutes leurs réunions.          Effort de réforme          Les protections existantes pour les assistants parlementaires qui agiraient comme lanceurs d’alerte ne fonctionnent pas dans la pratique, car leur emploi dépend de la relation de confiance avec leur député européen.          L’insouciance éthique du Parlement européen a encouragé une culture de l’impunité qui ne nuit pas seulement à la confiance des citoyens de l’UE dans les institutions démocratiques, mais aussi aux intérêts de l’Union, car elle entraîne des comportements contraires à ses valeurs déclarées, dans une période de réalignement géopolitique sans précédent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : l’enquête s’accélère à Bruxelles                 C’est pourquoi le Parlement européen doit transformer ce scandale d’intégrité en un véritable effort de réforme. Plutôt que de se limiter une fois de plus à fustiger le parti politique directement impliqué dans le scandale actuel, les dirigeants politiques de l’UE doivent immédiatement annoncer une refonte majeure du système d’éthique et de lobbying de l’Union.        Il vous reste 49.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/12/qatargate-l-insouciance-ethique-du-parlement-europeen-a-encourage-une-culture-de-l-impunite_6154047_3232.html"},"headline":"Qatargate\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019insouciance \u00e9thique du Parlement europ\u00e9en a encourag\u00e9 une culture de l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-12T13:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-12T13:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Qatar","Tribunes","Europe"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en est \u00ab\u00a0le maillon faible du syst\u00e8me d\u2019int\u00e9grit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, estime le professeur d\u2019HEC, Alberto Alemanno, qui propose, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre pistes pour une refonte majeure du syst\u00e8me d\u2019\u00e9thique et de lobbying de l\u2019Union.","author":[{"@type":"Person","name":"Alberto Alemanno","description":"Professeur en droit de l\u2019Union europ\u00e9enne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/559/0/7268/3634/1342/671/60/0/0910491_1670827546228-000-32zx336.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-9">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, a annoncé l’ouverture d’une enquête interne. L’Autorité indépendante contre le blanchiment d’argent grecque a, elle, annoncé geler tous les avoirs d’Eva Kaili, écrouée à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Le Parlement européen perquisitionné après les soupçons de corruption en lien avec le Qatar, visant notamment la vice-présidente Eva Kaili      La présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, a annoncé l’ouverture d’une enquête interne. L’Autorité indépendante contre le blanchiment d’argent grecque a, elle, annoncé geler tous les avoirs d’Eva Kaili, écrouée à Bruxelles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Eva Kaili au Parlement européen, à Bruxelles, le 7 décembre 2022.  HANDOUT / REUTERS                 La police belge a mené, lundi 12 décembre, une perquisition dans les locaux du Parlement européen à Bruxelles, dans le cadre d’une enquête sur des soupçons de corruption pour influencer des décisions de cette institution de l’Union européenne (UE), a annoncé le parquet fédéral belge.            Il s’agit de la vingtième perquisition en quatre jours dans cette enquête impliquant le Qatar selon une source judiciaire. La vice-présidente grecque du Parlement Eva Kaili ainsi que trois autres personnes ont été écrouées dimanche par le juge bruxellois qui pilote les investigations. Une enquête interne a été ouverte, a annoncé la présidente du Parlement, Roberta Metsola, jugeant « la démocratie européenne attaquée ».                 Les soupçons de corruption au sein du Parlement européen sont « très graves », avait déclaré la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. « Ces allégations sont extrêmement préoccupantes. C’est une question de confiance dans les personnes au cœur de nos institutions. Cette confiance suppose des standards élevés d’indépendance et d’intégrité », a-t-elle poursuivi, rappelant avoir proposé la création d’« une autorité indépendante » pour traiter des questions d’éthique dans les institutions de l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : Eva Kaili, la chute d’une socialiste grecque                   Un peu plus tôt dans la journée, le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a jugé, lui aussi, « très préoccupantes » les « graves accusations » portées contre la vice-présidente du Parlement européen Eva Kaili écrouée à Bruxelles pour son implication présumée dans un retentissant scandale de corruption en lien avec le Qatar. « Une enquête est en cours, et nous la suivons », a précisé M. Borrell. Dans la foulée, en fin de matinée, l’Autorité indépendante contre le blanchiment d’argent grecque a annoncé geler tous les avoirs de Mme Kaili.            La mesure qui vise l’élue, écartée du parti socialiste grec Pasok-Kinal à la suite de cette affaire, concerne « les comptes bancaires, les coffres, les sociétés et tout autre actif financier », selon le président de l’autorité, Charalampos Vourliotis, cité par un membre de la même organisation. Les établissements bancaires grecs et les services de l’Etat compétents ont déjà été informés de cette mesure par l’Autorité indépendante contre le blanchiment d’argent, selon M. Vourliotis.                Le gel des avoirs concerne également les membres de la famille proche de Mme Kaili, par exemple ses parents, selon la même source. Dans le collimateur de l’autorité figure également une société immobilière récemment établie dans le quartier athénien chic de Kolonaki, qui aurait été créée par la députée européenne de 44 ans et son compagnon italien, également écroué en Belgique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : l’enquête s’accélère à Bruxelles                   Des « sacs de billets » retrouvés            Mme Kaili et trois autres personnes, dont un ancien élu européen italien, ont été inculpées et placées en détention dimanche, dans le cadre d’une enquête menée par un juge belge sur des soupçons de versements par le Qatar pour influencer des décisions au sein du Parlement européen. Des « sacs de billets » ont été trouvés dans l’appartement de Mme Kaili, selon une source judiciaire. L’affaire doit être discutée lundi lors d’une réunion des présidents des groupes politiques du Parlement européen, à l’ouverture de la session plénière organisée à Strasbourg.            « C’est un scandale sur lequel nous devons faire éclater la vérité afin que nous puissions nous assurer que cela ne se reproduise pas, a abondé le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney. Une enquête complète et transparente doit être menée afin d’obtenir une explication sur ce qui s’est passé. »                « Il s’agit vraiment d’un incident incroyable qui doit maintenant être élucidé sans équivoque et avec toute la rigueur de la loi, car il en va aussi et surtout de la crédibilité de l’Europe », a, quant à elle, estimé la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock.            « Bonjour au Parlement européen ! », a lancé le premier ministre hongrois, Viktor Orban, sur son compte Twitter. « Et là, ils ont dit qu’ils étaient vivement préoccupés par la corruption en Hongrie », a-t-il ironisé, dans un message accompagné d’une photo datant de 1981 où l’on voit les anciens présidents américains Ronald Reagan et George Bush riant aux éclats.            Good morning to the European Parliament! @Europarl_EN https://t.co/VYXGeSOwul— PM_ViktorOrban (@Orbán Viktor)              Cette pique du dirigeant nationaliste intervient alors que la Hongrie se trouve sous la menace du gel de plusieurs milliards d’euros de fonds de l’Union européenne (UE), pour cause de réformes contre la corruption jugées insuffisantes.                            L’affaire éclate en plein Mondial 2022 de football, alors que le pays organisateur doit déployer des efforts pour défendre sa réputation décriée en matière de respect des droits humains, notamment ceux des travailleurs. Eva Kaili, ex-présentatrice de télévision de 44 ans, élue en janvier 2022 à l’une des vice-présidences du Parlement européen, s’était rendue début novembre au Qatar, où elle avait salué en présence du ministre du travail qatari les réformes de l’émirat dans ce secteur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : Eva Kaili, la chute d’une socialiste grecque                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dame de fer  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/12/athenes-gele-tous-les-avoirs-de-la-vice-presidente-du-parlement-europeen-eva-kaili-ecrouee-pour-soupcons-de-corruption_6154035_3210.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en perquisitionn\u00e9 apr\u00e8s les soup\u00e7ons de corruption en lien avec le Qatar, visant notamment la vice-pr\u00e9sidente Eva Kaili","dateCreated":"2022-12-12T11:02:39+01:00","datePublished":"2022-12-12T11:02:39+01:00","dateModified":"2022-12-12T18:32:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, a annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate interne. L\u2019Autorit\u00e9 ind\u00e9pendante contre le blanchiment d\u2019argent grecque a, elle, annonc\u00e9 geler tous les avoirs d\u2019Eva Kaili, \u00e9crou\u00e9e \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/d6e7703_yh02-belgium-crime-eu-1207-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-10">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Après l’interpellation de six personnes, vendredi, quatre d’entre elles, dont la vice-présidente du Parlement Eva Kaili, ont été écrouées dimanche.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Soupçons de corruption au Parlement européen : l’enquête s’accélère à Bruxelles      Après l’interpellation de six personnes, vendredi, quatre d’entre elles, dont la vice-présidente du Parlement Eva Kaili, ont été écrouées dimanche.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen), Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/12/12/19-11">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ A l’appel de différentes centrales syndicales, plus de 1 million de travailleurs britanniques s’apprêtent à faire grève d’ici au 31 décembre pour défendre leurs revendications salariales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, une fin d’année marquée par un mouvement social inédit      A l’appel de différentes centrales syndicales, plus de 1 million de travailleurs britanniques s’apprêtent à faire grève d’ici au 31 décembre pour défendre leurs revendications salariales.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des postiers manifestent, à Londres, le 9 décembre 2022.  ALBERTO PEZZALI/ AP               Cela fait quarante ans que le Royaume-Uni n’avait pas connu pareil mouvement social : plus d’un million de travailleurs s’apprêtent à faire grève, entre les 12 et 31 décembre, à l’appel de leurs différentes centrales syndicales, risquant de paralyser une partie du pays pendant les fêtes de fin d’année. Les cheminots, déjà mobilisés depuis l’été, vont débrayer au moins huit jours : des dizaines de trains au départ de Londres, mais aussi dans les Midlands et le nord de l’Angleterre, seront supprimées, quatorze opérateurs de chemins de fer seront affectés.          Quelque 115 000 employés de Royal Mail (la poste, privatisée au début des années 2010), qui ont déjà accumulé douze jours de grève depuis juillet, sont repartis pour dix autres jours d’arrêt de travail depuis vendredi 9 décembre. Les bagagistes vont débrayer à l’aéroport d’Heathrow, à Londres, tout comme les personnels de sécurité de l’Eurostar. A partir du 22 décembre, les personnels d’autoroute entreront à leur tour dans la danse dans le Grand Londres et le sud de l’Angleterre, ainsi que les douaniers, à partir du 24 décembre, à Heathrow et à Gatwick, l’autre aéroport londonien.          Encore plus symbolique, dans un pays qui voue un culte à son système hospitalier – le National Health Service (NHS) –, public et gratuit mais de plus en plus défaillant, les ambulanciers devraient arrêter le travail le 21 décembre et plus de 100 000 infirmiers et infirmières d’une cinquantaine d’hôpitaux ont voté la grève pour les 15 et 20 décembre, à l’appel de leur syndicat, le Royal College of Nursing (RCN), pour la première fois depuis la création de ce dernier, il y a… cent six ans. Et c’est compter sans les enseignants ou les médecins débutants, également « très probablement prêts » à des arrêts de travail au début de 2023, selon la British Medical Association.                           Lire aussi :  Au Royaume-Uni, une grève historique des infirmières, dont le salaire réel a baissé de 20 % depuis 2010                 Au cœur de cette fronde sociale il y a des revendications salariales, alors que, dans la fonction publique ou parapublique, les augmentations proposées par les employeurs n’excèdent pas 5 %, que l’inflation a atteint 11,1 % sur un an en octobre et que les salaires moyens stagnent depuis une décennie, conséquence de l’ère d’austérité engagée en 2010 par le gouvernement Cameron.          Droit de grève sérieusement entravé          Selon des chiffres de la Confédération britannique des syndicats (Trades Union Congress, TUC), les salariés ont perdu en moyenne et en valeur réelle 20 000 livres sterling (environ 23 230 euros) entre 2008 et 2021. Face à des prix de l’énergie qui ont doublé et des prix de l’alimentaire qui ont bondi de 16 % en un an, vivre décemment avec ces rémunérations devient difficile – surtout à Londres, où les loyers sont prohibitifs.        Il vous reste 73.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/12/royaume-uni-une-fin-d-annee-marquee-par-un-mouvement-social-inedit_6153982_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, une fin d\u2019ann\u00e9e marqu\u00e9e par un mouvement social in\u00e9dit","dateCreated":"2022-12-12T04:30:14+01:00","datePublished":"2022-12-12T04:30:14+01:00","dateModified":"2022-12-12T16:16:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"A l\u2019appel de diff\u00e9rentes centrales syndicales, plus de 1\u00a0million de travailleurs britanniques s\u2019appr\u00eatent \u00e0 faire gr\u00e8ve d\u2019ici au 31\u00a0d\u00e9cembre pour d\u00e9fendre leurs revendications salariales.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/b5fdc33_1670805005371-072043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-12">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La vice-présidente de l’Hémicycle a été inculpée, dimanche, pour « appartenance à une organisation criminelle, blanchiment d’argent et corruption », et incarcérée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Soupçons de corruption au Parlement européen : Eva Kaili, la chute d’une socialiste grecque      La vice-présidente de l’Hémicycle a été inculpée, dimanche, pour « appartenance à une organisation criminelle, blanchiment d’argent et corruption », et incarcérée.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 03h45, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eva Kaili, élue socialiste grecque, vice-présidente du Parlement européen, à Bruxelles, le 7 décembre 2022.  ERIC VIDAL / AFP               Avec l’assistant parlementaire Francesco Giorgi, 33 ans, Eva Kaili, 44 ans, vice-présidente socialiste grecque du Parlement européen, forme le couple glamour de l’Hémicycle. L’Italien, « bodybuildé, toujours souriant et très sympa », de l’avis de l’un de ses anciens collègues, et l’ancienne présentatrice de télévision au visage d’ange étaient très populaires. Depuis dimanche 11 décembre, ils sont inculpés pour « appartenance à une organisation criminelle, blanchiment d’argent et corruption » par la justice belge et incarcérés.          La chute est rude pour Eva Kaili, une ancienne militante des Jeunesses socialistes, qui a étudié l’architecture avant de se tourner vers les médias et de présenter les journaux du week-end de la chaîne privée Mega. A 29 ans, elle était devenue la plus jeune députée (Pasok) du Parlement grec, avant de devoir céder son siège, en 2012, à Evangelos Venizelos, un ponte de la formation socialiste, ancien ministre des finances.          En 2014, elle est élue au Parlement européen où elle rejoint le groupe des Socialistes et démocrates (S&D), un mandat qu’elle conserve lors du scrutin de 2019. En janvier, elle avait obtenu l’une des quatorze vice-présidences de l’Assemblée, élue au premier tour. Pour gagner ce poste, elle a travaillé ses réseaux dans tout l’Hémicycle et s’est rapprochée de Nouvelle Démocratie, le parti au pouvoir en Grèce, membre du groupe conservateur PPE (Parti populaire européen).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen secoué par une enquête pour corruption au profit présumé du Qatar                 Elle était de fait en rupture avec le Pasok. Après l’annonce de son interpellation, son parti a décidé de l’écarter sans attendre. Et plusieurs élus ont demandé qu’elle cède son siège au Parlement européen. « Depuis des mois, elle prend ses distances et a des différences de positions et de valeurs, incompatibles avec le Pasok », assurait, dimanche, Dimitris Manzos, le porte-parole du mouvement.          Un intérêt pour le Golfe          Beaucoup gardaient en mémoire ses déclarations de 2019, quand elle estimait que « les allocations sont pour les fainéants », critiquant les aides sociales distribuées par la gauche radicale (Syriza) pour faire face à la crise économique qui avait mis le pays à genoux et précipité de nombreux Grecs dans la pauvreté. Dans les couloirs du Parlement, elle laisse le souvenir d’une collègue polyglotte, ouverte et influente. « Elle était très politique, peut-être moins une femme de dossier », relève une eurodéputée libérale.          Mais un sujet l’intéresse depuis 2019, celui du Golfe. Elle est membre suppléante de la délégation pour les relations avec la péninsule Arabique. Son compagnon, ancien assistant parlementaire de l’ex-eurodéputé Pier Antonio Panzeri, ce dernier également incarcéré, est justement un spécialiste du Golfe pour le groupe S&D. Dans ce cadre, elle s’est rendue au Qatar peu avant le début du Mondial de football. Et pendant le débat au Parlement sur une résolution sur ce pays, le 22 novembre, elle a assuré à la tribune qu’« aujourd’hui, la Coupe du monde de football au Qatar est une preuve concrète de la façon dont la diplomatie sportive peut aboutir à une transformation historique d’un pays dont les réformes ont inspiré le monde arabe ».        Il vous reste 17.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/12/soupcons-de-corruption-au-parlement-europeen-eva-kaili-la-chute-d-une-socialiste-grecque_6153980_3210.html"},"headline":"Soup\u00e7ons de corruption au Parlement europ\u00e9en\u00a0: Eva Kaili, la chute d\u2019une socialiste grecque","dateCreated":"2022-12-12T03:45:14+01:00","datePublished":"2022-12-12T03:45:14+01:00","dateModified":"2022-12-12T16:23:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"La vice-pr\u00e9sidente de l\u2019H\u00e9micycle a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9e, dimanche, pour \u00ab\u00a0appartenance \u00e0 une organisation criminelle, blanchiment d\u2019argent et corruption\u00a0\u00bb, et incarc\u00e9r\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/276bd5c_1670803134229-000-333828u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-13">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Ces deux derniers jours ont aussi été marqués par l’élection d’Eric Ciotti à la tête de LR et de Marine Tondelier à la présidence d’EELV, ainsi que par le discours sur l’Ukraine de la Prix Nobel de la paix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Angleterre               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                               Offrir Le Monde                             Politique       Coupe du monde 2022           France et Maroc en demi-finale du Mondial, scandale au Parlement européen… Les cinq infos à retenir du week-end      Ces deux derniers jours ont aussi été marqués par l’élection d’Eric Ciotti à la tête de LR et de Marine Tondelier à la présidence d’EELV, ainsi que par le discours sur l’Ukraine de la Prix Nobel de la paix.       Le Monde     Publié hier à 19h27, mis à jour hier à 19h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez décroché de l’actualité au cours du week-end ? Nous vous résumons les principales informations de ces deux derniers jours.            Coupe du monde : la France et le Maroc qualifiés pour les demi-finales            La France, championne du monde en titre, a tracé sa route vers les demi-finales du Mondial 2022 en gagnant face à l’Angleterre (2-1) en quarts, samedi, grâce aux buts d’Aurélien Tchouaméni et d’Olivier Giroud. Les Anglais ont obtenu deux penaltys, mais n’ont pas réussi à marquer le second.                 La surprise du jour est venue de l’équipe du Maroc, qui a obtenu une qualification historique dans le dernier carré du mondial, par une victoire 1-0 contre le Portugal. C’est la première fois qu’une équipe africaine ou arabe atteint ce stade de la compétition. Un événement célébré dans les rues au Maroc, mais aussi à Paris. La France et le Maroc se retrouveront pour la demi-finale mercredi à 20 heures.                             Lire aussi :  Victoire du Maroc et de la France : scènes d’euphorie sur les Champs-Elysées, des incidents éclatent en fin de soirée                   Scandale de corruption au Parlement européen            La vice-présidente grecque du Parlement européen, Eva Kaili, et trois autres personnes ont été inculpées et écrouées dimanche en Belgique dans le cadre d’une enquête sur des soupçons de corruption en lien avec le Qatar au sein de cette institution de l’Union européenne.            La veille, l’eurodéputée grecque s’était vu retirer provisoirement les tâches que lui avait déléguées la présidente, Roberta Metsola. Eva Kaili est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent de l’émirat pour « influencer les décisions économiques et politiques » du Parlement européen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen secoué par une enquête pour corruption au profit présumé du Qatar                   Guerre en Ukraine :  « pas entre deux Etats, mais entre deux systèmes », selon la Prix Nobel            Lors de la remise du prix Nobel de la paix samedi à Oslo, la présidente du Centre pour les libertés civiles, Oleksandra Matviichuk a déclaré : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie. » (Retrouvez l’intégralité du discours.) Le prix a également récompensé le Biélorusse Ales Bialiatski et l’ONG russe Memorial.                Sur le terrain, l’armée ukrainienne a signalé samedi des tirs de missiles, de roquettes et depuis des avions dans plusieurs régions du pays, notamment dans le Donbass et dans la région de Kherson.            Eric Ciotti à la tête de LR, Marine Tondelier élue chez EELV            Le week-end politique a été dense pour de nombreux partis, de gauche comme de droite, qui désignaient leur nouveau dirigeant après la séquence électorale de 2022. Chez Les Républicains, Eric Ciotti a été élu par le vote interne des militants dimanche. La veille, le parti centriste Union des démocrates et indépendants (UDI) avait choisi Hervé Marseille comme nouveau président.            A gauche, Marie Tondelier a été élue secrétaire nationale d’Europe Ecologie-Les Verts avec plus de 90 % des voix, alors qu’à La France insoumise, une nouvelle direction sous la houlette de Manuel Bompard a été dévoilée, sans vote, suscitant la colère de plusieurs figures du mouvement se sentant mis à l’écart. Des frictions se sont fait entendre également au Nouveau Parti anticapitaliste, réuni à Saint-Denis.            La capsule Orion de retour de la Lune            Après avoir rendu visite à la Lune et s’être aventurée plus loin dans l’espace que tout vaisseau habitable avant elle, la capsule Orion de la NASA a amerri dimanche dans l’océan Pacifique, dernière étape de la mission Artémis 1.                Le succès de cette mission, qui aura duré un peu plus de vingt-cinq jours au total, est crucial pour la NASA, qui a investi des dizaines de milliards de dollars dans le programme américain de retour sur la Lune, Artémis, dont le but est de préparer un futur voyage vers Mars.            Et aussi :            Transports. La métropole de Strasbourg inaugure le premier RER hors de l’Ile-de-France.            Pérou. La nouvelle présidente nomme son gouvernement après le coup d’Etat raté.                Emploi. Le gouvernement veut instaurer un reste à charge pour le compte personnel de formation.            Immigration. L’Italie accueille trois navires de secours aux migrants.            Bangladesh. L’opposition manifeste dans la capitale pour réclamer la destitution du gouvernement.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/11/france-et-maroc-en-demi-finale-du-mondial-scandale-au-parlement-europeen-les-cinq-infos-a-retenir-du-week-end_6153962_823448.html"},"headline":"France et Maroc en demi-finale du Mondial, scandale au Parlement europ\u00e9en\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-12-11T19:27:59+01:00","datePublished":"2022-12-11T19:27:59+01:00","dateModified":"2022-12-11T19:31:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Coupe du monde 2022","Politique","Football","Europe","Sport"],"description":"Ces deux derniers jours ont aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par l\u2019\u00e9lection d\u2019Eric Ciotti \u00e0 la t\u00eate de LR et de Marine Tondelier \u00e0 la pr\u00e9sidence d\u2019EELV, ainsi que par le discours sur l\u2019Ukraine de la Prix Nobel de la paix.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/613/0/7355/3677/1342/671/60/0/71c75e1_e51f1e53651a461297d618c9108d0bba-0-e3787fda41d448c699017356850f800c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-14">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’historien britannique Antony Beevor dresse un parallèle, dans un entretien au « Monde », entre la Russie de la révolution d’octobre et celle d’aujourd’hui.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Débats       Russie           « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »      L’historien britannique Antony Beevor dresse un parallèle, dans un entretien au « Monde », entre la Russie de la révolution d’octobre et celle d’aujourd’hui.          Propos recueillis par Marc Semo         Publié hier à 19h00, mis à jour à 00h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  YANN LEGENDRE               Historien reconnu de la seconde guerre mondiale, le Britannique Antony Beevor propose, avec son nouvel ouvrage, Russie. Révolution et guerre civile, 1917-1921 (Calmann-Lévy, 568 pages, 25,90 euros), une plongée dans la révolution d’octobre de 1917 et la guerre civile russe, dont les résonances avec le conflit en Ukraine sont évidentes.          Les atrocités commises par les forces russes en Ukraine montrent-elles la persistance d’une histoire de violence et de terreur qui a ses racines dans la révolution de 1917 ?          La révolution de 1917 et plus encore la guerre civile, qui a duré jusqu’en 1921, faisant entre 6 millions et 10 millions de morts, ont en effet été marquées par des violences extrêmes dans les deux camps. Si les pires exemples d’une humanité pervertie se trouvaient chez les [Russes] blancs, l’impitoyable inhumanité déployée par les bolcheviques est restée sans équivalent. C’est Lénine qui a inventé le goulag, la Tchéka, le KGB, avec leur cohorte de tortures, d’assassinats, de massacres. Opposer les méthodes de Lénine à celles de Staline est une fable.          Cette tradition de total mépris pour la vie humaine perdure : on le voit aujourd’hui avec l’agression contre l’Ukraine, comme lors des deux guerres en Tchétchénie, de l’invasion de la Géorgie ou de l’intervention russe en Syrie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Boutcha, ville martyre de la banlieue de Kiev, le lent retour à la vie                 Une des explications se trouve dans la violence quotidienne qui se pratique au sein même des forces armées russes, et la façon dont aujourd’hui, comme à l’époque tsariste ou soviétique, les officiers traitent leurs hommes, battus, humiliés. Ces derniers se vengent sur les jeunes recrues de l’armée, mais surtout sur les civils, notamment les femmes, quand ils sont en opération.          Cette culture de la violence est donc encore plus ancienne…          Aucun pays ne peut échapper aux fantômes de son passé, la Russie moins que tout autre. Elle est marquée par la persistance de peurs récurrentes depuis des siècles, celle de l’encerclement et de la menace sur ses frontières.          Pèse aussi toujours le souvenir des invasions mongoles avec leur cortège de massacres et de viols de masse, considérés depuis, dans l’imaginaire d’une bonne partie de la société russe, comme faisant partie des pratiques naturelles de la guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »                 L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe. Des atrocités ont certes été commises en Europe pendant les guerres de religion ; mais, depuis le siècle des Lumières et l’accent mis sur le concept d’humanité au XIXe siècle, l’Occident s’est débarrassé de ces pratiques. Pas la Russie.          La révolution et la guerre civile furent-elles la matrice de la brutalisation de l’histoire européenne au siècle dernier ?        Il vous reste 58.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/11/l-oppression-et-le-sang-impregnent-l-histoire-russe_6153960_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019oppression et le sang impr\u00e8gnent l\u2019histoire russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-11T19:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-11T19:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-12T00:57:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Entretiens id\u00e9es","Russie","Europe","Histoire"],"description":"L\u2019historien britannique Antony Beevor dresse un parall\u00e8le, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, entre la Russie de la r\u00e9volution d\u2019octobre et celle d\u2019aujourd\u2019hui.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/1195/0/2858/1429/1342/671/60/0/63cc5df_1670600705218-antony-beevor.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-15">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Abou Agila Mohammad Massoud est soupçonné d’avoir assemblé et programmé la bombe qui a explosé dans un avion en 1988 au-dessus de l’Ecosse, tuant 270 personnes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Libye           Attentat de Lockerbie : un suspect libyen détenu par les autorités américaines      Abou Agila Mohammad Massoud est soupçonné d’avoir assemblé et programmé la bombe qui a explosé dans un avion en 1988 au-dessus de l’Ecosse, tuant 270 personnes.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 18h04, mis à jour hier à 18h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des enquêteurs devant l’épave du Boeing 747 de la Pan Am, à Lockerbie, en Ecosse, le 23 décembre 1988.  DAVE CAULKIN / AP                 Trente-quatre ans après, l’attentat de Lockerbie n’est pas une histoire terminée. Les autorités américaines ont confirmé, dimanche 11 décembre, détenir Abou Agila Mohammad Massoud, un Libyen soupçonné d’avoir assemblé et programmé la bombe qui a explosé dans un avion au-dessus de l’Ecosse en décembre 1988, tuant 270 personnes. Il devrait avoir sa première comparution devant un tribunal fédéral à Washington, selon un porte-parole du département de la justice contacté par l’agence Reuters.            « Les familles des victimes de l’attentat de Lockerbie ont appris que le suspect Abou Agila Mohammad Massoud est détenu par les autorités américaines », avait annoncé auparavant le parquet écossais dans un communiqué. « Le parquet écossais et la police, en coordination avec le gouvernement américain et les collègues américains, continueront à poursuivre cette enquête avec pour seul but de mener devant la justice ceux qui ont agi au côté d’Al-Megrahi », seul condamné dans cette affaire, a-t-il ajouté.            Un seul condamné à ce jour            L’attentat avait visé un vol transatlantique reliant Londres à New York. L’appareil, un Boeing 747 de la Pan Am, avait explosé le 21 décembre 1988 au-dessus du village écossais de Lockerbie, tuant les 259 passagers et membres d’équipage et 11 personnes au sol. Une seule personne a été condamnée pour cet attentat : le Libyen Abdelbaset Ali Mohamed Al-Megrahi, mort en 2012. Il avait toujours clamé son innocence. L’année dernière, la justice écossaise a rejeté l’appel formé par la famille d’Al-Megrahi, estimant qu’il n’y « avait pas d’erreur judiciaire ».                 En décembre 2020, la justice américaine avait annoncé poursuivre Abou Agila Mohammad Massoud, ancien membre des services de renseignement de Mouammar Kadhafi et à l’époque détenu en Libye. Le régime du dictateur libyen avait reconnu officiellement en 2003 sa responsabilité dans l’attentat et payé 2,7 milliards de dollars de dédommagement aux familles des victimes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Libye, l’impasse politique s’aggrave sur fond de blocage des sites pétroliers                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dame de fer  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/11/attentat-de-lockerbie-un-suspect-libyen-detenu-aux-etats-unis_6153956_3210.html"},"headline":"Attentat de Lockerbie\u00a0: un suspect libyen d\u00e9tenu par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines","dateCreated":"2022-12-11T18:04:49+01:00","datePublished":"2022-12-11T18:04:49+01:00","dateModified":"2022-12-11T18:47:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Libye"],"keywords":["Royaume-Uni","Le Monde Afrique","International","Libye","Europe"],"description":"Abou Agila Mohammad Massoud est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir assembl\u00e9 et programm\u00e9 la bombe qui a explos\u00e9 dans un avion en\u00a01988 au-dessus de l\u2019Ecosse, tuant 270 personnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/160/0/1988/994/1342/671/60/0/7fed493_6a663597b8fb441c9883762692146147-0-2082486dd6444503b3caca8b091d6399.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libye","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/libye/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-16">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les tensions dans le nord du petit Etat se sont accrues à l’approche d’élections locales, finalement reportées, que le principal parti serbe a dit vouloir boycotter.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Kosovo           Kosovo : l’Union européenne et l’OTAN condamnent les attaques contre des policiers      Les tensions dans le nord du petit Etat se sont accrues à l’approche d’élections locales, finalement reportées, que le principal parti serbe a dit vouloir boycotter.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des véhicules de la police de l’Union européenne (Eulex) doivent rebrousser chemin face à une barricade installée dans le nord du Kosovo, près du village de Rudare, le 11 décembre 2022.  VISAR KRYEZIU / AP                 La situation est tendue dimanche 11 décembre dans le nord du Kosovo, après que des inconnus ont échangé des tirs avec des policiers et lancé une grenade assourdissante sur des forces de l’ordre de l’Union européenne (EU) durant la nuit. Les tensions se sont accrues à l’approche des élections locales dans les municipalités à majorité serbe, au point que la présidente du Kosovo, Vjosa Osmani, a annoncé samedi un report au 23 avril des élections initialement prévues le 18 décembre, que le principal parti serbe a dit vouloir boycotter.            Dimanche, des dizaines de Serbes, protestant contre l’arrestation d’un ancien policier, se sont réunis dans la matinée sur des barrages édifiés la veille et qui paralysent le trafic à deux passages frontaliers entre le Kosovo et la Serbie. Plusieurs heures après la mise en place des blocages routiers, samedi, la police a indiqué avoir subi trois attaques successives avec des armes à feu sur l’une des routes menant à la frontière.            « Eviter les provocations »            « Les unités de police, en situation d’autodéfense, ont été forcées de répondre avec leurs armes aux personnes et groupes criminels, qui ont été repoussés et sont partis dans une direction inconnue », selon un communiqué de la police.                 La police de l’Union européenne, déployée dans la région dans le cadre de la mission Eulex, a déclaré avoir été visée par une grenade assourdissante qui n’a pas fait de blessés dans ses rangs. « Cette attaque, comme celles contre des membres de la police du Kosovo, sont inacceptables », a commenté Eulex dans un communiqué.            Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a condamné ces attaques et a demandé aux Serbes du Kosovo de retirer « immédiatement » les barricades. « Le calme doit être rétabli », a-t-il tweeté dimanche, appelant tous les protagonistes à « éviter l’escalade ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine force l’UE à resserrer ses liens avec les Balkans                   L’OTAN, qui dispose d’une mission de 4 000 membres au Kosovo sous mandat de l’ONU, a jugé ces attaques « inacceptables ». « Nous appelons toutes les parties à éviter les provocations et à contribuer au calme et à la stabilité », a tweeté la porte-parole de cette mission, Oana Lungescu.                Des explosions et des tirs ont été entendus plus tôt dans la semaine alors que les autorités locales tentaient de préparer le vote. Un policier issu de la communauté albanaise, faisant partie des forces déployées dans la région, a été blessé.            Les ambassades de France, d’Allemagne, d’Italie, du Royaume-Uni et des Etats-Unis, ainsi que la représentation de l’UE, ont salué le report des élections, y voyant une « décision constructive » pour « faire progresser les efforts pour parvenir à une situation plus sûre dans le Nord ».            Indépendance non reconnue par la Serbie            L’ancienne province serbe du Kosovo, en majorité peuplée d’Albanais, a proclamé son indépendance en 2008. Elle a été reconnue par les Etats-Unis et la majorité des pays de l’UE mais pas par Belgrade, qui encourage la majorité serbe du nord du Kosovo à défier l’autorité de Pristina. Les Serbes représentent environ 120 000 personnes sur une population kosovare totale de quelque 1,8 million de personnes, très majoritairement d’origine albanaise.                Pristina et Belgrade ont échangé les accusations après la dernière série d’incidents. Le président serbe Aleksandar Vucic a dit qu’il demanderait à l’OTAN de permettre le déploiement de policiers et de militaires serbes au Kosovo, tout en reconnaissant qu’il n’y avait « aucune chance que cette requête soit approuvée ». Le premier ministre du Kosovo, Albin Kurti, a de son côté accusé la Serbie de « menacer le Kosovo d’une agression ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dame de fer  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/11/kosovo-l-union-europeenne-et-l-otan-condamnent-les-attaques-contre-des-policiers_6153951_3210.html"},"headline":"Kosovo\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019OTAN condamnent les attaques contre des policiers","dateCreated":"2022-12-11T17:48:36+01:00","datePublished":"2022-12-11T17:48:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["Kosovo","International","Europe"],"description":"Les tensions dans le nord du petit Etat se sont accrues \u00e0 l\u2019approche d\u2019\u00e9lections locales, finalement report\u00e9es, que le principal parti serbe a dit vouloir boycotter.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/f9c33cf_f642e1e6be004f0d975b3fd0e361a216-0-4e8d0a8978fe47c787ea17d3afa70fa3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-17">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le président ukrainien interviendra mardi en visio lors de cette conférence « pour la résilience et la reconstruction de l’Ukraine » à laquelle participeront quarante-sept pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube du dimanche 11 décembre                     Le contexte          Image de couverture :   LUDOVIC MARIN / AFP          Les forces russes ont « transformé la ville de Bakhmout en ruines », a déclaré le président Volodymyr Zelensky, tandis que l’armée ukrainienne a signalé samedi des tirs de missiles, de roquettes et depuis des avions dans plusieurs régions du pays. « La situation reste très difficile » dans plusieurs villes de la ligne de front, a ajouté le président ukrainien dans son discours vidéo nocturne.Le ministère de la défense russe a pour sa part affirmé samedi que les troupes russes avaient poursuivi leur offensive du Donbass en direction de la ville de Lyman, située à 65 kilomètres au nord de Bakhmout. Mais le porte-parole du gouvernement ukrainien, Oleksandr Shtupun, assure que les forces ukrainiennes ont repoussé les attaques russes à Donetsk et à Louhansk.A l’Ouest, des attaques de drones dans la nuit de vendredi à samedi ont laissé une grande partie de la province d’Odessa, y compris sa ville portuaire homonyme sur la mer Noire, sans électricité. Le rétablissement complet de l’électricité pourrait prendre jusqu’à trois mois, a annoncé le gouverneur régional, Maksym Martchenko. Il a exhorté les familles dont les maisons sont sans électricité à quitter la région si possible.« La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie », a déclaré Oleksandra Matviichuk, Prix Nobel de la paix. Le Monde publie l’intégralité du discours prononcé samedi 10 décembre à Oslo par la présidente du Centre pour les libertés civiles lors de la remise du prix, également attribué au militant biélorusse Ales Bialiatski et à l’ONG russe Memorial.En exil, la dissidence biélorusse tente de poursuivre son combat démocratique, décrit notre correspondante à Varsovie, Hélène Bienvenu. Face à la répression qui sévit plus que jamais dans la Biélorussie d’Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n’ont eu d’autre choix que de prendre la route de l’exil. Mais nombreux sont ceux qui n’ont pas abandonné leur combat pour autant.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Après la fin de « Barkhane », les « paras » du 8ᵉ RPIMa changent progressivement de guerre         Document. Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »         Reportage. En exil, la dissidence biélorusse tente de poursuivre son combat démocratique         Analyse. Les dernières figures de l’opposition poursuivies pour « discrédit » de l’armée en Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du dimanche 11 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-12T05:06:42+00:00","coverageEndTime":"2022-12-12T17:06:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky avant la conf\u00e9rence pour l...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien interviendra mardi en visio lors de cette conf\u00e9rence \u00ab\u00a0pour la r\u00e9silience et la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle participeront quarante-sept pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron s’est entretenu avec Volodymyr Zelensky avant la conférence pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien interviendra mardi en visio lors de cette conf\u00e9rence \u00ab\u00a0pour la r\u00e9silience et la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle participeront quarante-sept pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5549/3702/1342/895/3/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-12T05:06:42+00:00"
,"endDate":"2022-12-12T17:06:42+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-12T05:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T14:40:42+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019est entretenu dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec Volodymyr Zelensky pour pr\u00e9parer la nouvelle conf\u00e9rence de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine qui se tiendra mardi 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris, ont rapport\u00e9 les deux dirigeants.          \u00ab\u00a0Avec le pr\u00e9sident Zelensky, nous avons pr\u00e9par\u00e9 les conf\u00e9rences que la France accueille mardi\u00a0: une premi\u00e8re, internationale, pour r\u00e9pondre aux besoins de l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver, et une seconde avec les entreprises fran\u00e7aises qui s\u2019engagent dans la reconstruction du pays\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur Twitter.          \u00ab\u00a0Nous avons synchronis\u00e9 nos positions avant un sommet virtuel du G7 et la conf\u00e9rence de soutien qui se tient \u00e0 Paris. Nous avons discut\u00e9 de la mise en \u0153uvre de notre plan de paix en dix points, de coop\u00e9ration dans la d\u00e9fense et de stabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a aussi tweet\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          M.\u00a0Zelensky interviendra en visio lors de cette conf\u00e9rence de mardi \u00ab\u00a0pour la r\u00e9silience et la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tandis que son premier ministre sera pr\u00e9sent. Selon l\u2019Elys\u00e9e, \u00ab\u00a0des chefs d\u2019Etats, des chefs de gouvernements, des ministres\u00a0\u00bb de quarante-sept pays participeront, de m\u00eame que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019entretient avec Volodymyr Zelensky avant la conf\u00e9rence pour l\u2019Ukraine, mardi \u00e0 Par...","dateModified":"2022-12-11T14:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T14:11:37+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont attaqu\u00e9 samedi soir la ville sous occupation russe de Melitopol, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont indiqu\u00e9 des sources officielles prorusses et d\u2019autres, fid\u00e8les \u00e0 Kiev. Cette ville strat\u00e9gique, qui comptait un peu plus de 150\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dont Moscou revendique l\u2019annexion.          Les deux camps ont communiqu\u00e9 des informations contradictoires sur les cibles des frappes et les victimes, que l\u2019Agence France-Presse (AFP) et Le Monde n\u2019\u00e9taient pas en mesure de v\u00e9rifier dimanche.          Selon Ievhen Balytsky, chef nomm\u00e9 par la Russie de la r\u00e9gion de Zaporijia, les forces ukrainiennes ont utilis\u00e9 des lance-roquettes \u00e0 longue port\u00e9e am\u00e9ricains Himars pour frapper Melitopol vers 21\u00a0heures samedi. L\u2019attaque a, selon lui, d\u00e9truit un \u00ab\u00a0centre de loisirs\u00a0\u00bb aux abords de la ville, tuant deux personnes et en blessant dix autres. L\u2019endroit a \u00e9t\u00e9 atteint au moment o\u00f9 des gens d\u00eenaient, a-t-il assur\u00e9. Deux roquettes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites en vol, et quatre autres ont atteint leur cible, a ajout\u00e9 ce responsable.          Un autre officiel r\u00e9gional prorusse, Vladimir Rogov, a diffus\u00e9 une photo d\u2019un important incendie ravageant le \u00ab\u00a0centre de loisirs\u00a0\u00bb.          Ivan Fedorov, le maire de la ville qu\u2019il a d\u00fb fuir face aux Russes, a affirm\u00e9 pour sa part que les forces ukrainiennes ont tu\u00e9 des dizaines \u00ab\u00a0d\u2019envahisseurs\u00a0\u00bb en frappant la ville. Aucun commentaire n\u2019\u00e9tait disponible dans l\u2019imm\u00e9diat de la part de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Les lance-roquettes Himars ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la contre-offensive ukrainienne face aux forces russes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine cible la ville de Melitopol sous occupation russe","dateModified":"2022-12-11T14:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T11:36:31+00:00","articleBody":"     Dans la ville d\u2019Odessa, au bord de la mer Noire, les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019urgence se poursuivaient \u00e0 la suite d\u2019attaques de drones russes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale.          Les autorit\u00e9s ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que des \u00ab\u00a0interruptions de l\u2019approvisionnement en eau\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9taient produites en raison de pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans certains quartiers de la ville.          Samedi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que plus de 1,5\u00a0million de personnes se sont retrouv\u00e9es sans \u00e9lectricit\u00e9 dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa apr\u00e8s des frappes russes au moyen de drones iraniens. Odessa \u00e9tait une destination de vacances pris\u00e9e de nombreux Ukrainiens et Russes avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes russes, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                Des travailleurs s\u2019affairent le 7 d\u00e9cembre 2022 pour r\u00e9parer une ligne \u00e0 haute tension d\u00e9truite par des frappes russes, pr\u00e8s d\u2019Odessa. (Photo OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP) OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/5d70190_5951455-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 se poursuivent \u00e0 Odessa apr\u00e8s des attaques de drones russes","dateModified":"2022-12-11T11:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T11:32:33+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es dans des bombardements russes qui ont vis\u00e9 la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche son gouverneur, Iaroslav Ianouchevytch.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a de nouveau attaqu\u00e9 les quartiers r\u00e9sidentiels de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur, sur son compte Telegram, affirmant que l\u2019arm\u00e9e russe avait frapp\u00e9 une maternit\u00e9, un caf\u00e9 et un immeuble d\u2019habitation. \u00ab\u00a0La nuit derni\u00e8re, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des bombardements russes\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, a annonc\u00e9 le gouverneur, pr\u00e9cisant que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00ab\u00a0\u00e0 pr\u00e8s de 90\u00a0%\u00a0\u00bb dans la ville elle-m\u00eame et dans ses environs. Il a ajout\u00e9 que cinq autres personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 des degr\u00e9s divers dans les \u00ab\u00a045 frappes\u00a0\u00bb qui ont vis\u00e9 la r\u00e9gion avec de l\u2019artillerie, des lance-roquettes multiples, des chars et des mortiers.          Avant leur retraite en novembre, les forces russes ont d\u00e9truit les infrastructures des services publics de base de la ville et ont depuis bombard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises Kherson.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements russes font plusieurs victimes dans la r\u00e9gion de Kherson, annonce son gouverneur","dateModified":"2022-12-11T11:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T09:18:54+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Dmitri Medvedev, a affirm\u00e9 dimanche que Moscou intensifiait la production des \u00ab\u00a0moyens de destruction les plus puissants, y compris ceux fond\u00e9s sur de nouveaux principes\u00a0\u00bb , en mena\u00e7ant de s\u2019en servir contre l\u2019Occident.          \u00ab\u00a0Notre ennemi ne s\u2019est pas retranch\u00e9 uniquement dans le gouvernement de Kiev. (\u2026) Il est aussi en Europe, en Am\u00e9rique du Nord, au Japon, en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande et dans d\u2019autres endroits ayant pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance aux nazis de notre temps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.          M.\u00a0Medvedev n\u2019a pas d\u00e9taill\u00e9 ce que recouvraient les armes fond\u00e9es sur de \u00ab\u00a0nouveaux principes\u00a0\u00bb, mais il pourrait s\u2019agir de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations d\u2019armes hypersoniques que la Russie se targue de d\u00e9velopper activement ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0intensifie la production des moyens de destruction les plus puissants\u00a0\u00bb, selon Medvedev","dateModified":"2022-12-11T09:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T05:21:43+00:00","articleBody":"     Pour documenter les futures poursuites contre Moscou, la justice ukrainienne proc\u00e8de, avec les moyens dont elle dispose, \u00e0 l\u2019analyse des d\u00e9pouilles de victimes mortes \u00e0 la suite d\u2019exactions russes, explique dans un reportage notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tavriske et \u00e0 Nova Zoria, Jacques Follorou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, l\u2019espoir de faire parler les corps","dateModified":"2022-12-11T15:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T05:03:01+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont \u00ab\u00a0transform\u00e9 la ville de Bakhmout en ruines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, tandis que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a signal\u00e9 samedi des tirs de missiles, de roquettes et d\u2019avions dans plusieurs r\u00e9gions du pays. \u00ab\u00a0La situation reste tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans plusieurs villes de la ligne de front, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son discours vid\u00e9o nocturne.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pour sa part affirm\u00e9 samedi que les troupes russes avaient poursuivi leur offensive du Donbass en direction de la ville de Lyman, situ\u00e9e \u00e0 65 kilom\u00e8tres au nord de Bakhmout. Mais le porte-parole du gouvernement ukrainien, Oleksandr Shtupun, assure que les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 les attaques russes \u00e0 Donetsk et \u00e0 Louhansk.          A l\u2019Ouest, des attaques de drones dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi ont laiss\u00e9 une grande partie de la province d\u2019Odessa, y compris sa ville portuaire homonyme sur la mer Noire, sans \u00e9lectricit\u00e9. Le r\u00e9tablissement complet de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pourrait prendre jusqu\u2019\u00e0 trois mois, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Maksym Martchenko. Il a exhort\u00e9 les familles dont les maisons sont sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 quitter la r\u00e9gion si possible.          \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine n\u2019est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux syst\u00e8mes\u00a0: l\u2019autoritarisme et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Oleksandra Matviichuk, Prix Nobel de la paix. Le Monde publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du discours prononc\u00e9 samedi 10\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Oslo par la pr\u00e9sidente du Centre pour les libert\u00e9s civiles lors de la remise du prix, \u00e9galement attribu\u00e9 au militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski et \u00e0 l\u2019ONG russe Memorial.          En exil, la dissidence bi\u00e9lorusse tente de poursuivre son combat d\u00e9mocratique, d\u00e9crit notre correspondante \u00e0 Varsovie, H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu. Face \u00e0 la r\u00e9pression qui s\u00e9vit plus que jamais dans la Bi\u00e9lorussie d\u2019Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n\u2019ont eu d\u2019autre choix que de prendre la route de l\u2019exil. Mais nombreux sont ceux qui n\u2019ont pas abandonn\u00e9 leur combat pour autant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du dimanche 11\u00a0d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-11T06:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T05:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans le nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-12-11T06:46:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5549/3702/1342/895/3/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/12/19-18">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Samedi, la présidente du Parlement, Roberta Metsola, a fait savoir qu’elle suspendait le titre et les pouvoirs de vice-présidente d’Eva Kaili, interpellée vendredi par la police belge.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Soupçons de corruption au Parlement européen : quatre personnes, dont la vice-présidente grecque, Eva Kaili, ont été écrouées      Samedi, la présidente du Parlement, Roberta Metsola, a fait savoir qu’elle suspendait le titre et les pouvoirs de vice-présidente d’Eva Kaili, interpellée vendredi par la police belge.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h46, mis à jour hier à 18h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/12/12/19-19">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le résultat du rapport de force avec la Turquie sera déterminant pour les défis sécuritaires de demain, assure Patrice Franceschi dans une tribune au « Monde ». Pour l’écrivain, Emmanuel Macron et Joe Biden doivent continuer à résister au président turc.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Turquie         « Il nous faut résister, coûte que coûte, à l’expansionnisme turc en pays kurde »   Tribune        Patrice Franceschi  Ecrivain        Le résultat du rapport de force avec la Turquie sera déterminant pour les défis sécuritaires de demain, assure Patrice Franceschi dans une tribune au « Monde ». Pour l’écrivain, Emmanuel Macron et Joe Biden doivent continuer à résister au président turc.   Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 20 novembre, en violation de toutes les lois internationales, Recep Tayyip Erdogan, le raïs de Turquie, s’en est pris aux Kurdes de Syrie par une attaque massive de son aviation, de ses drones et de son artillerie. Objectif : en finir avec ces « terroristes » auxquels il attribue – puisqu’il faut bien un prétexte – l’attentat survenu quelques jours plus tôt à Istanbul. Magnifique falsification du réel. Les Kurdes se sont toujours bien gardés de provoquer leur puissant voisin, toutes les chancelleries le savent. La vérité, c’est qu’ils bloquent depuis des années l’expansionnisme turc dans la région en combattant les groupes islamistes instrumentalisés par Ankara. Pour Erdogan, le verrou kurde doit sauter.          Ainsi, nous l’avons laissé faire. Résultat : plus de six cents frappes tout le long des 800 kilomètres de frontière séparant la Syrie de la Turquie. Comme les Russes en Ukraine – le parallèle devrait frapper tous les esprits –, Erdogan s’en prend principalement aux infrastructures civiles kurdes : silos à grain, centrales électriques, écoles, hôpitaux, tout y passe.          Petit rappel historique pour souligner combien cette attaque d’une violence encore jamais vue concerne directement notre sécurité : à partir de 2015, l’appui apporté par la coalition internationale aux Kurdes et à leurs alliés chrétiens et arabes pour vaincre Daech [acronyme arabe de l’organisation Etat islamique], responsable des attentats que l’on sait, avait permis, au terme d’une guerre victorieuse, l’établissement en 2019 d’un véritable bouclier anti-islamiste dans le nord de la Syrie, sur une surface grande comme quatre fois le Liban – ce qui n’est pas rien. Nous étions pour longtemps protégés d’une résurgence des groupes terroristes de la région.          Erdogan ne pouvait le tolérer. D’autant que les Kurdes, en dépit de lourdes pertes – trente-six mille tués et blessés pour avoir été nos « troupes au sol » –, avaient établi chez eux un Etat de fait où s’exerçait une révolution politique sortie de la matrice de la pensée occidentale : démocratie, égalité hommes-femmes, laïcité, respect des minorités. Tout aussi inacceptable pour Erdogan – et l’ensemble des régimes du Moyen-Orient, d’ailleurs. Tous craignent une extension de ce modèle dans leurs pays.          Epuration ethnique définitive          En octobre 2019, par l’une de ses foucades incompréhensibles, Donald Trump, le président des Etats-Unis, avait consenti à voir les Turcs s’emparer de la partie centrale du Kurdistan syrien. C’était la troisième fois que les alliés occidentaux des Kurdes cédaient à la pression turque et « permettaient » à Erdogan d’envahir militairement leur pays. En 2016, ils lui avaient accordé la région du Shahba et en 2018 le canton d’Afrin, où se déroule toujours un épouvantable nettoyage ethnique qui n’émeut à peu près personne.        Il vous reste 57.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/11/il-nous-faut-resister-coute-que-coute-a-l-expansionnisme-turc-en-pays-kurde_6153928_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il nous faut r\u00e9sister, co\u00fbte que co\u00fbte, \u00e0 l\u2019expansionnisme turc en pays kurde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-11T11:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-11T11:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-11T11:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Russie","Turquie","Europe"],"description":"Le r\u00e9sultat du rapport de force avec la Turquie sera d\u00e9terminant pour les d\u00e9fis s\u00e9curitaires de demain, assure Patrice Franceschi dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Pour l\u2019\u00e9crivain, Emmanuel Macron et Joe Biden doivent continuer \u00e0 r\u00e9sister au pr\u00e9sident turc.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrice Franceschi","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/74854a9_cac29d4bee7443e1adf67ee55d912542-0-bcce9a1b661f4f57a86752266312f800.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-20">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le chercheur Olivier Grojean plaide, dans une tribune au « Monde », pour supprimer l’inscription du PKK sur la liste européenne des organisations terroristes afin de rétablir un équilibre face aux politiques « antikurdes » de la Turquie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Turquie         Moyen-Orient : « Il apparaît nécessaire d’imposer le Parti des travailleurs du Kurdistan à la table des négociations »   Tribune        Olivier Grojean  politologue        Le chercheur Olivier Grojean plaide, dans une tribune au « Monde », pour supprimer l’inscription du PKK sur la liste européenne des organisations terroristes afin de rétablir un équilibre face aux politiques « antikurdes » de la Turquie.   Publié hier à 08h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 13 novembre, un attentat faisait six morts à Istanbul. La Turquie a aussitôt pointé du doigt le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et lancé une campagne de bombardements contre l’Administration autonome du nord et de l’est de la Syrie, qu’elle accuse d’être liée au PKK : ces attaques ont fait plus de 70 morts, alors qu’on ne sait toujours pas réellement qui est à l’origine de l’attentat, ce qui arrange bien le président turc, Recep Tayyip Erdogan, à quelques mois d’élections où il apparaît fragilisé.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France et la Russie n’ont que mollement protesté en appelant la Turquie à la « retenue », alors que celle-ci menace toujours plus d’une intervention militaire terrestre. Cet événement meurtrier est une bonne illustration des errements des politiques occidentales à l’égard du Moyen-Orient, qui concernent la gestion du Nord-Est syrien, la place accordée à la Turquie comme acteur régional et international, et la législation antiterroriste européenne. Un petit retour empirique apparaît néanmoins nécessaire à la bonne compréhension de ces trois enjeux.          Il faut en effet d’abord mettre fin à un mythe qui a la vie dure depuis 2014, à savoir la distinction claire établie entre, d’une part, les Forces démocratiques syriennes (FDS) et Unités de protection du peuple (YPG), qui seraient les « vrais » combattants de la liberté, et, d’autre part, le PKK, qui resterait une organisation « terroriste ». C’est ce mythe qui a autorisé les Etats-Unis à armer et former les FDS, au grand dam de la Turquie, alors que le PKK restait considéré comme terroriste par l’Union européenne (UE) et les Etats-Unis.          Un objectif caché          Evidemment, toutes les forces de la coalition ont bien rencontré des kadro du PKK sur le terrain syrien, mais il ne valait mieux pas le dire, alors que tout le monde savait. Les YPG et FDS, affiliées donc au PKK, ont ainsi arrêté Daech [acronyme arabe de l’organisation Etat islamique] à Kobané en 2014-2015, ont repris Rakka et Deir ez-Zor en 2017-2018, et ont finalement anéanti les derniers bastions de l’organisation Etat islamique (EI) à Baghouz en mars 2019. Ce sont également ces forces qui gèrent aujourd’hui, dans des camps surpeuplés, tous les prisonniers de l’EI non rapatriés en Occident. Ce mythe a donc bien servi les intérêts de la coalition ; il apparaît néanmoins de plus en plus contre-productif.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Bernard-Henri Lévy : « Non à l’abandon des Kurdes syriens face à Erdogan ! »                 En effet, la coalition contre l’EI a d’abord des politiques contradictoires et très incertaines au sujet du Nord-Est syrien. Il n’y a pas de programme, pas de porte de sortie. Les Etats-Unis n’ont que deux objectifs affichés depuis 2018 : défendre les puits de pétrole à l’est et empêcher toute résurgence de l’EI, en protégeant au minimum les FDS et l’Administration autonome d’une invasion turque, même si, avec la Russie, ils ont laissé la Turquie prendre la région d’Afrin en 2018 et la zone Tall Abyad-Serêkaniyê en 2019.        Il vous reste 56.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/11/moyen-orient-il-apparait-necessaire-d-imposer-le-parti-des-travailleurs-du-kurdistan-a-la-table-des-negociations_6153916_3232.html"},"headline":"Moyen-Orient\u00a0: \u00ab\u00a0Il appara\u00eet n\u00e9cessaire d\u2019imposer le Parti des travailleurs du Kurdistan \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-11T08:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-11T08:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Moyen-Orient","Tribunes","Turquie","Europe"],"description":"Le chercheur Olivier Grojean plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour supprimer l\u2019inscription du PKK sur la liste europ\u00e9enne des organisations terroristes afin de r\u00e9tablir un \u00e9quilibre face aux politiques \u00ab\u00a0antikurdes\u00a0\u00bb de la Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Grojean","description":"politologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/100/0/4000/2000/1342/671/60/0/b22d471_5498685-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  
