<FILE-date="2022/12/12/19">

<article-nb="2022/12/12/19-1">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, a annoncé l’ouverture d’une enquête interne. L’Autorité indépendante contre le blanchiment d’argent grecque a, elle, annoncé geler tous les avoirs d’Eva Kaili, écrouée à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Le Parlement européen perquisitionné après les soupçons de corruption en lien avec le Qatar, visant notamment la vice-présidente Eva Kaili      La présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, a annoncé l’ouverture d’une enquête interne. L’Autorité indépendante contre le blanchiment d’argent grecque a, elle, annoncé geler tous les avoirs d’Eva Kaili, écrouée à Bruxelles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Eva Kaili au Parlement européen, à Bruxelles, le 7 décembre 2022.  HANDOUT / REUTERS                 La police belge a mené, lundi 12 décembre, une perquisition dans les locaux du Parlement européen à Bruxelles, dans le cadre d’une enquête sur des soupçons de corruption pour influencer des décisions de cette institution de l’Union européenne (UE), a annoncé le parquet fédéral belge.            Il s’agit de la vingtième perquisition en quatre jours dans cette enquête impliquant le Qatar selon une source judiciaire. La vice-présidente grecque du Parlement Eva Kaili ainsi que trois autres personnes ont été écrouées dimanche par le juge bruxellois qui pilote les investigations. Une enquête interne a été ouverte, a annoncé la présidente du Parlement, Roberta Metsola, jugeant « la démocratie européenne attaquée ».                 Les soupçons de corruption au sein du Parlement européen sont « très graves », avait déclaré la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. « Ces allégations sont extrêmement préoccupantes. C’est une question de confiance dans les personnes au cœur de nos institutions. Cette confiance suppose des standards élevés d’indépendance et d’intégrité », a-t-elle poursuivi, rappelant avoir proposé la création d’« une autorité indépendante » pour traiter des questions d’éthique dans les institutions de l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : Eva Kaili, la chute d’une socialiste grecque                   Un peu plus tôt dans la journée, le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a jugé, lui aussi, « très préoccupantes » les « graves accusations » portées contre la vice-présidente du Parlement européen Eva Kaili écrouée à Bruxelles pour son implication présumée dans un retentissant scandale de corruption en lien avec le Qatar. « Une enquête est en cours, et nous la suivons », a précisé M. Borrell. Dans la foulée, en fin de matinée, l’Autorité indépendante contre le blanchiment d’argent grecque a annoncé geler tous les avoirs de Mme Kaili.            La mesure qui vise l’élue, écartée du parti socialiste grec Pasok-Kinal à la suite de cette affaire, concerne « les comptes bancaires, les coffres, les sociétés et tout autre actif financier », selon le président de l’autorité, Charalampos Vourliotis, cité par un membre de la même organisation. Les établissements bancaires grecs et les services de l’Etat compétents ont déjà été informés de cette mesure par l’Autorité indépendante contre le blanchiment d’argent, selon M. Vourliotis.                Le gel des avoirs concerne également les membres de la famille proche de Mme Kaili, par exemple ses parents, selon la même source. Dans le collimateur de l’autorité figure également une société immobilière récemment établie dans le quartier athénien chic de Kolonaki, qui aurait été créée par la députée européenne de 44 ans et son compagnon italien, également écroué en Belgique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : l’enquête s’accélère à Bruxelles                   Des « sacs de billets » retrouvés            Mme Kaili et trois autres personnes, dont un ancien élu européen italien, ont été inculpées et placées en détention dimanche, dans le cadre d’une enquête menée par un juge belge sur des soupçons de versements par le Qatar pour influencer des décisions au sein du Parlement européen. Des « sacs de billets » ont été trouvés dans l’appartement de Mme Kaili, selon une source judiciaire. L’affaire doit être discutée lundi lors d’une réunion des présidents des groupes politiques du Parlement européen, à l’ouverture de la session plénière organisée à Strasbourg.            « C’est un scandale sur lequel nous devons faire éclater la vérité afin que nous puissions nous assurer que cela ne se reproduise pas, a abondé le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney. Une enquête complète et transparente doit être menée afin d’obtenir une explication sur ce qui s’est passé. »                « Il s’agit vraiment d’un incident incroyable qui doit maintenant être élucidé sans équivoque et avec toute la rigueur de la loi, car il en va aussi et surtout de la crédibilité de l’Europe », a, quant à elle, estimé la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock.            « Bonjour au Parlement européen ! », a lancé le premier ministre hongrois, Viktor Orban, sur son compte Twitter. « Et là, ils ont dit qu’ils étaient vivement préoccupés par la corruption en Hongrie », a-t-il ironisé, dans un message accompagné d’une photo datant de 1981 où l’on voit les anciens présidents américains Ronald Reagan et George Bush riant aux éclats.            Good morning to the European Parliament! @Europarl_EN https://t.co/VYXGeSOwul— PM_ViktorOrban (@Orbán Viktor)              Cette pique du dirigeant nationaliste intervient alors que la Hongrie se trouve sous la menace du gel de plusieurs milliards d’euros de fonds de l’Union européenne (UE), pour cause de réformes contre la corruption jugées insuffisantes.                            L’affaire éclate en plein Mondial 2022 de football, alors que le pays organisateur doit déployer des efforts pour défendre sa réputation décriée en matière de respect des droits humains, notamment ceux des travailleurs. Eva Kaili, ex-présentatrice de télévision de 44 ans, élue en janvier 2022 à l’une des vice-présidences du Parlement européen, s’était rendue début novembre au Qatar, où elle avait salué en présence du ministre du travail qatari les réformes de l’émirat dans ce secteur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : Eva Kaili, la chute d’une socialiste grecque                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dame de fer  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/12/athenes-gele-tous-les-avoirs-de-la-vice-presidente-du-parlement-europeen-eva-kaili-ecrouee-pour-soupcons-de-corruption_6154035_3210.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en perquisitionn\u00e9 apr\u00e8s les soup\u00e7ons de corruption en lien avec le Qatar, visant notamment la vice-pr\u00e9sidente Eva Kaili","dateCreated":"2022-12-12T11:02:39+01:00","datePublished":"2022-12-12T11:02:39+01:00","dateModified":"2022-12-12T18:32:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, a annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate interne. L\u2019Autorit\u00e9 ind\u00e9pendante contre le blanchiment d\u2019argent grecque a, elle, annonc\u00e9 geler tous les avoirs d\u2019Eva Kaili, \u00e9crou\u00e9e \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/d6e7703_yh02-belgium-crime-eu-1207-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-2">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les départements concernés par l’alerte sont l’Ain, l’Allier, la Loire, le Rhône, la Saône-et-Loire et la Haute-Savoie. Météo-France invite à « être très vigilant » car « des phénomènes dangereux sont prévus »
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Climat           Météo-France place six départements en vigilance orange verglas et neige pour mardi      Les départements concernés par l’alerte sont l’Ain, l’Allier, la Loire, le Rhône, la Saône-et-Loire et la Haute-Savoie. Météo-France invite à « être très vigilant » car « des phénomènes dangereux sont prévus »       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Météo-France a lancé, lundi 12 décembre, un message d’alerte sur les risques liés à la neige et au verglas, plaçant six départements en vigilance orange et quarante en jaune pour la journée de mardi 13 décembre, dont la région parisienne.            Sont concernés par l’alerte orange, qui incite à « être très vigilant » car « des phénomènes dangereux sont prévus » : l’Ain (01), l’Allier (03), la Loire (42), le Rhône (69), la Saône-et-Loire (71) et la Haute-Savoie (74). Pour la journée de lundi, seuls l’Allier, la Loire et le Rhône étaient concernés.            « Dans la nuit de lundi à mardi et mardi matin, une perturbation remonte sur la région Centre-Est puis la Saône-et-Loire par le sud-ouest. En arrivant sur l’air très froid qui nous concerne actuellement, les précipitations seront neigeuses jusqu’en plaine dans un premier temps (1 à 5 centimètres en général), puis elles se transformeront en pluie, avec le redoux, d’abord sur le sud de l’Auvergne et la vallée du Rhône en cours de nuit », précise Météo-France dans son bulletin de vigilance émis lundi à 16 heures.            ⚠️| Phénomènes glissants sont probables dans la nuit de lundi à mardi mardi matin. Une prudence particulière s'impo… https://t.co/1hRSyIhL9k— meteofrance (@Météo-France)              Dans le nord de l’Auvergne, la Loire, le Rhône et l’ouest de l’Ain, la neige durera encore jusqu’en fin de nuit mardi matin, tandis qu’en Saône-et-Loire on attend de 1 à 3 centimètres par endroits en quelques heures. Ces chutes de neige seront ensuite peu à peu remplacées par des précipitations verglaçantes sur une bonne partie du département entre la toute fin de nuit de lundi à mardi et la journée de mardi.            Quarante départements en vigilance jaune            La vigilance jaune (« soyez attentifs » en raison de phénomènes « occasionnellement et localement dangereux ») pour la neige et le verglas touchera mardi une large partie de la France, à l’exception du Nord-Est, de l’extrême Sud-Est et du Sud-Ouest.                 Une alerte a également été émise pour les avalanches (neuf départements) dans les Alpes et les Pyrénées et pour le grand froid (vingt départements) dans une large partie nord du pays allant jusqu’à la Normandie et au Loiret.            Cette offensive hivernale pourrait occasionner des problèmes pour la circulation routière : « Des phénomènes glissants sont probables dans la nuit de lundi à mardi matin sur le Centre-Est, puis en Bretagne et Normandie en fin de journée de mardi avec une évolution restant à surveiller », avertit Météo-France.            Depuis plusieurs jours, la France traverse un épisode de froid marqué par des températures en dessous des normales saisonnières. Mais, malgré le rallumage prévu de radiateurs électriques, le gestionnaire des lignes à haute tension, RTE, n’a pas lancé de signal d’alerte sur l’approvisionnement électrique (EcoWatt) sur les trois prochains jours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/12/meteo-france-place-six-departements-en-vigilance-orange-verglas-et-neige-pour-mardi_6154077_3244.html"},"headline":"M\u00e9t\u00e9o-France place six d\u00e9partements en vigilance orange verglas et neige pour mardi","dateCreated":"2022-12-12T17:48:51+01:00","datePublished":"2022-12-12T17:48:51+01:00","dateModified":"2022-12-12T18:31:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Les d\u00e9partements concern\u00e9s par l\u2019alerte sont l\u2019Ain, l\u2019Allier, la Loire, le Rh\u00f4ne, la Sa\u00f4ne-et-Loire et la Haute-Savoie. M\u00e9t\u00e9o-France invite \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre tr\u00e8s vigilant\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0des ph\u00e9nom\u00e8nes dangereux sont pr\u00e9vus\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/496/0/6000/3000/1342/671/60/0/cb0b98e_1670865444562-000-327g6kn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-3">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Depuis leur retrait de la ville de Kherson, les forces russes campent sur la rive gauche du fleuve. De l’autre côté de la berge, les militaires ukrainiens s’interrogent sur la stratégie à tenir pour franchir ce cours d’eau qui ouvrirait la voie vers la Crimée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         L’armée ukrainienne face à l’obstacle du Dniepr   Par Jacques Follorou (envoyé spécial à Kherson)   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h46     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis leur retrait de la ville de Kherson, les forces russes campent sur la rive gauche du fleuve. De l’autre côté de la berge, les militaires ukrainiens s’interrogent sur la stratégie à tenir pour franchir ce cours d’eau qui ouvrirait la voie vers la Crimée.                Voilà un mois, l’armée russe quittait la ville de Kherson, l’unique grande cité du sud de l’Ukraine conquise depuis son invasion, fin février. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, parlait alors du « début de la fin de la guerre ». Pourtant, les soldats de Moscou ne sont pas partis loin. Ils ont juste changé de rive, de l’autre côté du Dniepr, le grand fleuve qui borde Kherson.          Du pont Antonivsky, seul point de passage entre les deux berges avant d’être détruit lors du repli, on peut les apercevoir à la jumelle à 400 mètres. Du grand escalier du parc Slavy qui descend vers les eaux du Dniepr, on ne voit pas âme qui vive sur les îles qui séparent les deux rives. Du port de Kherson où un navire est à moitié coulé, on ne distingue, de l’autre côté, qu’une grue et quelques maisons inhabitées. Mais le bruit de détonations rappelle que les Russes sont bien là.          Casse-tête stratégique          Depuis leur retrait de l’autre côté du fleuve, les autorités militaires ukrainiennes s’interrogent sur la stratégie à suivre. Traverser le Dniepr n’est pas une mince affaire. Depuis la destruction du pont Antonivsky, le passage le plus proche se trouve à 70 kilomètres à l’est. Au niveau de Kherson, le fleuve devient estuaire et débouche sur la mer Noire toute proche. Sur plusieurs kilomètres de large, il se divise en bras secondaires, de vraies rivières qui serpentent entre des langues de terre parsemées de végétation, de maisons de campagne et de petits lacs. Un casse-tête stratégique et une barrière naturelle difficile à franchir quand il faut faire passer des hommes et des véhicules lourds.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes                 Sur leur rive, les soldats ukrainiens restent d’ailleurs à couvert par crainte des snipers et des bombardements. Le 4 décembre, rue Druzhby, qui longe le parc Slavy, le flanc d’un bâtiment a été soufflé par un missile, sans faire de victime. A 100 mètres de là, toutes les vitres de la bibliothèque universitaire, qui surplombe le Dniepr, ont été soufflées par les explosions. Les habitants prennent la précaution de contourner le parc pour ne pas être la cible de tireurs embusqués, comme ils fuient les abords du pont Antonivsky. Kherson craint les missiles, l’artillerie, les mortiers, mais aussi de simples fusils.          Le 5 décembre, dans un bâtiment du port, un membre de l’administration régionale vient attendre trois petits bateaux à moteur venant de l’autre rive. A leur bord, dix personnes qui s’étaient repliées dans l’une des très nombreuses maisons d’été et de week-end situées sur les îles séparant les deux berges, pour éviter de croiser les Russes pendant l’occupation ou rester à l’écart de la guerre. Désormais, sur la ligne de front, elles sont prises au piège.        Il vous reste 59.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/12/l-armee-ukrainienne-face-a-l-obstacle-du-dniepr_6154079_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne face \u00e0 l\u2019obstacle du Dniepr","dateCreated":"2022-12-12T18:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-12T18:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-12T18:46:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Depuis leur retrait de la ville de Kherson, les forces russes campent sur la rive gauche du fleuve. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la berge, les militaires ukrainiens s\u2019interrogent sur la strat\u00e9gie \u00e0 tenir pour franchir ce cours d\u2019eau qui ouvrirait la voie vers la Crim\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kherson"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/693/0/4621/2310/1342/671/60/0/d9fcf1f_1670827732085-05122022-l1004214.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-4">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Selon le sociohistorien Stéphane Sirot, notre « conception conflictuelle » du dialogue social et une pratique « verticale du pouvoir », perpétuées sous la présidence Macron, expliquent pourquoi la négociation est si rare en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                               Offrir Le Monde                             Politique       Réforme des retraites           Réforme des retraites : « La négociation n’est pas le mode privilégié du dialogue social en France en raison de notre histoire politique »      Selon le sociohistorien Stéphane Sirot, notre « conception conflictuelle » du dialogue social et une pratique « verticale du pouvoir », perpétuées sous la présidence Macron, expliquent pourquoi la négociation est si rare en France.          Propos recueillis par Marie Pouzadoux         Publié aujourd’hui à 18h25, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est par surprise qu’Emmanuel Macron a fait savoir, lundi 12 décembre, que la présentation du projet de réforme des retraites était reportée au 10 janvier. Le président a affirmé vouloir laisser aux syndicats et nouveaux dirigeants de partis, élus ou désignés ces derniers jours, le temps « d’échanger » à nouveau avec l’exécutif sur le texte. Mais les organisations syndicales considèrent pour beaucoup que « prolonger cette concertation de deux semaines ou d’un mois ne change rien », au regard du cap déjà fixé par l’exécutif d’un report de l’âge de départ à la retraite. Dénonçant l’absence de négociations en bonne et due forme, elles appellent déjà à une « mobilisation unitaire » contre la réforme au mois de janvier.            Concertation contre négociation, que recouvrent ces deux notions ici opposées ? Pourquoi concerte-t-on plus qu’on ne négocie en France ? Et qu’est-ce que cela dit de l’état du dialogue social ? Dans un entretien au Monde, le sociohistorien Stéphane Sirot, spécialiste des relations sociales et du syndicalisme, estime que si la question des retraites « complique la possibilité d’engager un processus de négociation », « le déficit de recherche de compromis » de la part du gouvernement actuel « n’aide pas à apaiser le climat social ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : « La messe est dite » pour les syndicats                   De quoi la négociation est-elle le nom ?            Stéphane Sirot : La négociation est l’une des voies possibles au dialogue social qui peut s’instaurer entre l’Etat et les partenaires sociaux, mais aussi en entreprise. Il s’agit de sa forme la plus aboutie, dans la mesure où elle vise à déboucher sur la signature d’un accord commun entre les différentes parties prenantes défendant chacune leurs intérêts, après avoir trouvé un compromis au fil de discussions.                 En France, une négociation collective annuelle est obligatoire en entreprise depuis 1982. La loi Larcher de 2007 prévoit de son côté l’obligation pour l’Etat de mettre en place une négociation en amont de « tout projet de réforme » relatif au travail, à l’emploi et à la formation professionnelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : le « dîner de famille » où Emmanuel Macron a tenu la ligne des 65 ans                   Le dialogue social recouvre toutefois deux autres pratiques complémentaires à la négociation : la consultation et la concertation. La première permet d’écouter l’avis des différentes parties prenantes concernées par une éventuelle mesure, sans que celui-ci ne soit nécessairement pris en compte lors de la décision. La concertation va un peu plus loin dans l’idée que ces discussions pourraient aboutir à une éventuelle prise en compte de certains des intérêts avancés, sans engager davantage les décisionnaires.            Dans ces deux cas de figure, le pouvoir écoute mais tranche seul. C’est précisément ce qu’il s’est passé concernant le projet de réforme des retraites : l’exécutif a consulté et concerté les syndicats, tout en affirmant tout au long de ces discussions garder la main sur la réforme.            Justement, en France, la consultation et la concertation semblent supplanter la négociation dans la pratique du dialogue social. Comment l’expliquer ?            La négociation n’est pas le mode privilégié du dialogue social en France en raison de notre histoire politique et de la manière dont s’est construit l’Etat. Il est en effet monnaie courante pour le pouvoir en place de considérer que, puisqu’il possède la légitimité démocratique, c’est à lui de décider de la substance de la loi.                Dès la Révolution, notre pays a institutionnalisé un rapport de force entre l’Etat et les corps intermédiaires, en interdisant en premier lieu la formation de corporations et de « coalitions », soit de grèves et d’organisations, avec la loi Le Chapelier (1791). Le renforcement de la centralisation politique déjà à l’œuvre a alors été un moyen de s’assurer qu’il n’y ait plus d’« obstacles » entre l’Etat et les citoyens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dialogue social : les ordonnances Macron de 2017 n’ont pas créé de révolution                   Seule une période de notre histoire contemporaine a vraiment fait exception : l’après-guerre. Les grandes réformes économiques et sociales portées par le Conseil national de la Résistance (CNR) étaient une synthèse des aspirations et revendications des différents partis et syndicats, soit un compromis né de négociations.            Mais cela n’a pas perduré, car nous ne sommes pas allés au bout de l’application du programme du CNR en matière de dialogue social. L’instauration de la Ve République a ensuite renforcé une pratique verticale du pouvoir et de la fabrique de la décision.            Cette histoire politique, qui encourage peu la négociation, explique-t-elle pourquoi la France fait exception sur la scène européenne ?            Tout à fait. Cette conception conflictuelle continue d’imprégner notre imaginaire et notre pratique du dialogue social. Elle marque notre différence par rapport aux autres pays d’Europe en la matière, alors qu’il y est davantage institutionnalisé et apaisé.                La France a notamment accumulé un retard dans le monde de l’entreprise. En 1946, nous avons par exemple fait le choix de constitutionnaliser le droit de grève sans consacrer de vrai contre-pouvoir pour les salariés. Il a fallu attendre la mobilisation de Mai 68 pour que la France accorde enfin plus pleinement le droit syndical en entreprise, alors que nous étions l’un des derniers pays à ne pas l’avoir fait. Auparavant, en 1945, le choix a été fait par ailleurs de seulement laisser aux comités d’entreprise la gestion des « œuvres sociales », sans droit de regard ou d’intervention sur les décisions stratégiques.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »                   Depuis 2017, les partenaires sociaux ne cessent de dénoncer la méthode « brutale » de prise de décisions d’Emmanuel Macron, estimant qu’il met en scène le dialogue sans pour autant prendre en compte leur avis…            Emmanuel Macron a une conception verticale du pouvoir : il estime que c’est au gouvernement de décider de l’essentiel de la loi, et non pas aux oppositions parlementaires et aux organisations syndicales. Pour lui, le cadre d’intervention légitime des syndicats est celui de l’entreprise. C’est pourquoi ses gouvernements successifs ont consulté, davantage que négocié – sauf sur les sujets consensuels ou pour lesquels ils y ont été obligés.            Cette conception du dialogue social se retranscrit aussi dans le champ sémantique : le gouvernement prend grande précaution à ne pas employer le terme de négociation, sachant que ce processus de discussions ne l’aurait pas engagé au même niveau. En lui préférant le mot de concertation, cela revient à faire comprendre que c’est bien lui qui est maître des décisions, peu importe le nombre de fois où il a rencontré les syndicats.                Cette manière de faire explique qu’il entretient depuis cinq ans des relations plutôt conflictuelles avec les partenaires sociaux, qui eux ne cessent de fustiger sa méthode. A chaque cycle de discussions, ils répètent qu’ils ne mènent à rien, à l’image de ce qu’on a entendu autour de la nouvelle réforme des retraites. Ces critiques sont d’autant plus notables qu’elles émanent aussi de syndicats dits réformistes et les plus enclins au dialogue, comme la CFDT.            L’absence de volonté politique d’engager des négociations sur la réforme des retraites suffit-elle à expliquer la tension du climat social ?            Il faut d’abord noter que la question des retraites est par définition un sujet qui complique la possibilité d’engager un processus de négociation, parce que les réformes qui s’accumulent depuis trente ans en la matière remettent successivement en cause la retraite à 60 ans. Or celle-ci est considérée comme une conquête sociale par la gauche et beaucoup de syndicats, et sa remise en cause est perçue comme une régression. De fait, revenir sur l’âge de départ à la retraite ou la durée de cotisation entraîne presque toujours de la conflictualité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : les syndicats préparent la riposte                   Mais il est clair que le déficit de recherche de compromis de la part du gouvernement sur le sujet n’aide pas à apaiser le climat social. Cela avait déjà été le cas lors des discussions autour du précédent projet de loi sur les retraites, qui a finalement été abandonné. Emmanuel Macron et son gouvernement souhaitaient mettre en place un système de retraite à points et la CFDT, favorable à une réforme systémique, n’y était pas opposée. Ils auraient pu abandonner leur souhait de mettre en outre en place une réforme paramétrique, à laquelle le syndicat n’adhérait pas, pour trouver plus aisément un accord avec lui, mais ne l’ont pas fait.                L’autre problème, qui explique l’électrisation du débat, est que nous ne savons pas prendre notre temps pour réformer. Or la question du temps est inséparable de celle de la négociation : on ne peut pas arriver à un compromis dans la précipitation.            La preuve en est avec l’exemple de la réforme des retraites de 2010 : alors que la loi a été adoptée rapidement sur fond de forte contestation sociale, au même moment, les Pays-Bas réformaient eux aussi leur système de retraites. Mais eux y sont parvenus de manière plus apaisée, au terme d’un processus de négociations étendu sur deux années (2009-2010). Dès lors qu’un contre-pouvoir ne peut pas utiliser efficacement la négociation pour faire valoir ses intérêts, il utilise ce qui lui reste : le rapport de force. C’est précisément ce qui caractérise l’état du dialogue social en France aujourd’hui.                 Marie Pouzadoux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/12/reforme-des-retraites-la-negociation-n-est-pas-le-mode-privilegie-du-dialogue-social-en-france-en-raison-de-notre-histoire-politique_6154086_823448.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: \u00ab\u00a0La n\u00e9gociation n\u2019est pas le mode privil\u00e9gi\u00e9 du dialogue social en France en raison de notre histoire politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-12T18:25:03+01:00","datePublished":"2022-12-12T18:25:03+01:00","dateModified":"2022-12-12T18:25:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","Droit social","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Selon le sociohistorien St\u00e9phane Sirot, notre \u00ab\u00a0conception conflictuelle\u00a0\u00bb du dialogue social et une pratique \u00ab\u00a0verticale du pouvoir\u00a0\u00bb, perp\u00e9tu\u00e9es sous la pr\u00e9sidence Macron, expliquent pourquoi la n\u00e9gociation est si rare en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Pouzadoux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/a7269b8_1665990700010-000-1nk6a8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-5">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ A l’appel de différentes centrales syndicales, plus de 1 million de travailleurs britanniques s’apprêtent à faire grève d’ici au 31 décembre pour défendre leurs revendications salariales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, une fin d’année marquée par un mouvement social inédit      A l’appel de différentes centrales syndicales, plus de 1 million de travailleurs britanniques s’apprêtent à faire grève d’ici au 31 décembre pour défendre leurs revendications salariales.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des postiers manifestent, à Londres, le 9 décembre 2022.  ALBERTO PEZZALI/ AP               Cela fait quarante ans que le Royaume-Uni n’avait pas connu pareil mouvement social : plus d’un million de travailleurs s’apprêtent à faire grève, entre les 12 et 31 décembre, à l’appel de leurs différentes centrales syndicales, risquant de paralyser une partie du pays pendant les fêtes de fin d’année. Les cheminots, déjà mobilisés depuis l’été, vont débrayer au moins huit jours : des dizaines de trains au départ de Londres, mais aussi dans les Midlands et le nord de l’Angleterre, seront supprimées, quatorze opérateurs de chemins de fer seront affectés.          Quelque 115 000 employés de Royal Mail (la poste, privatisée au début des années 2010), qui ont déjà accumulé douze jours de grève depuis juillet, sont repartis pour dix autres jours d’arrêt de travail depuis vendredi 9 décembre. Les bagagistes vont débrayer à l’aéroport d’Heathrow, à Londres, tout comme les personnels de sécurité de l’Eurostar. A partir du 22 décembre, les personnels d’autoroute entreront à leur tour dans la danse dans le Grand Londres et le sud de l’Angleterre, ainsi que les douaniers, à partir du 24 décembre, à Heathrow et à Gatwick, l’autre aéroport londonien.          Encore plus symbolique, dans un pays qui voue un culte à son système hospitalier – le National Health Service (NHS) –, public et gratuit mais de plus en plus défaillant, les ambulanciers devraient arrêter le travail le 21 décembre et plus de 100 000 infirmiers et infirmières d’une cinquantaine d’hôpitaux ont voté la grève pour les 15 et 20 décembre, à l’appel de leur syndicat, le Royal College of Nursing (RCN), pour la première fois depuis la création de ce dernier, il y a… cent six ans. Et c’est compter sans les enseignants ou les médecins débutants, également « très probablement prêts » à des arrêts de travail au début de 2023, selon la British Medical Association.                           Lire aussi :  Au Royaume-Uni, une grève historique des infirmières, dont le salaire réel a baissé de 20 % depuis 2010                 Au cœur de cette fronde sociale il y a des revendications salariales, alors que, dans la fonction publique ou parapublique, les augmentations proposées par les employeurs n’excèdent pas 5 %, que l’inflation a atteint 11,1 % sur un an en octobre et que les salaires moyens stagnent depuis une décennie, conséquence de l’ère d’austérité engagée en 2010 par le gouvernement Cameron.          Droit de grève sérieusement entravé          Selon des chiffres de la Confédération britannique des syndicats (Trades Union Congress, TUC), les salariés ont perdu en moyenne et en valeur réelle 20 000 livres sterling (environ 23 230 euros) entre 2008 et 2021. Face à des prix de l’énergie qui ont doublé et des prix de l’alimentaire qui ont bondi de 16 % en un an, vivre décemment avec ces rémunérations devient difficile – surtout à Londres, où les loyers sont prohibitifs.        Il vous reste 73.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/12/royaume-uni-une-fin-d-annee-marquee-par-un-mouvement-social-inedit_6153982_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, une fin d\u2019ann\u00e9e marqu\u00e9e par un mouvement social in\u00e9dit","dateCreated":"2022-12-12T04:30:14+01:00","datePublished":"2022-12-12T04:30:14+01:00","dateModified":"2022-12-12T16:16:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"A l\u2019appel de diff\u00e9rentes centrales syndicales, plus de 1\u00a0million de travailleurs britanniques s\u2019appr\u00eatent \u00e0 faire gr\u00e8ve d\u2019ici au 31\u00a0d\u00e9cembre pour d\u00e9fendre leurs revendications salariales.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/b5fdc33_1670805005371-072043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-6">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Une enquête judiciaire en cours lève le voile sur les pratiques de barbouzes qui avaient cours au sein du club sur fond de lutte d’influence entre lobbyistes pro-Qatar.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Police et justice           L’ascension et la chute d’un duo d’ambitieux au PSG      Une enquête judiciaire en cours lève le voile sur les pratiques de barbouzes qui avaient cours au sein du club sur fond de lutte d’influence entre lobbyistes pro-Qatar.          Par Christophe Ayad et Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  AUREL               C’est l’histoire d’un duo d’ambitieux qui monte à l’assaut d’une montagne. A la fin, le duo tombe de haut et leur chute fait trembler la montagne. Malik Nait-Liman et Tayeb Benabderrahmane, un ex-policier antiterroriste et un homme d’affaires reconverti dans le lobbying, sont, selon les mots du premier, comme des « frères » : tous deux issus de l’immigration algérienne, ayant grandi en banlieue parisienne, débrouillards et ambitieux.          Leur montagne, c’est le Paris Saint-Germain (PSG), le club de football racheté en 2011 par l’émir du Qatar via le fonds Qatar Sports Investments (QSI). L’argent et l’influence de l’émirat, qui drague ostensiblement la communauté arabo-musulmane de France, attirent les deux hommes comme des lucioles autour d’une ampoule dans la nuit.          Le Monde a pu reconstituer leur ascension et leur chute à travers la lecture des 57 pages du rapport de synthèse – déjà cité par Mediapart, Libération et L’Equipe – rédigé par les policiers de la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI) et de l’inspection générale de la police nationale (IGPN) en date du 29 septembre, dans le cadre d’une enquête préliminaire sur plusieurs faits délictueux pour lesquels le tandem a été mis en examen en septembre : « compromission du secret de la défense nationale », « violation du secret professionnel », « atteinte à l’intimité de la vie privée », « vol », « détournement de la finalité d’un traitement de données à caractère personnel », « trafic d’influence », « aide à l’entrée et au séjour irrégulier d’un étranger en France commis en bande organisée ».                           Lire aussi le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Malik Nait-Liman, de l’ombre des services secrets aux intrigues du PSG                 Tout commence début 2015. Malik Nait-Liman et Tayeb Benabderrahmane se rencontrent par l’entremise de Sihem Souid, une ancienne policière en rupture de ban depuis la publication de son livre, Omerta dans la police (Le Cherche-Midi, 2010), devenue communicante. Elle prend sous son aile Tayeb Benabderrahmane qu’elle voit comme un surdoué de l’entremise. Quant à Malik Nait-Liman, ses ennuis passés avec la hiérarchie policière – on lui a retiré son habilitation secret-défense et il a écopé d’un blâme – ne peuvent que lui attirer sa sympathie.          « Coup de foudre » amical          La rencontre entre Tayeb et Malik, telle que Malik la raconte aux enquêteurs de la DGSI, ressemble à un « coup de foudre » amical. Les deux hommes se surnomment affectueusement l’un l’autre « tonton ». Le policier est impressionné par le « relationnel », la capacité à rayonner, le bagout du businessman. Tayeb, lui, perçoit vite l’intérêt de se lier avec ce policier bien connecté, toujours prêt à rendre service et pas trop regardant sur la procédure.        Il vous reste 79.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/12/l-ascension-et-la-chute-d-un-duo-d-ambitieux-au-psg_6153996_3224.html"},"headline":"L\u2019ascension et la chute d\u2019un duo d\u2019ambitieux au PSG","dateCreated":"2022-12-12T06:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-12T06:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-12T18:46:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Proche-Orient","Qatar","Football","Sport"],"description":"Une enqu\u00eate judiciaire en cours l\u00e8ve le voile sur les pratiques de barbouzes qui avaient cours au sein du club sur fond de lutte d\u2019influence entre lobbyistes pro-Qatar.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/340/0/3189/1594/1342/671/60/0/9d576ea_1670827700462-psg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-7">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les dirigeants du G7, réunis en sommet virtuel, ont décidé la mise en place de cette « plate-forme », a annoncé le chancelier allemand, Olaf Scholz. Il a comparé la reconstruction du pays au plan Marshall.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :   LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »           L’Elysée a donné dimanche soir quelques indications au sujet des deux conférences organisées à Paris mardi, à laquelle participeront quarante-sept pays. La première, la conférence « Solidaires du peuple ukrainien », réunira les soutiens internationaux de l’Ukraine pour « répondre concrètement et à très court terme à ses besoins urgents pour passer l’hiver ». La seconde, la « conférence franco-ukrainienne pour la résilience et la reconstruction, réunira près de cinq cents entreprises françaises pour répondre aux besoins critiques de l’Ukraine, contribuer à la reconstruction du pays, et investir sur le long terme dans le potentiel de l’économie ukrainienne ».Rapatriement en Zambie de la dépouille de l’étudiant zambien tué au front en Ukraine. Recruté dans une prison russe par le groupe paramilitaire Wagner, Lemekhani Nyirenda est mort dans des combats en Ukraine en septembre. Agé de 23 ans, il avait été condamné à neuf ans de prison en avril 2020 pour une affaire de drogue. Le gouvernement zambien avait demandé le mois dernier des explications urgentes à la Russie sur les circonstances de sa mort.« L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe », explique Antony Beevor dans un entretien avec Le Monde. L’historien britannique dresse un parallèle entre la Russie de la révolution d’octobre et celle d’aujourd’hui. « Aucun pays ne peut échapper aux fantômes de son passé, la Russie moins que tout autre. Elle est marquée par la persistance de peurs récurrentes depuis des siècles, celles de l’encerclement et de la menace sur ses frontières », estime-t-il.En Roumanie, les chars Leclerc déployés par la France font leur retour sur le terrain. L’arrivée d’un premier escadron de blindés aux côtés des soldats français s’inscrit dans la volonté de prévenir une extension du conflit, tout en se préparant à une éventuelle confrontation « de haute intensité » avec la Russie, comme le décrit notre envoyé spécial à Cincu, Cédric Pietralunga.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien : L’historien britannique Antony Beevor dresse un parallèle, dans un entretien au Monde, entre la Russie de la révolution d’octobre et celle d’aujourd’hui.         Analyse : En Roumanie, les chars Leclerc déployés par la France font leur retour sur le terrain         Reportage : A Kherson, l’espoir de faire parler les corps                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-12T17:19:37+00:00","coverageEndTime":"2022-12-13T05:19:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les membres du G7 s\u2019accordent sur une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0co...","description":"Les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet virtuel, ont d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de cette \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz. Il a compar\u00e9 la reconstruction du pays au plan Marshall.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les membres du G7 s’accordent sur une « plate-forme » chargée de « coordonner l’aide financière » à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet virtuel, ont d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de cette \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz. Il a compar\u00e9 la reconstruction du pays au plan Marshall.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/2840/2272/1342/1073/3/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-12-12T17:19:37+00:00"
,"endDate":"2022-12-13T05:19:37+00:00"
           Olena Zelenska s\u2019est entretenue aujourd\u2019hui avec Brigitte Macron \u00e0 la veille d\u2019une double conf\u00e9rence \u00e0 Paris sur l\u2019aide d\u2019urgence \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019Ukraine au c\u0153ur de l\u2019hiver et l\u2019engagement des entreprises fran\u00e7aises dans la reconstruction du pays.          \u00ab\u00a0Elles ont fait un point sur l\u2019op\u00e9ration Cigogne qui a permis l\u2019accueil d\u2019enfants ukrainiens souffrant d\u2019un cancer en France et sur les 20\u00a0000 enfants scolaris\u00e9s en France\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019intervention russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 dans l\u2019entourage de Mme Macron. Elles se rendront mardi dans une \u00e9cole du 3e arrondissement de Paris qui accueille des enfants de familles ayant fui la guerre, selon cette source.          \u00ab\u00a0Elles ont aussi \u00e9chang\u00e9 sur la fondation que Mme Zelenska a lanc\u00e9e\u00a0\u00bb pour recueillir de l\u2019aide humanitaire et permettre la reconstruction d\u2019h\u00f4pitaux dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Les deux Premi\u00e8res Dames se connaissent bien\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 un conseiller de Brigitte Macron, rappelant que le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, avait effectu\u00e9 en France, en juin\u00a02019, un de ses tout premiers voyages \u00e0 l\u2019\u00e9tranger apr\u00e8s son \u00e9lection et que les deux femmes se sont r\u00e9guli\u00e8rement revues depuis.          Elles se sont appel\u00e9es au d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19, ont \u00e9chang\u00e9 par \u00e9crit ou en visioconf\u00e9rence depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et se sont revues \u00e0 New York en septembre, en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris pour promouvoir la \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb de son pays                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olena Zelenska re\u00e7ue \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par Brigitte Macron","dateModified":"2022-12-12T17:37:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T17:11:50+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz \u00e0 l\u2019issue du G7 virtuel. MARKUS SCHREIBER \/ AP           Les dirigeants du G7 \u2013 Etats-Unis, Allemagne, Canada, France, Grande-Bretagne, Japon et Italie \u2013, r\u00e9unis aujourd\u2019hui en sommet virtuel, ont d\u00e9cid\u00e9 la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0coordonner l\u2019aide financi\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, dont le pays pr\u00e9sidait cette ann\u00e9e le G7.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif est de construire rapidement cette plate-forme avec la participation de l\u2019Ukraine, des institutions financi\u00e8res internationales et d\u2019autres partenaires\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin. Il a compar\u00e9 la reconstruction de l\u2019Ukraine au plan Marshall mis en place par les Etats-Unis pour reconstruire l\u2019Europe apr\u00e8s la seconde guerre mondiale.          Une nouvelle conf\u00e9rence de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 propos de l\u2019aide d\u2019urgence et de la reconstruction du pays \u00e0 long terme, se tiendra mardi \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Nous sommes convaincus que c\u2019est notre unit\u00e9, notre d\u00e9termination, qui ont isol\u00e9 le pr\u00e9sident russe, et nous demandons \u00e0 nouveau \u00e0 M.\u00a0Poutine d\u2019arr\u00eater les tueries insens\u00e9es en Ukraine et de retirer ses troupes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Scholz.          Ces sommets ont lieu alors que les forces russes visent les infrastructures des services publics essentiels, provoquant notamment des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 affectant des millions de personnes en plein hiver.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/5146c2e_7b97f3dcfa304d929252bf97bd021df6-0-777f4fd025e9485b9fd20edf49e76a88.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les membres du G7 s\u2019accordent sur une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0coordonner l\u2019aide financi\u00e8r...","dateModified":"2022-12-12T17:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T16:54:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous n'avez pas \u00e9voqu\u00e9 la destruction du QG Wagner par l'arm\u00e9e ukrainienne la nuit derni\u00e8re.\r\nPourquoi ce retard dans l'information? Cette nouvelle ne m\u00e9rite-t-elle pas plus d'attention que les v\u0153ux de fin d'ann\u00e9e de Poutine ?    Snake          Bonjour Snake,          Nous avons \u00e9voqu\u00e9 cette frappe hier. Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, a affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a frapp\u00e9 un quartier g\u00e9n\u00e9ral utilis\u00e9 par le groupe paramilitaire Wagner dans les territoires occup\u00e9s de la r\u00e9gion de Louhansk. Il a expliqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne qu\u2019une frappe dans la ville de Kadiivka avait entra\u00een\u00e9 un \u00ab\u00a0nombre \u00e9norme\u00a0\u00bb de morts dans les rangs du groupe de mercenaires.               Il\u00a0est difficile de v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante qu\u2019un QG du groupe Wagner se trouvait sur le site de l\u2019attaque ou que cette frappe a fait un grand nombre de victimes.          Mais un certain nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments semblent confirmer que c\u2019est bien le groupe de mercenaires qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. L\u2019agence Tass a confirm\u00e9 qu\u2019un h\u00f4tel de la ville de Kadiivka, que les Russes appellent Stakhanov, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des tirs de Himars dimanche.          Des photographies et des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent l\u2019h\u00f4tel situ\u00e9 dans la ville avant et apr\u00e8s la frappe.                    Les images du b\u00e2timent d\u00e9truit ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par Alexander Simonov, un blogueur militaire russe qui soutient la guerre et dirige le canal Brussels Messenger sur Telegram et qui a d\u00e9j\u00e0 fait des reportages sur Wagner.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les membres du G7 s\u2019accordent sur une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0co...","dateModified":"2022-12-12T17:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T16:11:00+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9, l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0condamne fermement et consid\u00e8re comme inacceptable tout type de soutien militaire de l\u2019Iran, y compris les livraisons de v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote (UAV - \u00ab\u00a0drones\u00a0\u00bb), \u00e0 la guerre d\u2019agression ill\u00e9gale, non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine, qui viole gravement le droit international et les principes de la Charte des Nations unies\u00a0\u00bb.          Dans son communiqu\u00e9, l\u2019UE rappelle que \u00ab\u00a0ces armes fournies par l\u2019Iran sont utilis\u00e9es sans discernement par la Russie contre la population civile et les infrastructures ukrainiennes, provoquant d\u2019horribles destructions et souffrances humaines.\u00a0Dans ce contexte, l\u2019Union europ\u00e9enne rappelle que tout transfert de certains drones et missiles de combat vers ou depuis l\u2019Iran sans l\u2019autorisation pr\u00e9alable du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies constitue une violation de la r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies\u00a0\u00bb.          Les chefs de la diplomatie des Vingt-Sept pourraient \u00e9galement s\u2019accorder sur de nouvelles sanctions contre la Russie et l\u2019Iran. Ils d\u00e9battront de nouvelles sanctions contre des personnalit\u00e9s et des organisations iraniennes en lien avec les violations des droits humains survenues lors de la r\u00e9pression des manifestations antigouvernementales par T\u00e9h\u00e9ran, ainsi que de la fourniture de drones \u00e0 la Russie pour sa guerre contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous allons approuver un ensemble de sanctions tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 avant la r\u00e9union Josep Borrell. L\u2019Union \u00ab\u00a0prendra toutes les mesures possibles pour soutenir les jeunes femmes et les manifestants pacifiques\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.             Lire aussi :   L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE envisage de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-12-12T16:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T15:23:11+00:00","articleBody":"    BONJOUR\non parle souvent avec fiert\u00e9 de nos canons Caesar mais leur fabrication s'\u00e9tale sur plus d'une ann\u00e9e alors que celle de concurrents coreens comparables - K9 - semble beaucoup plus rapide ( vente \u00e0 la pologne par exemple)\nen connaissez vous la raison    PERE NOEL 33         Bonjour PERE NOEL 33,          Il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0, nous avons \u00e9crit que la fabrication d\u2019un syst\u00e8me Caesar prend actuellement plus de\u00a0dix-huit mois.\u00a0De son c\u00f4t\u00e9, Michel Goya\u00a0\u00e9crivait en juin sur le site La Voie de l\u2019\u00e9p\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Nexter sort actuellement un canon Caesar tous les quarante jours.\u00a0\u00bb          Ces deux chiffres correspondent \u00e0 deux donn\u00e9es diff\u00e9rentes, explique-t-on chez Nexter. Il faut distinguer la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle le fabricant peut produire des canons Caesar et le temps pour produire une unit\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin (de la pi\u00e8ce de m\u00e9tal au tube pr\u00eat \u00e0 tirer).          Les dix-huit mois correspondent au temps de production actuel d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie complet, car ce processus demande du temps pour garantir la fiabilit\u00e9 du mat\u00e9riel (comme pour tous les armements aussi complexes). Nexter travaille sur une baisse sensible de ce d\u00e9lai \u2013 pour gagner plusieurs mois par unit\u00e9 \u2013, au regard des demandes qui nous sont faites et des commandes pass\u00e9es, car ces d\u00e9lais de production sont flexibles et peuvent \u00eatre restreints. \u00ab\u00a0Ce sont des pi\u00e8ces extr\u00eamement complexes, on a besoin de produits fiables, qui r\u00e9sistent aux pires conditions d\u2019emploi\u00a0\u00bb, insiste-t-on chez Nexter.          Le chiffre de quarante jours concerne la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle les lignes peuvent fournir un canon pr\u00eat \u00e0 livrer, car l\u2019industriel travaille sur plusieurs canons \u00e0 la fois. \u00ab\u00a0Nous ne communiquons pas sur cette fr\u00e9quence, qui peut varier fortement selon les ann\u00e9es en fonction du nombre de commandes pass\u00e9es par nos clients.\u00a0\u00bb          Ce que le conflit montre, c\u2019est aussi l\u2019usure des mat\u00e9riels fournis \u00e0 l\u2019Ukraine.          Par ailleurs, le groupe d\u2019armement pr\u00e9cise que la plupart des canons de 155\u00a0mm ont des d\u00e9lais de production relativement similaires. Ce sont des d\u00e9lais n\u00e9cessaires pour assurer leur qualit\u00e9 et leur fiabilit\u00e9.          Pour ce qui est des K9, la Cor\u00e9e du Sud dispose d\u2019un certain nombre de canons automoteurs, dont le stock est constitu\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es dans l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un conflit de haute intensit\u00e9. Certains de ces canons sont de fait disponibles, \u00ab\u00a0sur \u00e9tag\u00e8re\u00a0\u00bb. De tels stocks permettent d\u2019honorer rapidement une commande en attendant la production de mat\u00e9riels neufs.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les canons livr\u00e9s \u00e0 Kiev par les pays occidentaux subissent une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les membres du G7 s\u2019accordent sur une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb charg\u00e9e de \u00ab\u00a0co...","dateModified":"2022-12-12T17:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T14:46:25+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne ont accept\u00e9 d\u2019abonder de 2\u00a0milliards d\u2019euros la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP), la \u00ab\u00a0cagnotte\u00a0\u00bb utilis\u00e9e pour financer l\u2019assistance militaire fournie \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 lundi sur Twitter le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0accord politique\u00a0\u00bb des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.                    \u00ab\u00a0L\u2019accord sera officialis\u00e9 au d\u00e9but de 2023\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voit \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 d\u2019une nouvelle augmentation, ult\u00e9rieurement\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Ainsi, \u00ab\u00a0l\u2019augmentation totale du plafond financier global de la FEP jusqu\u2019en\u00a02027 pourrait atteindre 5,5\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Et d\u2019insister\u00a0:           La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui garantira que nous disposerons des fonds n\u00e9cessaires pour continuer \u00e0 apporter un soutien militaire concret aux forces arm\u00e9es de nos partenaires.           D\u00e9crite par Josep Borrell comme une \u00ab\u00a0cagnotte\u00a0\u00bb constitu\u00e9e par les Etats membre hors du budget commun de l\u2019UE et abond\u00e9e par leurs contributions, la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix avait \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e de 5,7\u00a0milliards d\u2019euros pour la p\u00e9riode 2021-2027 afin de financer des actions op\u00e9rationnelles relevant de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (PESC). Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pour financer les fournitures d\u2019armements \u00e0 Kiev. Quelque 3,1\u00a0milliards d\u2019euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9s pour rembourser aux Etats membres les armements et les munitions pr\u00e9lev\u00e9es sur leurs stocks, fournis aux forces arm\u00e9es ukrainiennes. La FEP a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour fournir des programmes de formation militaire au Mozambique, \u00e0 la G\u00e9orgie, \u00e0 la Moldavie, au Mali, \u00e0 la Somalie, au Niger, \u00e0 la Bosnie-Herzegovine, au Liban et \u00e0 la Mauritanie.          Pour autant, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision d\u2019ajouter 2\u00a0milliards ne va pas permettre de financer de nouvelles livraisons d\u2019armes en utilisant la FEP, mais de rembourser aux Etats de l\u2019UE les armes qu\u2019ils ont d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Borrell. En incluant les fournitures bilat\u00e9rales (aide militaire accord\u00e9e par les Etats sur leur budget national), le soutien militaire des Etats membres de l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 9\u00a0milliards d\u2019euros, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE renfloue sa cagnotte de 2\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-12T15:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T14:32:09+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes\u00a0\u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb\u00a0sur Kherson, grande ville du sud de l\u2019Ukraine reprise par Kiev il y a un mois, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional sur Telegram. Selon Iaroslav Ianouchevytch, les troupes russes ont frapp\u00e9 un quartier du centre-est de Kherson. Des ambulances se dirigeaient vers un autre quartier, \u00e9galement touch\u00e9 par les bombardements et o\u00f9 le nombre de victimes n\u2019\u00e9tait pas connu dans l\u2019imm\u00e9diat, a-t-il ajout\u00e9.          Les forces russes ont occup\u00e9 la ville de Kherson, qui comptait alors presque 300 000 habitants, et la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00e9ponyme peu apr\u00e8s le d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e fin f\u00e9vrier. La ville de Kherson a \u00e9t\u00e9 reprise en novembre par les forces ukrainiennes lors d\u2019une contre-offensive, qui a entra\u00een\u00e9 le retrait des forces russes pass\u00e9es sur la rive gauche du fleuve Dniepr. Avant leur retraite en novembre, les forces russes ont d\u00e9truit les infrastructures des services publics de base de la ville et ont depuis bombard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises Kherson, selon les autorit\u00e9s locales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans des bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, selon le gouverneur r\u00e9giona...","dateModified":"2022-12-12T14:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T13:53:26+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Novatek a confirm\u00e9 lundi le retrait des deux repr\u00e9sentants de TotalEnergies de son conseil d\u2019administration, trois jours apr\u00e8s que le groupe fran\u00e7ais a annonc\u00e9 se s\u00e9parer de son partenaire au prix de 3,7\u00a0milliards de dollars de d\u00e9pr\u00e9ciation d\u2019actifs au quatri\u00e8me trimestre. \u00ab\u00a0Novatek a re\u00e7u des notifications de la part des repr\u00e9sentants de TotalEnergies Arnaud Le Foll et Dominique Marion de leur d\u00e9mission du conseil d\u2019administration\u00a0\u00bb, a simplement fait savoir l\u2019entreprise russe dans un communiqu\u00e9.          Vendredi, TotalEnergies avait annonc\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 de ne plus comptabiliser dans ses r\u00e9sultats la participation de 19,4\u00a0% qu\u2019il d\u00e9tient dans Novatek, son partenaire dans le pays depuis plus de dix ans, qui existe depuis 1994. Le producteur de gaz russe constitue le partenaire historique de TotalEnergies en Russie, depuis un mariage scell\u00e9 en\u00a02011, suivi du lancement en commun de l\u2019exploitation de l\u2019\u00e9norme champ gazier Yamal LNG en Sib\u00e9rie arctique en\u00a02013, dans lequel TotalEnergies conserve ses 20\u00a0%, et de la pr\u00e9paration de l\u2019exploitation d\u2019un deuxi\u00e8me champ gazier, Artic LNG 2 (10\u00a0%), aujourd\u2019hui gel\u00e9.             Lire aussi :     TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant gazier russe Novatek confirme le retrait des deux repr\u00e9sentants de TotalEnergies de son conseil...","dateModified":"2022-12-12T14:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T13:42:59+00:00","articleBody":"     En cas d\u2019arr\u00eat total des livraisons de gaz russe, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va devoir poursuivre ses efforts pour r\u00e9duire encore ses besoins afin d\u2019\u00e9viter de manquer de gaz \u00e0 l\u2019hiver 2023\/24, pr\u00e9vient lundi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) dans un rapport. L\u2019\u00e9cart entre l\u2019offre et la demande\u00a0\u00ab\u00a0pourrait atteindre 30 milliards de m\u00e8tres cubes en 2023 dans un sc\u00e9nario o\u00f9 les livraisons de gaz de la Russie tombent \u00e0 z\u00e9ro et les importations de GNL (gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9) de la Chine rebondissent aux niveaux de 2021\u00a0\u00bb, selon ce rapport. Le chiffre de 27 milliards \u00e9quivaut \u00e0 environ 6,5 % de la consommation annuelle de l\u2019UE en 2021, laquelle s\u2019est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 412 milliards de m\u00e8tres cubes, un plus haut depuis 2011, selon des chiffres d\u2019Eurostat. En 2022, elle pourrait atteindre 360 milliards de m\u00e8tres cubes, selon des chiffres \u00e9voqu\u00e9s par l\u2019AIE.          \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne a fait des progr\u00e8s significatifs dans la r\u00e9duction de sa d\u00e9pendance au gaz russe, mais elle n\u2019est pas encore hors de danger\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 lundi le directeur ex\u00e9cutif de l\u2019AIE, Fatih Birol. Il rappelle que nombre des circonstances qui ont permis aux pays membres de remplir leurs sites de stockage au cours du printemps et de l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 pour cet hiver pourraient ne pas se r\u00e9p\u00e9ter en 2023. Le rapport insiste notamment sur le fait que, outre un arr\u00eat des livraisons russes, la demande de P\u00e9kin pour le GNL pourrait repartir du fait d\u2019un rebond de l\u2019\u00e9conomie chinoise, augmentant la concurrence avec l\u2019Europe pour acheter le GNL disponible dans le monde. Les temp\u00e9ratures cl\u00e9mentes connues cet automne en Europe pourraient \u00e9galement bien ne pas se reproduire, ce qui consommerait plus de stocks.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe devra redoubler d\u2019efforts pour \u00e9viter une p\u00e9nurie de gaz \u00e0 l\u2019hiver 2023-2024, selon l\u2019AI...","dateModified":"2022-12-12T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T12:20:27+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou accumule les revers militaires en Ukraine et fait face \u00e0 une pluie de sanctions occidentales, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne donnera pas sa traditionnelle conf\u00e9rence de presse de fin d\u2019ann\u00e9e, a annonc\u00e9 lundi le Kremlin lors d\u2019un briefing t\u00e9l\u00e9phonique. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a cependant relev\u00e9 que M. Poutine parlait \u00e0 la presse en d\u2019autres occasions, notamment lors de ses d\u00e9placements \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Le grand face-\u00e0-face de M.\u00a0Poutine avec la presse \u00e9tait pourtant organis\u00e9 chaque ann\u00e9e depuis 2001, \u00e0 l\u2019exception de la p\u00e9riode entre 2008 et 2012, lorsqu\u2019il occupait le poste de premier ministre. R\u00e9unissant des centaines de journalistes russes et \u00e9trangers, cette conf\u00e9rence de presse annuelle dure g\u00e9n\u00e9ralement plusieurs heures, le dirigeant russe r\u00e9pondant en direct aux questions sur toutes sortes de sujets, qu\u2019il s\u2019agisse de diplomatie ou des probl\u00e8mes concernant le quotidien des Russes. Les r\u00e9ponses du pr\u00e9sident aux m\u00e9dias s\u2019apparentaient souvent \u00e0 des ordres donn\u00e9s au gouvernement ou aux autorit\u00e9s r\u00e9gionales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne tiendra pas sa conf\u00e9rence de presse traditionnelle de fin d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-12T12:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T10:25:21+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7 \u2013 Etats-Unis, Allemagne, France, Italie, Grande-Bretagne, Canada et Japon \u2013 doivent tenir lundi apr\u00e8s-midi un sommet en ligne consacr\u00e9 notamment \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et ses cons\u00e9quences, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement allemand. Le chancelier Olaf Scholz, qui assure cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence du G7, donnera dans la foul\u00e9e une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, \u00e0 17\u00a0h\u00a030, heure de Paris.          Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est entretenu tour \u00e0 tour avec ses homologues am\u00e9ricain, Joe Biden, et fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour pr\u00e9parer ce sommet ainsi qu\u2019une conf\u00e9rence de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine organis\u00e9e mardi \u00e0 Paris. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 dimanche son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, selon la Maison Blanche.          Ces sommets interviennent alors que les forces russes visent les infrastructures des services publics de base, provoquant, entre autres, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui affectent des millions de personnes en plein hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un sommet virtuel du G7 consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-12-12T10:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T09:35:45+00:00","articleBody":"     Paris re\u00e7oit mardi une nouvelle conf\u00e9rence de soutien \u00e0 Kiev en pr\u00e9sence du premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. L\u2019objectif\u00a0: aider les Ukrainiens \u00e0 passer le cap de l\u2019hiver malgr\u00e9 les frappes russes et pr\u00e9parer la reconstruction d\u2019un pays exsangue. La conf\u00e9rence, en deux temps, se concentrera le matin au Quai d\u2019Orsay sur l\u2019aide internationale d\u2019urgence, pour tenter de permettre au pays attaqu\u00e9 par la Russie en f\u00e9vrier de conserver des infrastructures essentielles en \u00e9tat de marche (\u00e9nergie, eau, alimentation, sant\u00e9 et transports).          Apr\u00e8s les conf\u00e9rences de Lugano, Varsovie et Berlin ces derniers mois, celle-ci veut tenir compte de la nouvelle strat\u00e9gie russe, qui cible depuis octobre les infrastructures ukrainiennes avec de tr\u00e8s intenses bombardements. La conf\u00e9rence a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e dimanche dans le cadre d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, le dirigeant fran\u00e7ais apportant \u00e0 cette occasion \u00ab\u00a0tout son soutien\u00a0\u00bb \u00e0 la proposition ukrainienne de plan de paix.          \u00ab\u00a0L\u2019hiver est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, on a des temp\u00e9ratures qui sont tr\u00e8s n\u00e9gatives donc il y a un v\u00e9ritable enjeu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e9voquant \u00ab\u00a0l\u2019urgence de la r\u00e9silience civile de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le soutien, financier ou en nature, \u00ab\u00a0devra arriver en Ukraine avant la mi-mars\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, insistant sur le \u00ab\u00a0constat qu\u2019il nous manquait pour l\u2019aide d\u2019urgence un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019identifier les besoins ukrainiens et savoir en temps r\u00e9el quel pays propose quelle aide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Une conf\u00e9rence pour l\u2019Ukraine \u00e0 Paris mardi","dateModified":"2022-12-12T09:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T09:14:44+00:00","articleBody":"     Historien reconnu de la seconde guerre mondiale, le Britannique Antony Beevor propose, avec son nouvel ouvrage, Russie. R\u00e9volution et guerre civile, 1917-1921 (Calmann-L\u00e9vy, 568\u00a0pages, 25,90\u00a0euros), une plong\u00e9e dans la r\u00e9volution d\u2019octobre\u00a0de 1917 et la guerre civile russe, dont les r\u00e9sonances avec le conflit en Ukraine sont \u00e9videntes.           Cette tradition de total m\u00e9pris pour la vie humaine perdure\u00a0: on le voit aujourd\u2019hui avec l\u2019agression contre l\u2019Ukraine, comme lors des deux guerres en Tch\u00e9tch\u00e9nie, de l\u2019invasion de la G\u00e9orgie ou de l\u2019intervention russe en Syrie.            Une des explications se trouve dans la violence quotidienne qui se pratique au sein m\u00eame des forces arm\u00e9es russes, et la fa\u00e7on dont aujourd\u2019hui, comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque tsariste ou sovi\u00e9tique, les officiers traitent leurs hommes, battus, humili\u00e9s. Ces derniers se vengent sur les jeunes recrues de l\u2019arm\u00e9e, mais surtout sur les civils, notamment les femmes, quand ils sont en op\u00e9ration.              Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019oppression et le sang impr\u00e8gnent l\u2019histoire russe\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019oppression et le sang impr\u00e8gnent l\u2019histoire russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-12T09:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T06:31:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique dimanche avec son homologue ukrainien, son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, selon la Maison Blanche. M.\u00a0Biden a soulign\u00e9, aupr\u00e8s de M. Zelensky, \u00ab\u00a0le soutien continu des Etats-Unis \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine alors que la Russie poursuit ses assauts contre les infrastructures critiques\u00a0\u00bb du pays, selon un communiqu\u00e9. Les armes fournies par l\u2019Occident, notamment par les Etats-Unis, ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Cet appel intervient alors que les forces russes visent toujours les infrastructures des services publics de base, provoquant, entre autres, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui affectent des millions de personnes en plein hiver. Le communiqu\u00e9 de la Maison Blanche souligne l\u2019aide am\u00e9ricaine promise \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: 53\u00a0millions de dollars (50,41\u00a0millions d\u2019euros) pour l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique annonc\u00e9s en novembre et une enveloppe de 275\u00a0millions de dollars (261,59\u00a0millions d\u2019euros) en munitions et \u00e9quipements militaires annonc\u00e9e, elle, en d\u00e9cembre.          Dans un tweet, M.\u00a0Zelensky a dit avoir remerci\u00e9 M. Biden lors d\u2019une \u00ab\u00a0conversation fructueuse\u00a0\u00bb, ajoutant avoir \u00ab\u00a0discut\u00e9 de la poursuite de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense, et de la protection et du maintien de notre secteur \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. Washington avait fait savoir d\u00e9but d\u00e9cembre que l\u2019Occident ne pousserait pas M. Zelensky vers la table des n\u00e9gociations avec la Russie, estimant que le choix appartenait au pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden r\u00e9affirme aupr\u00e8s de Volodymyr Zelensky son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-12T06:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T05:03:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Elys\u00e9e a donn\u00e9 dimanche soir quelques indications au sujet des deux conf\u00e9rences organis\u00e9es \u00e0 Paris mardi prochain, \u00e0 laquelle participeront quarante-sept pays. La premi\u00e8re, la conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaires du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, r\u00e9unira les soutiens internationaux de l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0r\u00e9pondre concr\u00e8tement et \u00e0 tr\u00e8s court terme \u00e0 ses besoins urgents pour passer l\u2019hiver\u00a0\u00bb. La seconde, la \u00ab\u00a0conf\u00e9rence franco-ukrainienne pour la r\u00e9silience et la reconstruction, r\u00e9unira pr\u00e8s de cinq cents entreprises fran\u00e7aises pour r\u00e9pondre aux besoins critiques de l\u2019Ukraine, contribuer \u00e0 la reconstruction du pays, et investir sur le long terme dans le potentiel de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne\u00a0\u00bb.          Rapatriement en Zambie de la d\u00e9pouille de l\u2019\u00e9tudiant zambien tu\u00e9 au front en Ukraine. Recrut\u00e9 dans une prison russe par le groupe paramilitaire Wagner, Lemekhani Nyirenda est mort dans des combats en Ukraine en septembre. Ag\u00e9 de 23\u00a0ans, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 neuf ans de prison en avril\u00a02020 pour une affaire de drogue. Le gouvernement zambien avait demand\u00e9 le mois dernier des explications urgentes \u00e0 la Russie sur les circonstances de sa mort.          \u00ab\u00a0L\u2019oppression et le sang impr\u00e8gnent l\u2019histoire russe\u00a0\u00bb, explique Antony Beevor dans un entretien avec Le Monde. L\u2019historien britannique dresse un parall\u00e8le entre la Russie de la r\u00e9volution d\u2019octobre et celle d\u2019aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Aucun pays ne peut \u00e9chapper aux fant\u00f4mes de son pass\u00e9, la Russie moins que tout autre. Elle est marqu\u00e9e par la persistance de peurs r\u00e9currentes depuis des si\u00e8cles, celles de l\u2019encerclement et de la menace sur ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, estime-t-il.          En Roumanie, les chars Leclerc d\u00e9ploy\u00e9s par la France font leur retour sur le terrain. L\u2019arriv\u00e9e d\u2019un premier escadron de blind\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des soldats fran\u00e7ais s\u2019inscrit dans la volont\u00e9 de pr\u00e9venir une extension du conflit, tout en se pr\u00e9parant \u00e0 une \u00e9ventuelle confrontation \u00ab\u00a0de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb avec la Russie, comme le d\u00e9crit notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cincu, C\u00e9dric Pietralunga.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin ","dateModified":"2022-12-12T12:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html#784473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-envisage-de-nouvelles-sanctions-contre-l-iran-accusee-de-fournir-des-drones-a-la-russie_6153995_3210.html","datePublished":"2022-12-12T05:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/2840/1420/1342/671/60/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-12-12T07:26:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/2840/2272/1342/1073/3/0/0236998_1670516291284-25092022-l2710322.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/12/19-8">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Ces hommes ont été condamnés pour des messages haineux et homophobes ayant visé l’artiste après un concert dans l’enceinte de l’église Saint-Eustache à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Police et justice       Justice           Cyberharcèlement du chanteur Eddy de Pretto : trois à six mois de prison avec sursis pour onze auteurs des faits      Ces hommes ont été condamnés pour des messages haineux et homophobes ayant visé l’artiste après un concert dans l’enceinte de l’église Saint-Eustache à Paris.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h07, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chanteur français Eddy de Pretto lors du 30e festival de musique rock Eurockéennes, le 8 juillet 2018 à Belfort.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 Des peines de trois à six mois de prison avec sursis ont été prononcées lundi 12 décembre à Paris contre onze personnes qui avaient harcelé en ligne le chanteur Eddy de Pretto après un concert en juin 2021 dans une église parisienne.            Ces jeunes hommes ont été condamnés pour des messages qualifiant l’artiste de « gigantesque fiotte » et l’accusant d’avoir « souillé » leur foi catholique en interprétant un morceau sur l’homosexualité dans l’enceinte de l’église Saint-Eustache. Six prévenus ont par ailleurs été relaxés par le tribunal correctionnel.                 Eddy de Pretto est « très satisfait » de la décision du tribunal, a déclaré à la presse un de ses avocats, M. Martin Lémery. « Le tribunal rappelle qu’on ne peut pas impunément se livrer au lynchage numérique d’une personne dont les engagements publics, l’orientation sexuelle ou la personnalité ont eu le malheur de heurter certains extrémistes », a-t-il ajouté.            Relativisant l’importance des relaxes, l’avocat a formé le vœu que cette décision puisse « être une nouvelle pierre à l’édifice jurisprudentielle dans la lutte contre les discriminations et le harcèlement de meute sur Internet ».            Cible de quelque trois mille messages            Lors du procès, ouvert début octobre, le chanteur de 29 ans était venu témoigner de l’impact dévastateur des quelque trois mille messages qui l’avaient ciblé sur les réseaux sociaux après son concert à Saint-Eustache. « Nous serons là à chaque date pour te rappeler que l’armée de Dieu ne laisse pas ce genre de blasphème impuni », « gros sac à merde à souiller notre religion », « à bas la République qui nous fabrique des sous-hommes de cette espèce », clamaient quelques-unes de ces publications sur Instagram.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un apéro avec Eddy de Pretto : « Sur scène, je mets mon costume de monstre »                   « J’ai eu très peur de sortir de chez moi, des troubles du sommeil (…) des troubles dépressifs, je n’arrivais pas à comprendre cette violence », avait témoigné Eddy de Pretto.                Présentant des profils très divers mais revendiquant, pour la plupart, leur attachement au catholicisme, les prévenus avaient affirmé s’être sentis « humiliés » par le terme de « sodomite » utilisé par Eddy de Pretto dans une des chansons interprétées à Saint-Eustache. Certains avaient également tenté de se justifier en récusant toute intention violente et en mettant en avant leur volonté de poser « un cadre juridique » pour « la défense de notre société ».            Lors de l’audience, la procureure avait qualifié leurs messages d’« abus à la liberté d’expression » et rappelé que le « blasphème et les atteintes à la religion ne sont pas réprimés par le droit ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre rap et chanson, la vertigineuse intranquillité d’Eddy de Pretto                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dame de fer  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/12/12/cyberharcelement-du-chanteur-eddy-de-pretto-trois-a-six-mois-de-prison-avec-sursis-pour-onze-auteurs-des-faits_6154063_1653578.html"},"headline":"Cyberharc\u00e8lement du chanteur Eddy de Pretto\u00a0: trois \u00e0 six mois de prison avec sursis pour onze auteurs des faits","dateCreated":"2022-12-12T16:07:03+01:00","datePublished":"2022-12-12T16:07:03+01:00","dateModified":"2022-12-12T17:32:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","Pixels"],"description":"Ces hommes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour des messages haineux et homophobes ayant vis\u00e9 l\u2019artiste apr\u00e8s un concert dans l\u2019enceinte de l\u2019\u00e9glise Saint-Eustache \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/410/0/4920/2460/1342/671/60/0/2a13d8f_1670854873595-000-17d5bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-9">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Emmanuel Macron s’apprête à rendre des arbitrages décisifs pour planifier le budget des armées pour la période 2024-2030, lors de plusieurs conseils de défense prévus d’ici la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                         Offrir Le Monde                             Politique       Armée           Les grandes lignes de la future loi de programmation militaire se dessinent      Emmanuel Macron s’apprête à rendre des arbitrages décisifs pour planifier le budget des armées pour la période 2024-2030, lors de plusieurs conseils de défense prévus d’ici la fin de l’année.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 18h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A bord du porte-hélicoptères Dixmude, lors d’une visite d’Emmanuel Macron, à Toulon, le 9 novembre 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               C’est sans doute le sujet qui, depuis la rentrée de septembre, dévore le plus les emplois du temps des états-majors, du ministère des armées, de la direction générale de l’armement et de bon nombre de conseillers spécialisés de Bercy, de l’Elysée et de Matignon. Mais c’est aussi, secret-défense oblige, celui sur lequel plane le plus de discrétion. Les tractations autour de la future loi de programmation militaire (LPM), qui doit planifier le budget nécessaire pour le modèle d’armée dont la France sera dotée d’ici à l’horizon 2030, progressent à pas lents. Mais, selon nos informations, un certain nombre d’arbitrages décisifs devraient enfin être rendus par Emmanuel Macron d’ici à janvier 2023.          Alors que le texte pourrait être présenté au Parlement à partir de mars 2023, plusieurs conseils de défense doivent être consacrés à la LPM d’ici à Noël. Ces arbitrages présidentiels n’épuiseront pas toutes les tractations. Le fait même d’arrêter une date butoir crispe certains acteurs du dossier. Les grandes lignes du futur projet de loi devraient néanmoins être bientôt arrêtées, à commencer par les éventuels renoncements ou décalages de programmes, notamment de frégates, de livraisons de Rafale ou de véhicules blindés, qui rendent fébriles les états-majors.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Avec le retour de la guerre sur le sol européen, les enjeux de la loi de programmation militaire dépassent sa seule dimension budgétaire »                 Depuis plusieurs mois, les discussions tournent autour d’une enveloppe de 400 milliards d’euros sur sept ans, allant de 2024 à 2030. Un budget colossal de 100 milliards de plus que la précédente LPM, qui couvrait la période 2019-2025, avec 295 milliards d’euros. Mais ce budget apparaît d’ores et déjà dévoré par la vertigineuse hausse de l’inflation et des coûts de l’énergie, bousculé par la relance de la course mondiale aux armements, tout en étant corseté par la planification de la dissuasion française, balisée au moins jusqu’en 2060. « Ça explose de partout », confie un initié.          Le cyber et le spatial          L’Elysée aurait cependant choisi de ne pas se bloquer avec les « retex » (retours d’expérience) fluctuants de la guerre en Ukraine. « Il ne faut pas tout sacrifier face à l’urgence des crises actuelles », estime un des principaux acteurs du dossier. « L’objectif, c’est de se poser les bonnes questions. Le but n’est pas de décider tout de suite d’augmenter ou de diminuer le nombre de chars Leclerc, ce n’est pas ça l’enjeu. Le but, c’est de définir une programmation d’ensemble », ajoute-t-il. Sur l’enveloppe financière générale, « il n’y a pas de cadrage, assure cette source, contrairement aux chiffres souvent avancés. Il nous faut toutefois préparer tous les scénarios possibles pour répondre aux évolutions constantes du contexte international. On est obligé de faire des paris ».        Il vous reste 64.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/12/les-grandes-lignes-de-la-future-loi-de-programmation-militaire-se-dessinent_6154084_823448.html"},"headline":"Les grandes lignes de la future loi de programmation militaire se dessinent","dateCreated":"2022-12-12T18:11:50+01:00","datePublished":"2022-12-12T18:11:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Arm\u00e9e"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","Politique"],"description":"Emmanuel Macron s\u2019appr\u00eate \u00e0 rendre des arbitrages d\u00e9cisifs pour planifier le budget des arm\u00e9es pour la p\u00e9riode 2024-2030, lors de plusieurs conseils de d\u00e9fense pr\u00e9vus d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/6a770e3_1670854038242-macron-toulon-20221109-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-10">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ « Inclure les territoires » dans la préparation de l’événement de l’été 2024 était présenté comme « un pari » par les organisateurs des JO. Il est en passe d’être réussi. Avec un appui réduit de ces derniers aux collectivités qui s’engagent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           Paris 2024 : les collectivités territoriales se démènent pour s’inscrire dans l’élan olympique      « Inclure les territoires » dans la préparation de l’événement de l’été 2024 était présenté comme « un pari » par les organisateurs des JO. Il est en passe d’être réussi. Avec un appui réduit de ces derniers aux collectivités qui s’engagent.          Par Philippe Le Coeur         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Toutes les communes référencées n’accueilleront pas des délégations étrangères, libres de choisir où elles s’entraîneront.  FRANCK FIFE / AFP               C’est l’un des mantras des organisateurs des Jeux olympiques et paralympiques (JOP) : le rendez-vous de 2024 ne saurait concerner que Paris et les communes de Seine-Saint-Denis, qui accueilleront les principaux sites. Pour être « une réussite », il doit « inclure les territoires », selon le président du Comité d’organisation (Cojop), Tony Estanguet. Avec l’ambition que, pour ceux-ci, « il y ait un avant et un après » été olympique.          A entendre les collectivités territoriales, ce qui était présenté par le Cojop comme « un pari » (les associer à la préparation de l’événement) est en passe d’être réussi. « Paris 2024, c’est les Jeux de la France », se félicite David Lazarus, maire de Chambly (Oise) et coprésident de la commission sport et Jeux de l’Association des maires de France. « Les territoires sont investis », appuie Vincent Saulnier, secrétaire général de l’Association nationale des élus en charge du sport, quand Patrick Weiten, vice-président et référent JOP de l’Assemblée des départements, souligne que ces derniers démontrent « un vrai intérêt à participer à cette aventure ».          Les chiffres relatifs aux « outils d’animation des territoires », proposés par Paris 2024, en attestent. Plus de 3 500 collectivités sont référencées « Terre de Jeux », label destiné à les inciter « à mettre encore plus de sport dans le quotidien » (elles seront réunies mardi 13 décembre à Montpellier pour un forum annuel). Plus de 600 collectivités ont fait lister 970 lieux d’entraînement dans le catalogue des Centres de préparation des Jeux proposés aux délégations étrangères, alors qu’une soixantaine de départements ont répondu à l’appel à candidatures pour être étapes du relais de la flamme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Label « Terre de jeux » : « Nous avons le sentiment, à notre échelle, de contribuer aux JO »                 Cette mobilisation se fait avec un appui réduit de Paris 2024 (4,4 milliards d’euros de budget), notamment au plan financier. « Il va falloir être créatif car le Cojop ne pourra pas investir massivement dans toutes les communes », avait rappelé M. Estanguet en début d’année. Ce sont donc les finances locales qui sont mises à contribution. Pas toujours évident alors qu’elles sont sous pression. L’exemple du relais de la flamme le montre : une quarantaine de départements ne se sont pas associés à cette opération pour laquelle il fallait verser 180 000 euros (toutes taxes comprises) au Cojop.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : le relais de la flamme mobilisera une soixantaine de départements, mais son coût suscite des tensions                 « Chacun peut avoir sa part du rêve olympique »          Avec Terre de Jeux « chacun peut avoir sa part du rêve olympique », assure M. Lazarus. Cette labellisation met à disposition une identité visuelle et des outils de communication, ainsi qu’un accès aux informations et événements des Jeux. A charge pour les collectivités de « donner une traduction concrète », comme le relève M. Saulnier. Ce qui fait dire au Cojop : « Elles ne nous ont pas attendus pour faire ». « On est sur un événement que l’on n’a pas connu depuis un siècle, il faut tout inventer », confirme M. Weiten.        Il vous reste 59.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/12/paris-2024-les-collectivites-territoriales-se-demenent-pour-s-inscrire-dans-l-elan-olympique_6154068_3242.html"},"headline":"Paris\u00a02024\u00a0: les collectivit\u00e9s territoriales se d\u00e9m\u00e8nent pour s\u2019inscrire dans l\u2019\u00e9lan olympique","dateCreated":"2022-12-12T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-12T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-12-12T17:50:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Inclure les territoires\u00a0\u00bb dans la pr\u00e9paration de l\u2019\u00e9v\u00e9nement de l\u2019\u00e9t\u00e9 2024 \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab\u00a0un pari\u00a0\u00bb par les organisateurs des JO. Il est en passe d\u2019\u00eatre r\u00e9ussi. Avec un appui r\u00e9duit de ces derniers aux collectivit\u00e9s qui s\u2019engagent.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Le Coeur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/341/0/3630/1815/1342/671/60/0/a47a839_1670863804469-000-32ne9em.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-11">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Au Canada, des parents accusent Epic Games, l’éditeur de « Fortnite », d’avoir rendu leurs enfants dépendants. Un tribunal devra donc, ces prochains mois, trancher sur l’existence, ou non, de risques et de dangers concernant son utilisation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Pixels        Jeux vidéo           Le jeu vidéo « Fortnite », accusé de créer une dépendance, poursuivi en justice      Au Canada, des parents accusent Epic Games, l’éditeur de « Fortnite », d’avoir rendu leurs enfants dépendants. Un tribunal devra donc, ces prochains mois, trancher sur l’existence, ou non, de risques et de dangers concernant son utilisation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Quelques mois après son lancement en 2017, Fortnite est devenu populaire après l’intégration d’un mode « battle royale », qui oppose cent joueurs entre eux, jusqu’à ce qu’il n’en reste plus qu’un.  EPIC GAMES                 Au Canada, la justice va devoir prochainement se pencher sur un recours collectif accusant le concepteur et l’éditeur du jeu vidéo Fortnite, Epic Games, de créer une dépendance auprès des utilisateurs, d’après un jugement rendu par la Cour supérieure de Montréal le 7 décembre. « Le tribunal conclut qu’il existe une question sérieuse à débattre quant à l’existence de risques et de dangers naissant de l’utilisation de Fortnite », précise le document.            Ce recours collectif, lancé en 2019, a été déposé par les parents de trois enfants qui étaient âgés de 9, 13 et 15 ans lorsqu’ils ont commencé à jouer à ce jeu vidéo multijoueur en ligne, disponible sur toutes les plates-formes. Les plaignants dénoncent des symptômes comme « des migraines, des douleurs dorsales et cervicales, des manquements à l’hygiène de base, des troubles du sommeil ainsi que des troubles sociaux importants ».                 Tout en rappelant que le diagnostic de dépendance au jeu vidéo n’est pas reconnu au Québec et que l’association américaine des psychiatres estime qu’« il y a des preuves encore insuffisantes pour conclure que les troubles liés au jeu vidéo constituent une pathologie à part entière », le tribunal conclut que cela « ne rend pas les prétentions en demande frivoles ou sans fondement ». A titre de comparaison, il évoque l’usage du tabac, « dont l’effet nocif n’a pas été reconnu du jour au lendemain ».            Dans les mois à venir, l’éditeur Epic Games devra donc se défendre devant les tribunaux québécois d’avoir développé et commercialisé un produit « dangereux et nocif », d’avoir omis d’en divulguer les risques et d’avoir lésé des mineurs avec sa monnaie virtuelle, appelée V-bucks.                              Lire aussi   « Fortnite », le jeu vidéo qui pulvérise tous les records d’audience                                  Selon la classification PEGI, « Fortnite » est déconseillé aux joueurs de moins de 12 ans, notamment en raison de « fréquentes scènes de violence modérée ».  CHRIS DELMAS / AFP                 Temps excessif            Le dossier détaille le temps excessif passé par ces enfants sur Fortnite. Le plus jeune aurait effectué 1 891 parties – lesquelles durent au maximum une vingtaine de minutes – entre ses 9 et 10 ans. Ses parents déplorent une pratique du jeu vidéo qui est devenue « une source de conflit », son comportement « agressif et vulgaire » lorsqu’il est en ligne et l’abandon de ses activités sportives et sociales.                Celui qui a commencé à jouer à 13 ans, pour sa part, a effectué 7 781 parties en près de deux ans et passe au minimum trois heures par jour sur ce jeu. Ses parents ajoutent que cela peut le pousser à se coucher à trois heures du matin. Celui qui a débuté à 15 ans, enfin, compte 6 923 parties au compteur, soit l’équivalent de quarante-deux jours entiers devant l’écran. Ses parents, qui ont dû « à un moment installer un cadenas sur l’ordinateur », soulignent son désintérêt pour les activités familiales ainsi qu’une baisse de ses résultats scolaires.            Ces pratiques excessives s’accompagnent de dépenses importantes : entre 200 et 400 euros pour les deux plus jeunes, et jusqu’à 4 100 euros (6 000 dollars canadiens) pour le plus âgé, précise son avocat. En effet, Fortnite a beau être gratuit, il propose aux joueurs de mettre la main au portefeuille pour obtenir des éléments permettant de modifier l’apparence de leur personnage ou ses attributs, comme des tenues ou des danses. Pour cela, il leur faut acheter une monnaie virtuelle, les V-bucks, qui leur permet ensuite d’acheter des produits en ligne.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Au secours, mon enfant est accro à « Fortnite » !                   Les trois parents demandent en conséquence la reconnaissance des « dommages moraux et matériels ainsi que la restitution des prestations », notamment le remboursement de tous les achats de joueurs mineurs.            Epic conteste            Pour se défendre, l’éditeur avance l’absence de « rapport d’expertise » et d’études sur « les effets indésirables d’un jeu vidéo ». Ses avocats contestent également la validité du document diagnostiquant une « cyberdépendance » pour l’enfant le plus âgé.                La procédure se fonde sur la reconnaissance d’« un trouble lié au jeu vidéo » établi par la 11e révision de la catégorisation internationale des maladies publiée par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) en 2019. Les représentants européens de l’industrie vidéoludique avaient alors dénoncé « une notion qui ne repose sur aucune preuve suffisamment solide ». L’utilisation de cette classification, entrée en vigueur en février 2022, par un tribunal pour un recours collectif est une première.            En 2019, Epic Games a déjà été ciblé par une autre procédure groupée, lancée par des parents américains, qui ciblait les coffres à butins, ou loot boxes, proposés dans Fortnite et Rocket League. Le jugement s’est soldé par un accord de 25 millions d’euros, en février 2021. Fortnite comptait 350 millions d’adeptes dans le monde en 2020, selon les chiffres de l’éditeur.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                  Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/12/accuse-de-creer-une-dependance-le-jeu-video-fortnite-poursuivi-en-justice_6154067_4408996.html"},"headline":"Le jeu vid\u00e9o \u00ab\u00a0Fortnite\u00a0\u00bb, accus\u00e9 de cr\u00e9er une d\u00e9pendance, poursuivi en justice","dateCreated":"2022-12-12T16:38:56+01:00","datePublished":"2022-12-12T16:38:56+01:00","dateModified":"2022-12-12T17:45:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Jeux vid\u00e9o","Pixels"],"description":"Au Canada, des parents accusent Epic Games, l\u2019\u00e9diteur de \u00ab\u00a0Fortnite\u00a0\u00bb, d\u2019avoir rendu leurs enfants d\u00e9pendants. Un tribunal devra donc, ces prochains mois, trancher sur l\u2019existence, ou non, de risques et de dangers concernant son utilisation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/60/0/1920/960/1342/671/60/0/65a72fa_1670853573489-nswitchds-fortnite-chapter4-season1-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-12">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Née dans le sillage de la pandémie, nourrie par les fonds de capital-risque, la livraison ultrarapide se restructure, en quête d’une hypothétique rentabilité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Distribution / agroalimentaire           Le rachat de l’allemand Gorillas par Getir amorce un mouvement de concentration dans le « quick commerce »      Née dans le sillage de la pandémie, nourrie par les fonds de capital-risque, la livraison ultrarapide se restructure, en quête d’une hypothétique rentabilité.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h52, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un livreur Gorillas, à Berlin, le 8 juillet 2021.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               L’ère de l’argent gratuit est révolue, et les premières victimes apparaissent. En Allemagne, le rachat du livreur Gorillas par son concurrent turc Getir, annoncé vendredi 9 décembre, est un signe décisif d’une décrue des investissements et d’une accélération de la concentration dans le secteur de la livraison rapide de courses, ou « quick commerce », qui n’a encore jamais fait la preuve de sa rentabilité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec le « quick commerce », le risque de prolifération de mini-entrepôts en ville                 La valeur de Gorillas est désormais estimée par les milieux financiers à 1,2 milliard de dollars (1,33 milliards d’euros), le nouvel ensemble Getir à 10 milliards de dollars. Pour les deux entreprises, c’est une grosse décote par rapport à leur dernière levée de fonds.          Gorillas est emblématique de l’éclosion d’une activité au modèle économique déficitaire, dont les acteurs sont maintenus sur le marché uniquement grâce aux injections des fonds de capital-risque. L’entreprise berlinoise, fondée début 2020, a pris son envol à la faveur des confinements liés à la pandémie du Covid-19.          Croissance agressive          Son principe : livrer des produits de consommation courante, en dix minutes, grâce à des coursiers à bicyclette équipés de sacs à dos. Une stratégie de croissance agressive a permis à Gorillas de conquérir en quelques mois les rues les plus prometteuses des métropoles allemandes et européennes, mais aussi de Londres et de New York.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Livraison ultra-rapide : l’allemand Gorillas rachète le français Frichti                 Au point de faire croire faire naître une fièvre d’investissement chez les investisseurs. En 2021, moins de deux ans après son lancement, Gorillas acquérait le statut de licorne, titre autrefois rare des entreprises valorisées à plus d’un milliard de dollars. Au printemps 2022, elle avait même racheté son concurrent français Frichti.           C’est une des premières « licornes » à subir le retournement de conjoncture lié à la remontée des taux d’intérêt          Cette croissance a pris fin aussi vite qu’elle a commencé. Pionnier européen, Gorillas a également été très tôt confronté aux contradictions la livraison ultrarapide : la start-up, spécialisée dans une activité aux marges déjà faibles, brûlait chaque mois plusieurs millions d’euros de capital pour maintenir sa position. Celle qui se présentait comme une « communauté » tentait de limiter les pertes en économisant sur les coûts de personnel… et a dû très tôt faire face à des mouvements sociaux d’ampleur parmi ses livreurs, qui se plaignaient des conditions de travail.          Dépendant des levées de fonds devenues aléatoires, l’étoile Gorillas a définitivement perdu sa brillance avec l’arrivée de la crise. C’est une des premières « licornes » à subir le retournement de conjoncture lié à la remontée des taux d’intérêt, à l’augmentation des prix alimentaires, des coûts de logistique et à la raréfaction du personnel.        Il vous reste 27.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/12/le-rachat-de-l-allemand-gorillas-par-getir-amorce-un-mouvement-de-concentration-dans-le-quick-commerce_6154078_3234.html"},"headline":"Le rachat de l\u2019allemand Gorillas par Getir amorce un mouvement de concentration dans le \u00ab\u00a0quick commerce\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-12T17:52:53+01:00","datePublished":"2022-12-12T17:52:53+01:00","dateModified":"2022-12-12T18:04:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Entreprises","International","Distribution \/ agroalimentaire","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"N\u00e9e dans le sillage de la pand\u00e9mie, nourrie par les fonds de capital-risque, la livraison ultrarapide se restructure, en qu\u00eate d\u2019une hypoth\u00e9tique rentabilit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/519/0/3756/1878/1342/671/60/0/8baa83d_1670863883584-000-9ee6zd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-13">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Une bruyante explosion et des tirs d’armes à feu ont été entendus à Kaboul, près d’un hôtel prisé par les hommes d’affaires chinois. La mort des assaillants a mis fin à l’attaque.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Afghanistan           Afghanistan : au moins trois morts et dix-huit blessés après l’attaque d’un hôtel      Une bruyante explosion et des tirs d’armes à feu ont été entendus à Kaboul, près d’un hôtel prisé par les hommes d’affaires chinois. La mort des assaillants a mis fin à l’attaque.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h34, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des combattants talibans sont vus sur le toit d’un bâtiment hôtelier pendant une fusillade dans la ville de Kaboul, en Afghanistan, lundi 12 décembre 2022.  AP                 Des hommes armés ont attaqué lundi 12 décembre l’hôtel Longan de Kaboul, fréquenté par des hommes d’affaires chinois, faisant au moins trois morts et dix-huit blessés, selon l’ONG Emergency qui gère un hôpital de la capitale afghane où ont été transportées des victimes. Le bilan des victimes reste incertain.            Dans un tweet, l’ONG dit avoir reçu « vingt et un blessés » ; parmi eux « trois étaient déjà morts » à leur arrivée à l’hôpital. Elle n’a toutefois pas précisé s’il s’agissait des assaillants. Les talibans, de leur côté, ont affirmé que trois assaillants avaient été tués et deux étrangers blessés.            🔴 #Kabul #Afghanistan esplosione e sparatoria vicino a un hotel, a circa 1km dal nostro ospedale. Finora abbiamo ri… https://t.co/fy83ApZQWE— emergency_ong (@EMERGENCY)              « Tous les clients de l’hôtel ont été secourus et aucun étranger n’a été tué. Seuls deux clients étrangers ont été blessés lorsqu’ils ont sauté de l’étage supérieur » de l’établissement, a expliqué le porte-parole des talibans, Zabihullah Mujahid, dans la soirée. L’attaque perpétrée contre l’hôtel, situé dans l’une des principales zones commerciales de la capitale, a pris fin avec « la mort de trois assaillants », a-t-il ajouté.                 Un porte-parole de la police de Kaboul a également confirmé que « trois assaillants avaient été tués sur place et qu’un suspect avait été arrêté », attribuant l’assaut à des « éléments malveillants ».            Cinq explosions et plusieurs tirs en rafale            Dans des vidéos postées sur les réseaux sociaux, on peut voir des flammes au premier étage et des résidents de l’hôtel se précipiter aux fenêtres. Des journalistes de l’Agence France-Presse ont également pu voir un épais panache de fumée s’échapper de l’hôtel. Plusieurs témoins ont rapporté avoir entendu au moins cinq explosions et plusieurs tirs en rafale.                           De la fumée s’élève d’un bâtiment hôtelier après une explosion et des coups de feu dans la ville de Kaboul, en Afghanistan, lundi 12 décembre 2022.  AP                 L’hôtel Longan de Kaboul, un complexe à plusieurs étages, est très prisé des hommes d’affaires chinois qui sont de plus en plus nombreux à se rendre en Afghanistan depuis le retour des talibans au pouvoir.                Pékin n’a pas reconnu officiellement le gouvernement taliban, mais la Chine, qui partage 76 kilomètres de frontière avec l’Afghanistan, est l’un des rares pays à y avoir maintenu une présence diplomatique.            Pékin craint depuis longtemps que l’Afghanistan devienne un point de chute pour des séparatistes de la minorité ouïgoure persécutée, venant de la très sensible région chinoise frontalière du Xinjiang.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les preuves existent : Pékin a enfermé de façon arbitraire au moins un million de Ouïgours dans des camps et des prisons »                   Les talibans ont promis que l’Afghanistan ne serait pas utilisé comme base pour les militants ouïgours. En échange, la Chine leur a offert un soutien économique et des investissements pour la reconstruction du pays.                Le maintien de la stabilité en Afghanistan, après vingt ans de guerre avec les Américains et les forces de l’Otan, est la principale préoccupation de Pékin, qui cherche à sécuriser ses frontières et ses investissements stratégiques au Pakistan, leur voisin commun.            De nombreux attentats à la bombe perpétrés ces derniers mois            Les talibans comptent également sur la Chine pour transformer l’un des plus grands gisements de cuivre du monde en usine minière. Une exploitation qui serait précieuse pour redresser le pays, à court d’argent et frappé par les sanctions économiques internationales.            Bien qu’elle détienne les droits sur de grands projets en Afghanistan, notamment la mine de cuivre de Mes Aynak, dans la province du Logar (est), la Chine n’a fait avancer aucun de ces projets.                Les talibans affirment avoir amélioré la sécurité dans le pays depuis leur retour au pouvoir en août 2021, mais de nombreux attentats à la bombe ont été perpétrés ces derniers mois, généralement revendiqués par la section locale du groupe jihadiste Etat islamique au Khorassan (EI-K).            Ce n’est pas la première fois que des étrangers sont visés. Le 2 décembre, un agent de sécurité avait été blessé par des coups de feu tirés sur l’ambassade du Pakistan à Kaboul. Le groupe Etat islamique avait revendiqué l’attaque, confirmant avoir visé le chef de mission.            Deux employés de l’ambassade russe à Kaboul et quatre Afghans avaient également été tués le 5 septembre aux abords du bâtiment, dans un attentat-suicide revendiqué là aussi par l’EI-K. Il s’agissait alors de la première attaque contre une représentation diplomatique depuis le retour des talibans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le retour de l’ultra-rigorisme taliban                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dame de fer  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/12/afghanistan-au-moins-trois-morts-et-dix-huit-blesses-apres-l-attaque-d-un-hotel_6154058_3210.html"},"headline":"Afghanistan\u00a0: au moins trois morts et dix-huit bless\u00e9s apr\u00e8s l\u2019attaque d\u2019un h\u00f4tel","dateCreated":"2022-12-12T15:34:29+01:00","datePublished":"2022-12-12T15:34:29+01:00","dateModified":"2022-12-12T17:18:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"Une bruyante explosion et des tirs d\u2019armes \u00e0 feu ont \u00e9t\u00e9 entendus \u00e0 Kaboul, pr\u00e8s d\u2019un h\u00f4tel pris\u00e9 par les hommes d\u2019affaires chinois. La mort des assaillants a mis fin \u00e0 l\u2019attaque.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/395/0/5348/2674/1342/671/60/0/437c329_f471c800444c42e599384b015df23e31-0-4846fa9b49f646c8960d2080a7cb45a4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-14">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La visite d’Etat d’Emmanuel Macron aux Etats-Unis a donné l’occasion de réaffirmer le partenariat bilatéral « d’importance primordiale » entre la France et les Etats-Unis à un moment où il est mis à rude épreuve, estime James M. Lindsay dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       International         Biden-Macron : « Une victoire diplomatique pour les deux présidents dans un monde disloqué »   Tribune        James M. Lindsay  directeur des études au Council on Foreign Relations        La visite d’Etat d’Emmanuel Macron aux Etats-Unis a donné l’occasion de réaffirmer le partenariat bilatéral « d’importance primordiale » entre la France et les Etats-Unis à un moment où il est mis à rude épreuve, estime James M. Lindsay dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La visite d’Etat d’Emmanuel Macron aux Etats-Unis, du 29 novembre au 2 décembre, n’a débouché sur aucune avancée majeure, sur aucune nouvelle initiative, mais elle a abouti à un résultat presque aussi important : elle a donné l’occasion de réaffirmer le partenariat bilatéral d’importance primordiale entre la France et les Etats-Unis à un moment où il est mis à rude épreuve.          Joe Biden a surpris en réservant à Emmanuel Macron la première visite d’Etat depuis son élection. La Maison Blanche n’en a organisé que deux dans les six dernières années. L’une d’elles avait eu lieu en 2018 et, déjà, M. Macron avait eu l’honneur d’être le premier dirigeant étranger invité par Donald Trump.          En invitant le président français, Joe Biden entendait peut-être réparer les dégâts de l’affaire des sous-marins australiens de 2021 qui avait pris Paris de court et conduit Emmanuel Macron à prendre la décision sans précédent de rappeler l’ambassadeur de France à Washington pour consultations.          Avant l’histoire et l’amitié          Le président américain lui-même a qualifié de « maladroite » la façon dont son administration avait géré cette affaire [à la suite de l’annonce d’une nouvelle alliance stratégique entre Washington, Londres et Canberra baptisée Aukus – acronyme d’Australia, United Kingdom et United States – en septembre 2021, l’Australie avait rompu le contrat d’achat de douze sous-marins français signé en 2016].          L’invasion de l’Ukraine par la Russie a relégué cet incident diplomatique au second plan. Elle a aussi rendu encore plus indispensable pour la Maison Blanche d’agir en étroite collaboration avec l’Elysée. La solidarité transatlantique est impossible à préserver si Washington et Paris sont en désaccord.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »                 Au cours de la visite, les deux présidents ont salué les liens historiques qui unissent leurs pays et ont témoigné le respect qu’ils se portent mutuellement. L’intérêt national passe toutefois avant l’histoire et l’amitié. L’« affaire » Aukus a peut-être cessé d’être une pomme de discorde dans les relations franco-américaines, mais d’autres sujets ont pris sa place.          Contre toute attente peut-être, le principal motif de friction n’est pas géopolitique. Les deux dirigeants ont pris soin d’aplanir les divergences qui pouvaient exister entre eux sur l’Ukraine, sans pour autant revenir sur leurs positions antérieures.          Frictions          Emmanuel Macron, qui avait alarmé Washington en estimant que la guerre ne se gagnerait pas sur le champ de bataille, a assuré que Paris « ne pousserait jamais les Ukrainiens à accepter un compromis qui serait inacceptable pour eux ». Biden, qui avait affirmé que Poutine ne pouvait pas rester au pouvoir, s’est dit prêt à parler avec le président russe si ce dernier « cherche un moyen de mettre fin à la guerre ».        Il vous reste 55.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/12/biden-macron-une-victoire-diplomatique-pour-les-deux-presidents-dans-un-monde-disloque_6154040_3232.html"},"headline":"Biden-Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Une victoire diplomatique pour les deux pr\u00e9sidents dans un monde disloqu\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-12T12:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-12T12:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-12T12:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Joe Biden","Emmanuel Macron","Tribunes","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Politique","\u00c9conomie"],"description":"La visite d\u2019Etat d\u2019Emmanuel Macron aux Etats-Unis a donn\u00e9 l\u2019occasion de r\u00e9affirmer le partenariat bilat\u00e9ral \u00ab\u00a0d\u2019importance primordiale\u00a0\u00bb entre la France et les Etats-Unis \u00e0 un moment o\u00f9 il est mis \u00e0 rude \u00e9preuve, estime James M. Lindsay dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"James M. Lindsay","description":"directeur des \u00e9tudes au Council on Foreign Relations"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4ef6ebb_1669965647067-macron-washington-20221201-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-15">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Reportée à plusieurs reprises, cette nouvelle version du service Twitter Blue donne accès à différents avantages, dont celui de voir son compte certifié. Elon Musk a également laissé entendre qu’il y aurait des changements concernant la longueur des tweets.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Pixels        Twitter           Twitter lance son nouveau service d’abonnement payant      Reportée à plusieurs reprises, cette nouvelle version du service Twitter Blue donne accès à différents avantages, dont celui de voir son compte certifié. Elon Musk a également laissé entendre qu’il y aurait des changements concernant la longueur des tweets.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h32, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Reporté à plusieurs reprises, le lancement par Twitter de sa nouvelle offre d’abonnement doit finalement avoir lieu lundi 12 décembre, a annoncé samedi le réseau social. Twitter Blue sera accessible « pour 8 dollars [7,60 euros] par mois » ou « 11 dollars par mois » pour les utilisateurs d’iOS, le système d’exploitation d’Apple, a précisé le groupe dans un tweet – la différence de prix se justifiant par la commission que prend la marque à la pomme et contre laquelle le nouveau patron du réseau social, Elon Musk, s’était insurgé.            we’re relaunching @TwitterBlue on Monday – subscribe on web for $8/month or on iOS for $11/month to get access to s… https://t.co/dNcMOpe6un— Twitter (@Twitter)              Sur Twitter, il existe une « coche bleue » permettant de reconnaître les comptes certifiés. Avant que M. Musk rachète le réseau social, le service de certification pour les organisations et les personnalités était gratuit et séparé du système d’abonnement payant, Twitter Blue. La nouveauté est qu’avec cette refonte de Twitter Blue toute personne y souscrivant pourra désormais obtenir la certification. Cette dernière sera toutefois accordée « après vérification », précise le groupe, et adoptera dans le courant de la semaine un code couleur : or pour les entreprises et gris pour les organisations gouvernementales, conformément à ce qu’avait annoncé M. Musk à la fin du mois de novembre.                 Le flou subsiste cependant sur le sort réservé aux personnes ayant obtenu la certification sous l’ancien système et qui ne souhaitent pas souscrire à l’abonnement : auront-elles la possibilité de conserver leur badge ? Si la page expliquant les modalités de la certification parle aujourd’hui d’une cohabitation entre les deux régimes, Elon Musk avait de son côté affirmé à la mi-novembre que les anciennes certifications obtenues gratuitement avaient vocation « à être retirées dans quelques mois ».            Outre le badge, les abonnés à Twitter Blue pourront, avec cette nouvelle offre, avoir accès à la fonction permettant de corriger les tweets après leur publication ou à celle permettant de télécharger des vidéos de meilleure qualité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »                   Extension du programme Community Notes            Dès le rachat de Twitter, à la fin d’octobre, Elon Musk avait annoncé son intention de lancer une formule payante pour diversifier les revenus de la plate-forme, dont la santé financière dépend en grande partie de ses recettes publicitaires. Une première version avait été lancée une dizaine de jours après la prise de contrôle de la plate-forme par le multientrepreneur, au début du mois de novembre, mais avait provoqué une cacophonie avec l’ouverture de nombreux comptes se faisant passer pour des célébrités ou des entreprises. Elle avait été suspendue presque aussitôt.                Le patron de Tesla avait alors promis son retour à la fin de novembre, avant de déclarer quelques jours plus tard que le projet était repoussé sine die, le temps de trouver un système permettant d’éviter l’usurpation d’identité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Twitter dans le chaos, deux semaines après son rachat par Elon Musk                   Outre le lancement imminent de Twitter Blue, la plate-forme a également annoncé l’extension de Community Notes à l’ensemble de ses utilisateurs dans le monde. Lancé en 2021 et auparavant appelé Birdwatch, ce programme vise à améliorer la modération des contenus en adoptant une approche collaborative : les modérateurs qui en font partie ont la possibilité d’ajouter du contexte, sous forme de notes visibles publiquement, aux tweets pouvant prêter à confusion ou diffusant de la désinformation. Les autres utilisateurs du réseau peuvent ensuite évaluer ces notes en fonction de leur utilité.            Jusqu’ici, seuls les utilisateurs des Etats-Unis avaient la possibilité de voir ces éléments de contexte dans leur fil et celle de demander à devenir modérateur. Ce programme a désormais vocation à être étendu partout mais de façon progressive, « pays par pays », a précisé l’entreprise sur le compte officiel du programme Community Notes.            Des tweets de 4 000 signes ?            D’autres changements à venir ont par ailleurs été annoncés ces derniers jours par le nouveau patron du réseau social. Conformément à ce qu’il avait déjà laissé entendre au début du mois de novembre, M. Musk a ainsi réaffirmé dimanche son intention de s’affranchir de la limite de 280 signes par tweet, en vigueur depuis 2017 (elle était auparavant de 140 signes). Dans une réponse faite à un utilisateur, l’homme d’affaires a affirmé qu’une limite de 4 000 signes était désormais envisagée.                Le patron de l’entreprise a également assuré que ses équipes travaillaient actuellement à une fonctionnalité permettant aux internautes de savoir si leur compte fait l’objet de shadow banning de la part de Twitter, c’est-à-dire d’une réduction volontaire de leur visibilité par la plate-forme (appelée visibility filtering par les équipes du réseau social). Selon Elon Musk, chaque internaute aura la possibilité d’en connaître la raison « et de faire appel » de cette décision.            Twitter is working on a software update that will show your true account status, so you know clearly if you’ve been… https://t.co/eTkCySLqYw— elonmusk (@Elon Musk)              Cette annonce est cohérente avec la vision d’un « Twitter 2.0 » défendue par M. Musk et dont les contours ont été esquissés dans un post de blog publié le 30 novembre. Opposé au bannissement des comptes – il a d’ailleurs autorisé dernièrement le retour de dizaines de milliers de personnes qui avaient été exclues de la plate-forme –, l’entrepreneur libertarien souhaite davantage favoriser la « désamplification » des personnes enfreignant les règles du réseau social tout en rendant transparent le processus de décision. A noter que cette annonce est faite alors que le développeur Jack Sweeney accuse Elon Musk d’avoir ordonné que la visibilité de son compte @elonjet, qui recense tous les déplacements en avion du milliardaire, soit réduite.                             Lire aussi :  Complotistes, homophobes, néonazis… Dix comptes emblématiques de la dérive de Twitter sous Elon Musk                   Que ce soit au sujet du nouveau nombre maximal de signes ou du shadow banning, Elon Musk n’a précisé aucune date d’entrée en vigueur ni de quelconques modalités concrètes d’application. Certaines nouveautés annoncées par le milliardaire, comme la création d’un « conseil de modération de contenus » interne à l’entreprise, n’ont pour l’instant toujours pas vu le jour.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                  Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/12/twitter-lance-son-nouveau-service-d-abonnement-payant_6154051_4408996.html"},"headline":"Twitter lance son nouveau service d\u2019abonnement payant","dateCreated":"2022-12-12T13:32:22+01:00","datePublished":"2022-12-12T13:32:22+01:00","dateModified":"2022-12-12T17:52:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Vie en ligne","Twitter","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Report\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, cette nouvelle version du service Twitter Blue donne acc\u00e8s \u00e0 diff\u00e9rents avantages, dont celui de voir son compte certifi\u00e9. Elon Musk a \u00e9galement laiss\u00e9 entendre qu\u2019il y aurait des changements concernant la longueur des tweets.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/45/0/5472/2736/1342/671/60/0/4f310b7_5781492-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-16">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La psychiatre et docteure en santé publique Astrid Chevance revient sur les critères actuels de sélection des traitements potentiels de la dépression et sur la difficulté de définir l’efficacité d’un médicament.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Sciences       Santé mentale           Evaluation des antidépresseurs : « L’enjeu est de savoir ce qu’il faut mesurer ou pas dans les essais »      La psychiatre et docteure en santé publique Astrid Chevance revient sur les critères actuels de sélection des traitements potentiels de la dépression et sur la difficulté de définir l’efficacité d’un médicament.          Propos recueillis par Propos recueillis par , Nathalie Brafman et Pascale Santi         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Désormais, des études sont réalisées en population pour essayer de mieux comprendre l’expérience vécue de la maladie.  THIERRY MURAT               Astrid Chevance est psychiatre et docteure en santé publique dans l’équipe Methods (Inserm, Université de Paris, AP-HP) au sein du Centre de recherche en épidémiologie et statistiques (Cress), dirigé par Philippe Ravaud. Spécialiste de la dépression, elle a pour domaine de recherche l’évaluation des traitements.          Comment les antidépresseurs sont-ils évalués aujourd’hui ?          Les premiers antidépresseurs et leur évaluation sont apparus à la fin des années 1950. A partir des années 1970, on a évalué les psychothérapies et les différentes techniques de stimulation cérébrale, et plus récemment tous types d’interventions (luminothérapie, activités physiques, compléments alimentaires, etc.). Ces évaluations conditionnent l’accès au marché, le remboursement ou les recommandations de pratique clinique. Par exemple, concernant le remboursement d’un médicament, il faut avoir prouvé que le médicament testé fait mieux que ceux qui sont déjà en circulation, ou s’il fait aussi bien, alors il faut montrer qu’il a moins d’effets indésirables ou qu’il est moins cher. Bref, qu’il va améliorer la prise en charge médicale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dépressions résistantes : de nouveaux traitements suscitent l’espoir                 L’enjeu est de savoir ce qu’il faut mesurer ou pas dans les essais. Pour la dépression, ce qui est compliqué, c’est justement de se mettre d’accord pour définir l’efficacité d’un traitement et son utilité.          Quels critères sont retenus ?          Actuellement, le critère de jugement principal exigé pour les études d’accès au marché des antidépresseurs peut être soit l’échelle de sévérité de la dépression de Hamilton, soit la MADRS (Montgomery-Asberg Depression Rating Scale). Ces échelles agrègent en un même score des symptômes très différents. Celle de Hamilton comprend dix-sept items qui mesurent la tristesse, l’insomnie, les idées suicidaires… Or, chaque item pèse le même poids dans le score final. Les idées suicidaires (un seul item) ont à la fin moins d’importance que l’insomnie (trois items), ce qui peut être discutable. Par ailleurs, des controverses existent sur les seuils pertinents. Un médicament doit-il améliorer le ressenti du patient sur trois points de l’échelle pour être jugé cliniquement intéressant ou sur cinq points ?          Sur la base de ces deux échelles, les antidépresseurs ont fait de façon indiscutable leurs preuves. D’un point de vue clinique, dans les essais, l’effet n’est pas énorme, mais il est présent. Ceci est démontré dans des méta-analyses [études qui agrègent les résultats d’études antérieures]. L’interprétation clinique de cette taille d’effet reste délicate du fait des échelles utilisées.        Il vous reste 59.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/12/12/evaluation-des-antidepresseurs-l-enjeu-est-de-savoir-ce-qu-il-faut-mesurer-ou-pas-dans-les-essais_6154074_1650684.html"},"headline":"Evaluation des antid\u00e9presseurs\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est de savoir ce qu\u2019il faut mesurer ou pas dans les essais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-12T17:30:05+01:00","datePublished":"2022-12-12T17:30:05+01:00","dateModified":"2022-12-12T17:30:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["Sant\u00e9 mentale","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"La psychiatre et docteure en sant\u00e9 publique Astrid Chevance revient sur les crit\u00e8res actuels de s\u00e9lection des traitements potentiels de la d\u00e9pression et sur la difficult\u00e9 de d\u00e9finir l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019un m\u00e9dicament.","author":[{"@type":"Person","name":"Propos recueillis par "}
,{"@type":"Person","name":"Nathalie Brafman"}
,{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/379/0/3425/1712/1342/671/60/0/a9bcaeb_1670776949545-kei-taminehd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/12/19-17">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans un rapport, l’ONG pointe la mendicité forcée et les mauvais traitements dont sont victimes des élèves d’écoles coraniques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Georges Marchais, l’homme qui avait choisi son camp », sur LCP-AN : un portrait tout en nuances par Gérard Miller                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Sénégal           Au Sénégal, Amnesty International condamne le sort réservé aux enfants « talibés »      Dans un rapport, l’ONG pointe la mendicité forcée et les mauvais traitements dont sont victimes des élèves d’écoles coraniques.          Par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 18h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Un élève d’une école coranique, à Touba, au Sénégal, en 2012.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Sur la photo, un garçon aux pieds enchaînés fixe l’objectif. L’image, volée dans une école coranique du nord-ouest du Sénégal en 2019 puis postée sur les réseaux sociaux, avait suscité la polémique. Et relancé le débat sur les maltraitances infligées par certains maîtres à leurs élèves, appelés « talibés ». Quatre autres enfants enchaînés avaient par la suite été découverts par les gendarmes dans la même école. Ils étaient âgés de 8 à 10 ans. Condamné à deux ans de prison avec sursis, l’enseignant avait affirmé avoir agi sur ordre des parents.                              Lire aussi   « On se fait battre jusqu’à ce qu’on croie mourir » : le calvaire des enfants talibés au Sénégal                   Trois ans après, d’après Amnesty International, ces mauvais traitements n’ont pas disparu des écoles coraniques traditionnelles – les « daaras ». « Des maîtres coraniques nous ont confirmé que la mise de chaînes aux pieds est une pratique courante, appliquée en particulier aux enfants », rapporte l’ONG dans un rapport édifiant, publié lundi 12 décembre, exhortant le Sénégal à agir pour protéger les talibés. Car ces enfants, confiés par leurs parents à un marabout chargé de leur apprentissage religieux – parfois dès l’âge de 5 ans –, sont souvent contraints de mendier pour vivre.                 « La plupart des maîtres coraniques des daaras résidentiels traditionnels ne font pas payer les parents, qui n’en ont souvent pas les moyens, pour les cours, la nourriture et le logement des élèves, et se sont mis en contrepartie à forcer les enfants à mendier dans la rue, souvent plusieurs heures par jour, pour s’entretenir et entretenir leurs enseignants », observe le rapport. Combien sont-ils à arpenter, la main tendue, les principales artères des grandes villes sénégalaises ? Les statistiques officielles font défaut. Par ailleurs, les talibés « cohabitent » avec les enfants des rues – ces derniers, en rupture familiale, ne sont pas des élèves des daaras. Cependant, selon l’ONG Global Solidarity Initiative, 200 000 talibés étaient recensés en 2018 rien qu’à Dakar, répartis dans 2 042 écoles coraniques.            Châtiments corporels            Parmi eux, 25 % d’entre eux pratiqueraient la mendicité forcée – ce qui, selon Amnesty International, « constitue une forme de traite ». Et « une part non négligeable [d’entre eux] sont originaires de pays de la sous-région, comme la Guinée-Bissau ou la Gambie », note l’étude. Une forte présence étrangère liée au fait que « certains maîtres coraniques sont également issus des pays de la région, obtenant ainsi plus facilement l’accord des parents pour confier leurs enfants ». Logés dans des internats souvent insalubres, ces enfants ne mangent pas à leur faim, souffrent de « problèmes dentaires » et de la « gale », et portent souvent des « stigmates de plaies », d’après le rapport. Pire, ils peuvent aussi être soumis à des châtiments corporels aux conséquences graves, voire mortelles.                              Lire aussi   Sénégal : Human Rights Watch dénonce les « énormes souffrances » des enfants talibés                   « Quand j’étais talibé, il y avait un de mes condisciples, Amadou, qui était dans le même daara que moi. Il bégayait et n’avait pas une bonne élocution. Un jour, quand il peinait à réciter, le maître d’école l’a frappé sur la tête avec sa tablette en bois. Amadou est mort deux jours après ; maintenant que je suis plus grand et que j’apporte des soins infirmiers aux enfants, je pense qu’il est décédé d’une hémorragie cérébrale après ces coups », témoigne un ancien talibé auprès d’Amnesty International.             En janvier, à Touba, un talibé de 10 ans est mort après avoir été frappé à la tête car il ne connaissait pas sa leçon du jour            Ces dernières années, plusieurs affaires ont été révélées au grand jour. Human Rights Watch a documenté, en 2017 et 2018, 61 cas de coups ou de violences physiques contre des talibés, 15 cas de faits ou tentatives de viol ou d’abus sexuel et 14 cas de talibés enchaînés – des violences commises par les enseignants ou leurs assistants. En janvier 2022, à Touba, un talibé âgé de 10 ans est mort après avoir été frappé à la tête par son maître car il ne connaissait pas sa leçon du jour. Deux ans plus tôt, c’est un élève de 13 ans qui avait été battu à mort dans la ville de Louga par son maître coranique. Celui-ci a été condamné à dix ans de prison.            Impunité des maîtres            De plus en plus de parents, inquiets des conditions d’accueil de leurs enfants, se tournent vers des daaras dits « modernes » car agréés par l’Etat. Mais même au sein de ces structures, des cas de maltraitance ont été répertoriés. « Dans certains daaras, les enfants talibés n’ont presque pas de contact avec le monde extérieur, certains pouvant rester de longues années sans voir leurs familles », alerte Amnesty International en pointant les risques majeurs qui courent sur la santé physique et mentale de ces enfants. L’ONG déplore la « grande impunité » qui persiste à l’égard des auteurs de violences contre les enfants, des mauvais traitements pourtant sanctionnés par le code pénal sénégalais. L’organisation y voit une forme de laxisme de la justice et de la police envers des maîtres protégés par leur statut au sein de la société.                              Lire aussi   Violences obstétricales au Sénégal : une timide libération de la parole                   De son côté, l’Etat s’est engagé à éradiquer la mendicité forcée, forme la plus visible des maltraitances contre les talibés. Il a adopté en 2013 une stratégie nationale de protection de l’enfance, mais sans y adjoindre les moyens suffisants. Ainsi, selon des données recueillies par Amnesty International, « de 2013 à 2018, le financement consacré à la protection de l’enfant n’a jamais atteint 1 % du budget total de l’Etat et est en constante baisse depuis 2015 (de 0,08 % en 2015 à 0,05 % en 2018) ». Plusieurs projets visant à sortir les enfants de la rue ont également été lancés depuis 2016. Lors de différentes opérations, 10 000 d’entre eux, dont des talibés, ont été renvoyés dans leurs familles ou placés dans des centres d’accueil publics.                Une stratégie inefficace pour les acteurs de la protection de l’enfance, car nombre de ces talibés, chassés par la pauvreté de leurs familles, repartent dans les écoles ou dans la rue. Amnesty International demande que soient instaurés un agrément obligatoire pour les daaras et des inspections régulières. Mais aussi l’application du code de l’enfant, pour préserver les mineurs de la mendicité et renforcer leurs droits. « Il n’y a pas de volonté politique de mettre fin aux souffrances des enfants talibés. Le projet de code de l’enfant, qui a fait l’objet de longues et larges concertations, n’a pas été adopté, fustige Seydi Gassama, directeur exécutif d’Amnesty International Sénégal. Des groupes de maîtres coraniques auraient émis des réserves sur le texte. Il est temps de braver ces résistances. »                 Coumba Kane           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dame de fer  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/12/au-senegal-amnesty-international-condamne-le-sort-reserve-aux-enfants-talibes_6154083_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, Amnesty International condamne le sort r\u00e9serv\u00e9 aux enfants \u00ab\u00a0talib\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-12T18:04:47+01:00","datePublished":"2022-12-12T18:04:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International"],"description":"Dans un rapport, l\u2019ONG pointe la mendicit\u00e9 forc\u00e9e et les mauvais traitements dont sont victimes des \u00e9l\u00e8ves d\u2019\u00e9coles coraniques.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/361/0/4256/2128/1342/671/60/0/f6c2821_1670854129818-000-par6887518.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/12/19-18">
<filnamedate="20221212"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221212"><AAMMJJHH="2022121219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ « Le Monde » compile, en temps réel, trois grands indicateurs communiqués par RTE, pour adapter nos modes de consommation selon la situation du réseau électrique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le Renault Austral mise tout sur l’hybride                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Un meilleur partage de la valeur créée est source de plus d’implication, de dialogue social et d’attractivité »   Gilbert Cette professeur d’économie à Neoma Business Scholl                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’inexorable dérive de la droite républicaine                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Crise énergétique : « La France est sur le point de disjoncter, non par manque d’électricité, mais par défaut de bon sens »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »   Benjamin Abtan Directeur de Europe Prykhystok                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort du cinéaste japonais Yoshishige Yoshida                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   Culture  Article réservé aux abonnés « Paris Police 1905 », sur Canal+ : entre commerce des corps et secrets honteux                   Culture  Article réservé aux abonnés K-pop : Blackpink, la vie en rose mais à la force du poignet                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés New York a soif de vins fins et rares                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chalon-sur-Saône, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Crise énergétique             Électricité : qui fait quoi ?               L’état du réseau en direct               Vers un black-out ?                                                             Les Décodeurs        Crise énergétique         Consommation, production, signal Ecowatt : le tableau de bord du réseau électrique français en temps réel   Par Raphaëlle Aubert, Pierre Breteau et Thomas Steffen (Design)   Publié le 26 octobre 2022 à 05h00, mis à jour le 07 novembre 2022 à 16h36             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Le Monde » compile, en temps réel, trois grands indicateurs communiqués par RTE, pour adapter nos modes de consommation selon la situation du réseau électrique.              Chauffage, éclairage, activités en intérieur… à l’approche de l’hiver, les besoins des Français en électricité grimpent en flèche. Le gestionnaire du Réseau de transport d’électricité (RTE), alerte depuis l’été 2022 déjà : même poussé à son maximum, notre parc de production d’électricité risque de ne pas être capable d’absorber les besoins des consommateurs en période de pointe.          Comment mieux consommer l’électricité – préoccupation portée également par l’urgence climatique ? A quel moment est-il essentiel de l’économiser ? Réponse en graphiques.                    
.rte_to_explainer {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    box-shadow: 0px 8px 14px rgba(14, 39, 87, 0.06);
    padding: 16px;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 6px;
}

.rte_to_explainer .d_wrap_to_explainer {
    display: flex;
    align-items: center;
    gap: 8px;
}

.rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
}

.rte_to_explainer .d_title_blue {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_to_explainer .d_title_blue:hover {
    opacity: .8;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer {
    background: #212327;
    border: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer .d_title_blue {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

.rte_to_explainer .d_image_to_explainer img {
    width: 100%;
    height: auto;
    border-bottom: none;
}

.rte_to_explainer .d_image_to_explainer img {
    width: 100%;
    height: auto;
    max-width: 500px;
    pointer-events: none;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .rte_to_explainer {
        padding: 12px;
        width: 90vw;
    }

    .rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
        font-size: 14px;
    }

    .rte_to_explainer .d_image_to_explainer img {
        display: none;
    }
}



Nucléaire, renouvelable, consommation, importations… retrouvez ici les explications en détail sur le subtil pilotage du réseau électrique pour éviter le « black-out ».





                    

Le signal Ecowatt

le signal « Ecowatt » qualifie le niveau de consommation en électricité en France, pour prévenir les consommateurs des moments de tension.


« maîtrisées et organisées par poches réparties sur le territoire métropolitain » peuvent survenir.










Aujourd'hui, à 12 h, .


 Consommation tenable
 Système électrique tendu, écogestes bienvenus
 Système très tendu, coupures inévitables sans baisse de la consommation


Prévisions du 


Source : RTE

Couleurs pour daltoniens

 








                    

La consommation

        Ce graphique présente, au fil de la journée, le niveau de consommation d'électricité réel et estimé par RTE, en France hexagonale. Utilisez les flèches pour explorer les données des jours précédents.


        Attention, le terme « consommation », même s’il est couramment utilisé par les gestionnaires du système électrique, peut induire en erreur. Il s’agit de la puissance moyenne appelée par le réseau, pour chaque quart d’heure, en mégawatts.











.





 Consommation réelle
 Prévision de consommation


Source : RTE







                    

La production

        Suivez, pour chaque heure, la puissance moyenne de production en France hexagonale, en mégawatts. Utilisez les flèches pour explorer les données de la semaine écoulée.


        → Le premier graphique présente le niveau de production en électricité par grande famille de sources d'énergie, selon les données remontées par RTE.
→ Les deuxième et troisième graphiques se concentrent respectivement sur la production issue des énergies renouvelables et fossiles, pour obtenir une décomposition plus détaillée.
→ Le solde imports/exports correspond au bilan des flux entrant ou sortant du territoire français.

Toute la production d'électricité par heure










.








Fossiles




Renouvelables




Nucléaire




Solde imports / exports




Les filières renouvelables en détail




Pompage/turbinage



Hydraulique (hors pompage)



Solaire



Eolien



Autres




Les filières fossiles en détail




Charbon



Gaz



Fioul



Autres





Source : RTE






                           Lire aussi :  Combien d’électricité consomment les Français et comment réduire les factures ?                               
.rte_methodo {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    box-shadow: 0px 8px 14px rgba(14, 39, 87, 0.06);
    padding: 16px;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 6px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
}

.rte_methodo .d_title_methodo {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 18px;
    line-height: 142%;
    border-bottom: 8px;
}

.rte_methodo .d_title_blue {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_methodo .d_title_blue:hover {
    opacity: .8;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_methodo {
    background: #212327;
    border: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_methodo .d_title_methodo {
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .rte_methodo {
        padding: 12px;
        width: 90vw;
    }

    .rte_methodo .d_title_methodo {
        font-size: 16px;
    }
}


Méthodologie
Les données utilisées dans cet article sont issues de l’interface de programmation API mise à disposition par RTE. Elles concernent uniquement la France hexagonale : la Corse et les outre-mer ne sont pas dans le giron de RTE.
Des appels réguliers vers l’interface nous permettent de mettre à jour nos graphiques au gré des publications de nouveaux chiffres par le gestionnaire. Il s’agit de données provisoires, consolidées une fois par mois par RTE. Par exemple, les productions de certains sites faisant usage des énergies renouvelables ne sont pas télérelevées ; RTE utilise d’abord des estimations. De légères variations peuvent donc être observées entre les chiffres envoyés en temps réel et les données consolidées.
Nous remercions Anne Blavette, chercheuse CNRS en génie électrique au laboratoire Satie de l’Ecole normale supérieure de Rennes, pour ses explications et son expertise.

