<FILE-date="2022/02/14/19">

<article-nb="2022/02/14/19-1">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Le pays révise ainsi le statut de « Phascolarctos cinereus », considéré comme une espèce vulnérable depuis 2012. La branche australienne de la WWF avait montré, en 2020, que 50 % de la population de koalas avait disparu depuis 2001 dans certains Etats de la côte est.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Planète       Condition animale             En Australie, les koalas sont désormais une espèce en danger      Le pays révise ainsi le statut de « Phascolarctos cinereus », considéré comme une espèce vulnérable depuis 2012. La branche australienne de la WWF avait montré, en 2020, que 50 % de la population de koalas avait disparu depuis 2001 dans certains Etats de la côte est.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un koala blessé et déshydraté est soigné à l'hôpital pour koalas de Port Macquarie, le 2 novembre 2019, en Australie.  SAEED KHAN / AFP                 Ils sont un emblème de l’Australie et de la richesse de son environnement naturel, mais ils paient aussi, depuis plusieurs années, le lourd tribut du réchauffement climatique et de la destruction des habitats naturels. Les koalas ont été désignés, vendredi 11 février, espèce en danger par la ministre de l’environnement australienne, Sussan Ley.            La décision n’est pas contraignante – et n’appelle donc à aucune action directe –, mais la ministre espère ainsi conférer à ces animaux un plus haut niveau de protection dans l’est du pays, en Nouvelle-Galles du Sud, dans le Territoire de la capitale australienne et dans le Queensland. Il s’agit là d’une révision de statut : les koalas, dont la population s’effondre depuis une dizaine d’années selon des défenseurs de la nature, étaient déjà considérés comme « vulnérables » depuis 2012.              En cause, notamment : le dérèglement climatique et la multiplication des feux de brousse, la sécheresse et les défrichements qui détruisent leur habitat naturel. Le sort des koalas avait attiré l’attention internationale en 2019 et au début de 2020, lorsque des feux gigantesques avaient détruit une large partie de la côte est australienne. Une commission avait alors estimé que 60 000 koalas avaient été « tués, blessés ou affectés d’une manière ou d’une autre » par les brasiers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pendant huit mois, la forêt australienne a brûlé                   Jusqu’à 50 % de koalas en moins dans certains Etats            Des maladies ont par ailleurs affecté les populations de koalas, comme la chlamydia, que 85 % des animaux auraient contractée en 2021, selon CNN, contre environ 10 % en 2008. La bactérie sexuellement transmissible à son origine provoque des kystes douloureux dans l’appareil reproducteur de ces animaux, les rendant infertiles et conduisant parfois jusqu’à leur mort.            En 2020, la branche australienne de la WWF, le Fond international pour la protection des animaux et la Humane Society International avaient déjà collectivement appelé à ce que l’espèce soit considérée en danger, après avoir montré que les populations de koalas avaient plongé d’au moins 50 % depuis 2001, dans le Queensland et en Nouvelle-Galles du Sud. Aujourd’hui, il est toutefois difficile de les dénombrer précisément, estime le New York Times.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le koala, modèle viral malgré lui                   La décision de la ministre de l’environnement australienne intervient aussi deux ans après qu’une enquête parlementaire a prédit l’extinction de l’espèce d’ici à 2050, si aucune action urgente n’était menée. Parallèlement à l’annonce de Mme Ley, le gouvernement a toutefois dévoilé un plan de conservation de ces animaux, qui vient s’ajouter à celui, doté de 35,7 millions de dollars (environ 31,6 millions d’euros) sur quatre ans, annoncé par le premier ministre, Scott Morrison, en janvier.            Une « goutte d’eau dans l’océan »            Ces initiatives ont été globalement bien accueillies par les défenseurs de l’environnement, même s’ils y voient une « goutte d’eau dans l’océan » face à la gravité de la situation. Dans le New York Times, la directrice de la Fondation australienne pour le koala (AKF), Deborah Tabart, prévient :            « Si la destruction de l’habitat du koala se poursuit, un prochain changement de statut est imminent : celui d’espèce en danger à espèce éteinte. »            Le gouvernement australien « donne peut-être un nouveau petit nom à nos koalas, mais derrière (…) la rhétorique politique, ils continuent d’approuver la destruction des habitats », poursuit-elle.                              Lire aussi   Trois milliards d’animaux touchés par les feux de forêt en Australie                   Si le plan de conservation annoncé n’est pas contraignant non plus – et peut donc sembler peu efficace –, une fois adopté, les ministres ont l’obligation de pas prendre de décision en contradiction avec ce qu’il énonce, précise le Guardian.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 15 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/14/en-australie-les-koalas-sont-desormais-une-espece-en-danger_6113663_3244.html"},"headline":"En Australie, les koalas sont d\u00e9sormais une esp\u00e8ce en danger","dateCreated":"2022-02-14T18:02:06+01:00","datePublished":"2022-02-14T18:02:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Condition animale"],"keywords":["Plan\u00e8te","Condition animale"],"description":"Le pays r\u00e9vise ainsi le statut de \u00ab\u00a0Phascolarctos cinereus\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9 comme une esp\u00e8ce vuln\u00e9rable depuis 2012. La branche australienne de la WWF avait montr\u00e9, en\u00a02020, que 50\u00a0% de la population de koalas avait disparu depuis 2001 dans certains Etats de la c\u00f4te est.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/183/0/4000/2000/1342/696/60/0/4319250_5510435-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/14/19-2">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Le premier ministre canadien avait déclaré vendredi que « toutes les options étaient sur la table » pour mettre un terme aux occupations « illégales » qui portent préjudice au pays et à son économie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Planète       Canada             Manifestations contre les mesures sanitaires au Canada : Justin Trudeau doit s’exprimer au sujet des mesures sanitaires      Le premier ministre canadien avait déclaré vendredi que « toutes les options étaient sur la table » pour mettre un terme aux occupations « illégales » qui portent préjudice au pays et à son économie.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 17h44, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Justin Trudeau à Ottawa, le 11 février 2022.  JUSTIN TANG / AP                 Il ne devrait pas céder à la pression de la rue. Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, doit s’exprimer lundi 14 février, dans l’après-midi, au sujet de la contestation contre les mesures sanitaires qui est entrée dans sa troisième semaine et paralyse toujours la capitale fédérale Ottawa et plusieurs postes-frontières avec les Etats-Unis, a annoncé sa porte-parole à l’Agence France-Presse.            Sous pression, M. Trudeau avait déclaré vendredi que « toutes les options étaient sur la table » pour mettre un terme à ces occupations « illégales » qui portent préjudice au pays et à son économie. Pour y mettre fin, le premier ministre serait sur le point d’utiliser la loi de 1988 sur les mesures d’urgence (Emergencies Act), affirme de son côté CBC, la radiotélévision publique, citant des sources anonymes.              M. Trudeau va informer les exécutifs provinciaux de sa décision d’y recourir, précise la radiotélévision publique, citant des sources anonymes. Ce texte autorise à titre temporaire le gouvernement fédéral à prendre des mesures extraordinaires de sécurité en situation de crise nationale, en tout point du pays.            Il n’a été utilisé qu’une seule fois en temps de paix, par le père de Justin Trudeau, Pierre Trudeau, alors lui-même premier ministre, durant la « crise d’octobre » en 1970 au Québec, mais aussi durant les deux guerres mondiales, sous un autre nom. Le gouvernement de M. Trudeau n’a toutefois pas l’intention de recourir à l’armée, selon la CBC.            Les manifestations à Ottawa contre les mesures de lutte contre l’épidémie de Covid-19 sont entrées dans leur troisième semaine, même si le blocage du principal poste-frontière entre le Canada et les Etats-Unis, à Windsor, dans l’Ontario, a pris fin dimanche au bout de six jours.              Ce mouvement a débuté sous la forme de « convois de la liberté » organisés par des chauffeurs routiers opposés à l’obligation d’être soit vacciné soit mis en quarantaine pour franchir la frontière. Il s’est transformé en contestation plus globale de la politique de Justin Trudeau et a été copié dans quelques pays étrangers, notamment en France, sans prendre la même ampleur.                              Lire aussi   Manifestations contre les mesures sanitaires au Canada : « Toutes les options sur la table » pour y mettre un terme, avertit Trudeau                   Abandon du passeport sanitaire en Ontario            De son côté, le premier ministre de l’Ontario, Doug Ford, a annoncé lundi que le passe vaccinal allait être levé le 1er mars dans la province. « Nous allons laisser tomber les passeports » le 1er mars, a déclaré M. Ford lors d’une conférence de presse, lors de laquelle il a expliqué qu’une grande majorité des gens étaient vaccinés et que le pic épidémique dû au variant Omicron était passé. Cette levée des mesures sanitaires est réclamée par les contestataires qui bloquent Ottawa.            En Ontario, à partir du 17 février, « nous supprimerons toutes les jauges, sauf dans les salles de concert, les théâtres et les événements sportifs, qui seront plafonnées à 50 % », a ajouté M. Ford. « Nous sommes en mesure d’accélérer notre plan de réouverture » grâce à la baisse des hospitalisations et du nombre de cas, a-t-il précisé.            Premier Ford and Minister @celliottability make an announcement https://t.co/o8booF6cqz— fordnation (@Doug Ford)              L’Ontario est la province la plus peuplée du Canada et avait réimposé, comme d’autres provinces canadiennes fin décembre, des mesures très strictes, parmi les plus restrictives au monde. Doug Ford a ajouté qu’il soutiendrait Justin Trudeau s’il proposait de nouvelles mesures pour réprimer les manifestations. « Nous avons besoin de la loi et de l’ordre. Notre pays est en danger maintenant », a-t-il ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le siège d’Ottawa par les camionneurs anti-restrictions sanitaires prend un tour politique                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 15 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/14/manifestations-contre-les-mesures-sanitaires-au-canada-justin-trudeau-va-invoquer-la-loi-sur-les-mesures-d-urgence_6113655_3244.html"},"headline":"Manifestations contre les mesures sanitaires au Canada\u00a0: Justin Trudeau doit s\u2019exprimer au sujet des mesures sanitaires","dateCreated":"2022-02-14T17:44:39+01:00","datePublished":"2022-02-14T17:44:39+01:00","dateModified":"2022-02-14T18:09:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canada"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le premier ministre canadien avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0toutes les options \u00e9taient sur la table\u00a0\u00bb pour mettre un terme aux occupations \u00ab\u00a0ill\u00e9gales\u00a0\u00bb qui portent pr\u00e9judice au pays et \u00e0 son \u00e9conomie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/550/0/6180/3090/1342/696/60/0/ea83367_ee2ed9b49c1240199351bda9eb9aa872-ee2ed9b49c1240199351bda9eb9aa872-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/14/19-3">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ La présence ancienne du masque dans le quotidien des populations a contribué à sa généralisation rapide et non controversée durant la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Société       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : porter le masque, une pratique ancrée en Asie de l’Est. Et chez nous demain ?      La présence ancienne du masque dans le quotidien des populations a contribué à sa généralisation rapide et non controversée durant la pandémie de Covid-19.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Tokyo, le 30 janvier 2022. (Photo by Philip FONG / AFP)  PHILIP FONG / AFP               Le masque ne sera pas obligatoire dans les crèches japonaises. Début février, la commission d’experts du gouvernement sur le coronavirus a tranché : les petits doivent le porter « quand c’est possible », mais pas question de répondre à l’appel du ministre de la santé, Shigeyuki Goto, qui souhaitait l’imposer aux enfants de plus de deux ans. Le Japon fait face à une sixième vague de Covid-19 portant les contaminations à des niveaux inédits et les principales populations touchées sont, ces dernières semaines, les enfants et les personnes âgées. D’où les débats autour du masque pour les tout-petits. Ils suivaient les recommandations pour les personnes les plus vulnérables de porter deux masques superposés. Une pratique, qui, elle, a été plutôt suivie.          Ces discussions confirment l’importance du masque dans la prévention du Covid-19 au Japon, comme en Corée du Sud, en Chine ou à Taïwan, pays d’Asie de l’Est où les bilans de la pandémie restent très inférieurs à ceux des nations européennes ou d’Amérique : le Japon n’a déploré « que » 20 000 morts du Covid-19, la Corée du Sud moins de 7 000, quand la Chine n’aurait pas dépassé les 5 000 et Taïwan les 900.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face au coronavirus, une exception japonaise intransmissible                 Associé au respect des règles d’hygiène élémentaires et au traçage efficace des voies de contamination, le masque est depuis le début de la pandémie fortement recommandé au Japon et imposé en Corée du Sud, à Taïwan et en Chine. Passées les pénuries des premiers mois, son port s’est généralisé et l’habitude est restée. A l’automne 2021, quand le nombre de contaminations quotidiennes ne dépassait pas quelques dizaines par jour au Japon et qu’aucune mesure restrictive n’était en place, tout le monde continuait d’en porter dans les transports comme dans les rues, au bureau ou dans les salles de classe.          Contre la grippe saisonnière          Cette adoption, qui n’a jamais fait débat, tient à une présence ancienne du masque dans le quotidien des populations. Son usage en Asie orientale aurait débuté dans la seconde moitié du XIXe siècle avec l’importation des « respirateurs de Jeffreys » – un modèle de masque mis au point par le chirurgien britannique Julius Jeffreys (1800-1877) – promus contre les maladies respiratoires et les changements de températures, responsables des rhumes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Lutte contre le Covid-19 : les leçons sud-coréenne et japonaise                 La première grande campagne incitant la population à porter le masque date toutefois de la grippe espagnole, dont les premières victimes nippones connues furent des lutteurs de sumo en tournée en 1918 à Taïwan, alors colonie japonaise (entre 1894 et 1945). La maladie fut de ce fait appelée dans un premier temps « rhume du sumo ». S’inspirant de l’obligation imposée par la mairie de San Francisco de « porter le masque de gaze comme moyen de prévenir la propagation de la grippe », le Japon a conseillé dès février 1919 de faire de même. Il l’a aussi fait dans ses colonies taïwanaise et coréenne. Par la suite, « comme leur colonisateur, les Coréens ont commencé à porter des masques contre la grippe saisonnière et la poussière », explique Hyun Jaehwan, historien des sciences de l’université de Busan (Corée du Sud), sur le site « The Mask-Arrayed », de l’institut allemand Max-Planck.        Il vous reste 36.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/14/covid-deux-ans-porter-le-masque-une-pratique-ancree-en-asie-de-l-est-et-chez-nous-demain_6113642_3224.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: porter le masque, une pratique ancr\u00e9e en Asie de l\u2019Est. Et chez nous demain\u00a0?","dateCreated":"2022-02-14T15:38:08+01:00","datePublished":"2022-02-14T15:38:08+01:00","dateModified":"2022-02-14T15:59:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"La pr\u00e9sence ancienne du masque dans le quotidien des populations a contribu\u00e9 \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ralisation rapide et non controvers\u00e9e durant la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/597/0/4420/2207/1342/696/60/0/ed440e6_868362703-000-9xg4br.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-4">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Pour financer sa transition énergétique, l’Arabie saoudite a décidé de transformer son pétrole en hydrogène, le carburant du futur, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Chronique            Philippe Escande        Pour financer sa transition énergétique, l’Arabie saoudite a décidé de transformer son pétrole en hydrogène, le carburant du futur, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Lancement du projet de ville de futur par le prince Mohammed Ben Salman, à Neom (Arabie Saoudite), le 10 janvier 2021.  BANDAR AL-JALOUD / AFP               Après la révolte des « gilets jaunes », puis celle des camping-cars, la France n’est pas prête à renouer avec l’idée d’une taxe carbone imposée aux automobilistes pour les convaincre de passer à l’électrique. Ce qui ne veut pas dire qu’elle a disparu. Mais ce sont aujourd’hui les pays producteurs de pétrole qui l’encaissent, par le biais d’une hausse des cours qui s’achemine doucement vers les 100 dollars le baril (95 dollars vendredi 11 février, soit environ 84 euros). Et, pour certains, son usage sera finalement le même, financer la transition énergétique. C’est le cas de l’Arabie saoudite, qui a décidé, ni plus ni moins, de transformer son pétrole en hydrogène, le carburant du futur, sans émissions de CO2 pourvu qu’il soit produit par des énergies renouvelables.          Pas si anodin          Ce samedi 12 février, le pays a annoncé le transfert par l’Etat de 4 % des actions de sa compagnie pétrolière nationale Saudi Aramco, vers son fonds souverain, le Public Investment Fund (PIF). Un petit exercice comptable qui n’est pas si anodin. D’abord, parce que 4 % de l’une des plus riches sociétés cotées du monde, cela représente tout de même 80 milliards de dollars. Ensuite, les généreux dividendes versés chaque année viendront alimenter les caisses du fonds. Enfin, cela va améliorer sensiblement la notation de la dette du PIF et lui permettre de lancer en toute tranquillité l’émission d’obligations vertes destinées à financer des projets gigantesques dans le domaine des énergies renouvelables. Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Saoudiens et Emiratis, rivaux dans la course à l’après-pétrole                 Jusqu’à présent, le fonds saoudien, comme ses équivalents du Qatar ou d’Abou Dhabi, recyclait l’argent du pétrole dans la détention d’actifs étrangers. Les deux tiers du portefeuille du PIF sont placés en actions Uber, Lucid Motors, Softbank, et même dans le club de football britannique Newcastle United. Mais, depuis que le prince Mohammed Ben Salman a des visions, les priorités changent. Sa « vision 2030 » entend sortir son pays de la monoculture pétrolière pour en faire un géant du commerce et de l’industrie.           Un port high-tech, à moitié flottant, peuplés d’usines, de parcs d’attractions, d’ingénieurs et de taxis volants          Sa vision est une ville utopique, bâtie au bord de la mer Rouge, à quelques encablures du canal de Suez. Un port high-tech, à moitié flottant, peuplés d’usines, de parcs d’attractions, d’ingénieurs et de taxis volants. Cette Silicon Valley des sables s’appelle Neom. Les gros travaux débutent à peine mais elle ambitionne déjà de devenir, avec le concours de l’américain Air Products, le premier producteur mondial d’hydrogène, avec 650 tonnes par jour. L’allemand ThyssenKrupp aurait déjà signé un contrat pour équiper une usine d’électrolyse de 2 gigawatts. Du solaire et de l’éolien fourniront l’énergie pour fabriquer ce gaz. La production est supposée commencer en 2026, selon le Financial Times, qui ajoute que deux sociétés coréennes, Samsung et Posco, travailleraient déjà sur le volet export. Une transition énergétique à l’ombre des derricks, reliée par un fil invisible à nos problèmes de camping-cars.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/14/au-royaume-des-saoud-le-petrole-n-a-pas-l-odeur-de-soufre-qu-on-lui-trouve-parfois-en-occident_6113619_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au royaume des Saoud, le p\u00e9trole n\u2019a pas l\u2019odeur de soufre qu\u2019on lui trouve parfois en Occident\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-14T11:53:38+01:00","datePublished":"2022-02-14T11:53:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Proche-Orient","Arabie saoudite","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Pour financer sa transition \u00e9nerg\u00e9tique, l\u2019Arabie saoudite a d\u00e9cid\u00e9 de transformer son p\u00e9trole en hydrog\u00e8ne, le carburant du futur, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/0/0/3426/1710/1342/696/60/0/e8d198e_594369588-000-8yh86g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-5">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Si certains se sont repliés sur le cocon du couple, d’autres ont vu une opportunité de remettre en question leur vie amoureuse.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Planète       Nos vies covidées             Ce que deux ans de Covid-19 nous ont poussés à faire pour un peu d’amour      Si certains se sont repliés sur le cocon du couple, d’autres ont vu une opportunité de remettre en question leur vie amoureuse.          Par Sandra Favier         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 14h08    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                A 67 ans, Isabelle n’était jamais allée sur un site de rencontre, trop certaine que ce n’était pas pour elle. Pourtant, après le confinement de mars 2020 – le premier – pendant lequel elle a porté le deuil de son mari, mort après quarante ans de vie commune quelques jours avant les restrictions, la dermatologue à la retraite s’est vite trouvée seule face à ses angoisses. Trop seule.          Aux confins du Finistère, pas d’offre d’activités collectives, moins encore de voyages dont elle espérait tant remplir ses journées de jeune retraitée. Alors, au mois d’août, elle franchit le pas et tente la rencontre virtuelle. Ce n’est pas son style, s’excuse presque celle qui tombe amoureuse de sa troisième rencontre, un Finistérien veuf, comme elle.          L’exemple d’Isabelle – et de tous les lecteurs qui ont répondu à un appel à témoignages publié sur Le Monde.fr – illustre les changements de comportements amoureux que ces deux années de vie hors normes ont autorisés. Le sociologue Jean-Claude Kaufmann l’explique par l’action du cerveau émotionnel. La pandémie a d’abord accentué une tendance de fond à davantage utiliser le cerveau rationnel, calculant toujours risques et bénéfices. Mais, en face, l’autre cerveau, « enraciné dans le corps sensible, n’en peut plus de la froidure qui s’installe et se révolte de manière impulsive, analyse cet universitaire pour qui, le désir de contact a pris de plus en plus la forme d’une révolte ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’absence de toucher, c’est la mort de la relation à l’autre »                 Besoin décuplé de « combler les manques »          Comme Isabelle, Rémi (tous les prénoms ont été modifiés afin de garantir leur anonymat) a osé sa révolution. A 24 ans, ce salarié d’une collectivité locale se sait bisexuel. Mais issu d’une famille « traditionnelle, pas homophobe mais pas vraiment tolérante non plus », il s’était toujours refusé à explorer sa sexualité dans son entièreté, refoulant son attirance pour les hommes. Les restrictions sanitaires l’éloignant de son cercle familial et renvoyant sa colocataire au domicile parental, Rémi s’est saisi de cette liberté.          « Pour la première fois, je n’avais plus un regard sur moi », raconte-t-il. Le jeune homme enchaîne les rendez-vous par l’entremise d’applications dédiées. Vite accro à ces sites « comme à la cigarette », il connaît là son lot de déceptions et de mauvaises expériences mais reste... « prisonnier de cette libération », pas si facile à vivre résume-t-il.          « Le sexe est un antistress », rappelle au passage la psychothérapeute Catherine Demangeot, pour qui il est manifeste que le besoin de combler les manques affectifs a été décuplé pendant cette période et que l’amour physique a été une réponse. C’est d’ailleurs « faute de mieux » que Violette, 34 ans, a tardé à quitter, à l’hiver 2020, son compagnon de trois ans, alors que leurs aspirations divergeaient depuis un moment déjà.        Il vous reste 36.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/14/et-puis-merde-on-essaie-ce-que-deux-ans-de-covid-19-nous-ont-pousses-a-faire-pour-un-peu-d-amour_6113600_3244.html"},"headline":"Ce que deux ans de Covid-19 nous ont pouss\u00e9s \u00e0 faire pour un peu d\u2019amour","dateCreated":"2022-02-14T10:50:34+01:00","datePublished":"2022-02-14T10:50:34+01:00","dateModified":"2022-02-14T14:08:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nos vies covid\u00e9es"],"keywords":["Le fil Good","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Nos vies covid\u00e9es"],"description":"Si certains se sont repli\u00e9s sur le cocon du couple, d\u2019autres ont vu une opportunit\u00e9 de remettre en question leur vie amoureuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/1295/7/7736/3864/1342/696/60/0/2d67397_5521711-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nos vies covid\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nos-vies-covidees/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-6">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Après deux ans de pandémie, il a fallu s’adapter, vivre dans l’improvisation permanente. Le philosophe Alexis Lavis a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Merci pour votre réponse     Marie          Bonjour,          En effet, il y a bien une angoisse liée à l’imprévu puisqu’il arrive sans qu’on l’ait désiré. Or nous ne désirons que ce qui nous semble bon… Donc, tout ce qui survient dans nos vies sans qu’on s’y attende possède toujours quelque chose d’indésirable, ne serait-ce que virtuellement.          Vivre avec l’imprévu relativement heureusement consisterait donc soit à désirer très large, soit très peu – dans tous les cas pas trop précis. Il faut donner du champ aux aspirations pour n’en point trop limiter les possibilités d’advenue.                    11:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat avec Alexis Lavis commence        Alexis Lavis va commencer à répondre à vos questions. N’hésitez pas à continuer de nous envoyer vos interrogations.                    10:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour patienter, un peu de lecture        Le Monde publie, durant trois jours, une série d’articles dressant le bilan de ces deux années écoulées et donnant, surtout, des pistes pour se projeter. Dans cette vie d’après, par exemple, le toucher semble en voie de disparition. Pour Fabienne Martin-Juchat, qui développe une approche anthropologique de la communication corporelle, « le manque de contact corporel peut provoquer une montée d’angoisse ».                    Lire aussi :  « L’absence de toucher, c’est la mort de la relation à l’autre »                       10:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat        Bonjour et bienvenue,          Alors que deux années de pandémie de Covid-19 ont confisqué la possibilité de prévoir nos vies, peut-on s’habituer à l’imprévu ? Comment l’apprivoiser et l’accepter ? Comment continuer à vivre quand de plus en plus de choses ne dépendent plus de notre volonté ?          Alexis Lavis, philosophe et professeur à Pékin, répondra à toutes vos questions à partir de 11 heures. Vous pouvez nous écrire dès à présent.                         Le contexte             Depuis deux ans, la pandémie liée au Covid-19 a redessiné les contours de nos vies quotidiennes, bousculant toute certitude et la moindre velléité de planification. Passé l’espoir de rapidement reprendre une vie normale, il a fallu s’adapter, vivre avec l’imprévu et dans l’improvisation permanente.Alors que la pandémie s’installe dans le temps, comment tenir et continuer à vivre ? Peut-on s’habituer à l’impossibilité de faire des projets ? Comment apprivoiser et accepter l’imprévu ?         Le philosophe et professeur Alexis Lavis, auteur de l’essai L’Imprévu. Que faire lorsqu’on ne sait plus ?, a répondu à vos questions sur ce sujet.         Pour aller plus loin :          Entretien. Fabienne Martin-Juchat : « Moins on vit l’expérience du toucher, plus on a peur de la vivre »         Tribune. « Face à l’inconnu, nous nous sentons comme dépourvus et avons l’impression de vivre en état de siège »                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","coverageStartTime":"2022-02-14T11:32:23+00:00","coverageEndTime":"2022-02-14T11:32:23+00:00","headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","description":"Apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie, il a fallu s\u2019adapter, vivre dans l\u2019improvisation permanente. Le philosophe Alexis Lavis a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Plan\u00e8te","Nos vies covid\u00e9es"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Nos vies covid\u00e9es"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Covid-19, vivre avec l’imprévu : « Il faut apprivoiser l’ennui, voire y prendre goût, pour en ressortir plus libre »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie, il a fallu s\u2019adapter, vivre dans l\u2019improvisation permanente. Le philosophe Alexis Lavis a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/3500/2323/1342/696/3/0/8d85356_887148592-377210.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-14T11:32:23+00:00"
,"endDate":"2022-02-14T11:32:23+00:00"
  Alexis Lavis, philosophe et auteur de l\u2019essai L\u2019Impr\u00e9vu. Que faire lorsqu\u2019on ne sait plus\u202f?, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions. Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi ce tchat et d\u2019y avoir contribu\u00e9 par vos nombreux messages et interrogations. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 remonter le fil des posts pour lire ou relire ses explications.          Vous pouvez aussi parcourir les articles de notre dossier sp\u00e9cial \u00ab\u202fCe que le Covid a chang\u00e9\u202f\u00bb dans l\u2019\u00e9dition du jour, disponible sur notre site d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent. Parmi eux, celui qui suit explore la fa\u00e7on dont deux ans de pand\u00e9mie ont chang\u00e9 nos amours\u00a0:                    Lire aussi :  Ce que deux ans de Covid-19 nous ont pouss\u00e9s \u00e0 faire pour un peu d\u2019amour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-02-14T11:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#195237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T11:26:10+00:00","articleBody":"    Est-ce que \"s'habituer \u00e0 vivre avec l'impr\u00e9vu\" ne signifie pas \u00e9galement s'armer contre lui ? C'est-\u00e0-dire engager une v\u00e9ritable r\u00e9flexion sur notre mode de vie, qui nous rend particuli\u00e8rement fragiles et vuln\u00e9rables face \u00e0 une pand\u00e9mie telle que le Covid-19 ? Et du coup, nous rendre plus forts ?    Papillon         Bonjour,          S\u2019armer au moyen d\u2019un surcro\u00eet de pr\u00e9vision me semble vain. En revanche, faire l\u2019\u00e9preuve de sa propre f\u00e9brilit\u00e9, vuln\u00e9rabilit\u00e9 et fragilit\u00e9 me semble important. Inutile de chercher des solutions avant d\u2019avoir go\u00fbt\u00e9 et bien go\u00fbt\u00e9 ce que provoque l\u2019impr\u00e9vu. Comment il nous r\u00e9v\u00e8le et nous d\u00e9place.          Car le point ne touche pas tant \u00e0 l\u2019impr\u00e9vu qu\u2019\u00e0 notre r\u00e9action face \u00e0 lui. C\u2019est cette r\u00e9action ou ces r\u00e9actions qu\u2019il faut bien comprendre, bien m\u00e2cher. \u00c7a devrait nous aguerrir, \u00e0 condition de ne pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en voulant d\u00e9tourner le regard et tout r\u00e9soudre pour mieux retomber dans la panique d\u00e8s qu\u2019une nouvelle crise se produira. Ce qui ne manquera pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T11:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#195227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T11:16:50+00:00","articleBody":"    Est ce que la d\u00e9prime du au Covid est un sentiment normal? M\u00eame si on a la sensation que notre caract\u00e8re n\u2019est pas faite pour la d\u00e9prime.     Pantoufle          Bonjour,          Oui, c\u2019est normal, vous d\u00e9couvrez l\u2019ennui et le r\u00e9tr\u00e9cissement du rapport au temps. Ce n\u2019est pas une exp\u00e9rience des plus agr\u00e9ables, mais c\u2019est tr\u00e8s formateur dans la vie d\u2019un \u00eatre humain. Il faut traverser cette exp\u00e9rience tr\u00e8s essentielle et vous en ressortirez plus libre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T11:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#195223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T11:13:38+00:00","articleBody":"    J'avais l'habitude de tout pr\u00e9voir dans ma vie, mon calendrier \u00e9tait si organis\u00e9 et plein des semaines \u00e0 l'avance ! \r\n\r\nAu bout de quelques mois de pand\u00e9mie, j'ai arr\u00eat\u00e9 de pr\u00e9voir des choses \u00e0 plus de 2 semaines pour \u00e9viter les d\u00e9ceptions. \r\n\r\nMais maintenant, je n'arrive plus \u00e0 rien pr\u00e9voir et cela m'affecte professionnelement : je n'arrive plus \u00e0 construire de projet ! \r\n\r\nComment changer de dynamique et surfer sur l'impr\u00e9vu tout en faisant face \u00e0 de possibles d\u00e9ceptions ?     Lassive          Bonjour,          La pratique du planning est tr\u00e8s int\u00e9ressante. Elle met \u00e0 plat, c\u2019est-\u00e0-dire sur un m\u00eame plan, le temps. En faisant mon planning, le temps futur est pr\u00e9sent devant moi et cela donne un grand sens de confiance. L\u2019inactuel est virtuellement actuel.          Si l\u2019on est bien conscient de ce jeu que l\u2019on fait avec le temps, faire son planning est formidable et il faut s\u2019y adonner, sans perdre de vue qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une forme de jeu. C\u2019est une pratique de la vision qui n\u2019implique pas que tout se r\u00e9alise. Nous ne sommes pas Dieu qui, du seul fait qu\u2019il voit, fait exister. Mais voir dans le temps, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas mal\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T11:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#195135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T11:03:20+00:00","articleBody":"    Comment pouvoir vivre (\u00e0 nouveau) avec cette peur constante, accentu\u00e9e par les m\u00e9dias ? Comment se projeter \u00e0 nouveau dans l\u2019avenir avec une telle situation, sans avoir peur, sans craindre ni l\u2019autre ni le monde ni la vie ?    Uneparisienneenmaldevie         Bonjour,          Il doit \u00eatre possible de ne pas consacrer trop de temps aux m\u00e9dias qui vivent de l\u2019\u00e9v\u00e8nement. Or dans la vie, il n\u2019y a pas tant d\u2019\u00e9v\u00e8nements que cela. Donc un retour \u00e0 la normalit\u00e9 revient souvent \u00e0 \u00e9teindre la t\u00e9l\u00e9vision ou son portable, et \u00e0 retrouver une activit\u00e9 normale, comme le disaient \u00ab\u202fLes Guignols\u202f\u00bb\u2026          Quant \u00e0 se projeter sans avoir peur, ce n\u2019est pas vraiment possible. Dans tout projet, le vide de l\u2019incertain s\u2019ouvre toujours. Il y a en revanche diff\u00e9rentes formes de peur. C\u2019est la peur paralysante, celle qui m\u00e8ne au retranchement syst\u00e9matique, qui est ici probl\u00e9matique. Or pour d\u00e9passer cette peur, il faut continuer \u00e0 se projeter, \u00e0 pr\u00e9voir, \u00e0 esp\u00e9rer, \u00e0 craindre aussi.          Le futur n\u2019est pas quelque chose dont il faut s\u2019amputer ou se laisser amputer. Il est ce qui essentiellement nous regarde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T11:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#195036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T10:54:51+00:00","articleBody":"    Sur l\u2019utilit\u00e9 de la philosophie, on pr\u00eate \u00e0 Diogene le Cynique la r\u00e9ponse \u00ab\u00a0\u00catre pr\u00eat \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9\u00a0\u00bb. Tout n\u2019est-il d\u00e9j\u00e0 pas dit dans cette phrase ?    Le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein          Bonjour,          Je ne suis pas s\u00fbr que l\u2019utilit\u00e9 soit le meilleur crit\u00e8re pour estimer la valeur de la philosophie. \u00c7a convient mieux pour un tire-bouchon, par exemple. Quant au fait d\u2019\u00eatre pr\u00eat \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9, comment y parvenir\u00a0? Comment m\u00eame se repr\u00e9senter quelqu\u2019un qui soit pr\u00eat \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9\u00a0? Un dieu ou un atome peut-\u00eatre.          Mais un \u00eatre humain\u00a0? Ou alors cela consisterait \u00e0 ne rien attendre, \u00e0 ne rien redouter, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 n\u2019exister que dans la plus pure instantan\u00e9it\u00e9\u00a0? Mais alors, outre le c\u00f4t\u00e9 quelque peu fantasmatique d\u2019une telle perspective, n\u2019est-ce pas s\u2019amputer de ce qui fait justement la grande richesse de l\u2019existence humaine\u00a0: le temps\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T10:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#194990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T10:47:50+00:00","articleBody":"    A part certains animaux comme les chiens qui appr\u00e9cie fortement leur routine, quelle esp\u00e8ce ne vit pas avec l'impr\u00e9vu comme base de l'exp\u00e9rience de vie ?\r\nLe \"pr\u00e9vu\" n'est-il pas un mode de vie typiquement occidental ?    Diogene         Bonjour,          Il n\u2019y a que l\u2019\u00eatre humain qui soit confront\u00e9 \u00e0 l\u2019impr\u00e9vu car cela suppose une conscience projective du temps, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019aptitude \u00e0 pr\u00e9voir. La pr\u00e9vision est le propre de l\u2019homme et en ce sens n\u2019est pas plus orientale qu\u2019occidentale.          En revanche, il y a en effet en Occident une inclination toute particuli\u00e8re envers la pr\u00e9vision en raison de ce qu\u2019on appelle la \u00ab\u00a0m\u00e9thode\u00a0\u00bb, qui est une invention toute cart\u00e9sienne. Il s\u2019agit de voir avant de faire\u00a0; de toujours faire pr\u00e9c\u00e9der l\u2019action par un plan d\u2019action. Une telle approche m\u00e9thodique de la vie a d\u2019immenses avantages mais poss\u00e8de aussi le d\u00e9faut de nous rendre beaucoup plus vuln\u00e9rable face \u00e0 la survenue d\u2019un impr\u00e9vu.          Il ne fait alors plus seulement que nous emmerder mais remet en cause (implicitement) notre civilisation tout enti\u00e8re\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T10:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#194955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T10:42:25+00:00","articleBody":"    J\u2019ai lu que c\u2019est fasse \u00e0 des moments de flou et d\u2019incertitude qu\u2019on prenait les meilleures d\u00e9cisions? Est-ce quelque chose qui se v\u00e9rifie? Merci    Choix difficiles         Bonjour,          Difficile de savoir s\u2019il existe quelque chose comme une bonne ou une mauvaise d\u00e9cision. Dans la d\u00e9cision, \u00ab\u00a0je\u00a0\u00bb d\u00e9cide \u2013 autrement dit j\u2019assume de fa\u00e7on d\u00e9cisive de prendre tel chemin. Je suis vraiment l\u2019auteur de la d\u00e9cision. C\u2019est une manifestation de la libert\u00e9 et non de la strat\u00e9gie. En revanche, mieux vaut pr\u00e9ciser un peu les choses lorsqu\u2019on veut faire un choix judicieux. Choisir et d\u00e9cider ne reviennent pas au m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T10:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#194932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T10:34:09+00:00","articleBody":"    Si le monde prend la direction d'une augmentation des impr\u00e9vus g\u00e9n\u00e9raux est-ce qu'il est encore pertinent de faire des plans sur le long terme ? Cela m'inqui\u00e8te un peut car, par exemple, avec un manque de stabilit\u00e9 on se demande si nos etudes on vraiment du sens (Je ne sais pas si je suis tr\u00e8s claire).    Bastien         Bonjour,          Nous sommes en tant qu\u2019\u00eatres humains enti\u00e8rement d\u00e9termin\u00e9s par notre rapport au temps. Nous partons toujours d\u2019un temps qui \u00e0 partir d\u2019un maintenant s\u2019\u00e9tire en pass\u00e9 et futur. Donc, ne plus faire de plan signifie ne plus \u00eatre humain. Seul un bigorneau ou un ficus peut se satisfaire du pur instant. Notre pr\u00e9sent \u00e0 nous est gros de temps, il se d\u00e9ploie en m\u00e9moire et projet.          Ensuite, est-ce que le monde se dirige vers une augmentation du nombre d\u2019impr\u00e9vus\u202f? A priori pas, puisque le monde ne pr\u00e9voit pas. Les impr\u00e9vus semblent nous impacter davantage parce que nous avons donn\u00e9 \u00e0 nos pr\u00e9dictions des outils technologiques d\u2019une puissance in\u00e9gal\u00e9e. Ainsi, plus augmente la puissance de pr\u00e9voir et avec elle notre confiance en nos pr\u00e9visions, plus d\u00e9stabilisante est la survenue de l\u2019impr\u00e9vu.          Pr\u00e9voir a donc un sens et m\u00eame une certaine n\u00e9cessit\u00e9, mais cela n\u2019emp\u00eachera jamais l\u2019impr\u00e9vu de se produire, au contraire. Il ne se conjure qu\u2019au moyen d\u2019une certaine sagesse, d\u2019un certain bon sens fait d\u2019aplomb et d\u2019une bonne intelligence du calme et de l\u2019humour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T10:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#194929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T10:22:08+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nLe covid n'a t il pas au contraire supprim\u00e9 l impr\u00e9vu de nos vies en voulant faire croire qu'il fallait tout contr\u00f4ler, d o\u00f9 une impossibilit\u00e9 \u00e0 se projeter dans le mouvement m\u00eame de la vie et jetant sur elle un regard mortif\u00e8re ?    Cath         Bonjour,          Oui, c\u2019est bien vu en effet\u00a0! Une crise poss\u00e8de un pouvoir p\u00e9trificateur qui supprime l\u2019impr\u00e9vu puisqu\u2019elle nous emp\u00eache toute aventure. Il ne faut jamais perdre de vue qu\u2019il n\u2019y a de l\u2019impr\u00e9vu que dans l\u2019horizon d\u2019une pr\u00e9vision qui se voit, en l\u2019occurrence, d\u00e9\u00e7ue.          Ainsi, vouloir en finir d\u00e9finitivement avec l\u2019impr\u00e9vu par la pr\u00e9vision est une tentative non seulement vaine mais quelque peu \u00ab\u00a0forcen\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T10:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#194914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T10:16:43+00:00","articleBody":"    Comment mettre des distances dans le quotidien et la dur\u00e9e avec ce climat anxiog\u00e8ne     Leo          Bonjour,          Il faut savoir s\u2019ennuyer\u202f! On oublie souvent que le calme est li\u00e9 \u00e0 l\u2019ennui parce qu\u2019on le confond avec la d\u00e9tente. Le calme a \u00e0 voir avec quelque chose de plat. Une mer sans vent. Or il y a au fond de tout existence humaine quelque chose de l\u2019ordre du plat \u2013 le bruit blanc de la vie. La plupart du temps, nous le fuyons car il donne une impression de mort.          Et pourtant il y a bien quelque chose de frais dans l\u2019ennui, surtout lorsqu\u2019on s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019il ne se passe rien alors m\u00eame qu\u2019il se passe quelque chose. Dans toute exp\u00e9rience humaine, il y a \u00e0 la fois l\u2019agitation et l\u2019immobilit\u00e9 qui cohabitent sans se confondre. Lorsqu\u2019ils se confondent, c\u2019est le stress, voire la panique. On se confond avec l\u2019agitation en perdant de vue le point qui ne change pas, jamais.          L\u00e0 vous trouvez cette distance dont vous parlez. Le point calme au c\u0153ur du cyclone. Pour cela, il faut apprivoiser l\u2019ennui et m\u00eame y prendre go\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T10:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#194879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T10:09:15+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nUne question : est ce qu\u2019impr\u00e9vu rime avec angoisse ? Ou au final est ce une certaine sagesse de vivre avec l\u2019impr\u00e9vu ? Nous savons bien que nous ne maitrisons au final pas grand chose dans nos vies \u2026\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse     Marie          Bonjour,          En effet, il y a bien une angoisse li\u00e9e \u00e0 l\u2019impr\u00e9vu puisqu\u2019il arrive sans qu\u2019on l\u2019ait d\u00e9sir\u00e9. Or nous ne d\u00e9sirons que ce qui nous semble bon\u2026 Donc, tout ce qui survient dans nos vies sans qu\u2019on s\u2019y attende poss\u00e8de toujours quelque chose d\u2019ind\u00e9sirable, ne serait-ce que virtuellement.          Vivre avec l\u2019impr\u00e9vu relativement heureusement consisterait donc soit \u00e0 d\u00e9sirer tr\u00e8s large, soit tr\u00e8s peu \u2013 dans tous les cas pas trop pr\u00e9cis. Il faut donner du champ aux aspirations pour n\u2019en point trop limiter les possibilit\u00e9s d\u2019advenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19, vivre avec l\u2019impr\u00e9vu : \u00ab\u00a0Il faut apprivoiser l\u2019ennui, voire y prendre go\u00fbt,\u00a0pour en re...","dateModified":"2022-02-14T10:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#194886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T10:08:13+00:00","articleBody":"     Alexis Lavis va commencer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 continuer de nous envoyer vos interrogations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Alexis Lavis commence","dateModified":"2022-02-14T10:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#194847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T09:53:50+00:00","articleBody":"     Le Monde publie, durant trois jours, une s\u00e9rie d\u2019articles dressant le bilan de ces deux ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es et donnant, surtout, des pistes pour se projeter. Dans cette vie d\u2019apr\u00e8s, par exemple, le toucher semble en voie de disparition. Pour Fabienne Martin-Juchat, qui d\u00e9veloppe une approche anthropologique de la communication corporelle, \u00ab\u202fle manque de contact corporel peut provoquer une mont\u00e9e d\u2019angoisse\u202f\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019absence de toucher, c\u2019est la mort de la relation \u00e0 l\u2019autre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour patienter, un peu de lecture","dateModified":"2022-02-14T10:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html#194831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/02/14/covid-19-peut-on-s-habituer-a-vivre-avec-l-imprevu-posez-vos-questions-au-philosophe-alexis-lavis_6113593_3244.html","datePublished":"2022-02-14T09:44:25+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue,          Alors que deux ann\u00e9es de pand\u00e9mie de Covid-19 ont confisqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de pr\u00e9voir nos vies, peut-on s\u2019habituer \u00e0 l\u2019impr\u00e9vu\u202f? Comment l\u2019apprivoiser et l\u2019accepter\u202f? Comment continuer \u00e0 vivre quand de plus en plus de choses ne d\u00e9pendent plus de notre volont\u00e9\u202f?          Alexis Lavis, philosophe et professeur \u00e0 P\u00e9kin, r\u00e9pondra \u00e0 toutes vos questions \u00e0 partir de 11 heures. Vous pouvez nous \u00e9crire d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/286/0/3500/1750/1342/696/60/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-02-14T10:07:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/3500/2323/1342/696/3/0/8d85356_887148592-377210.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/14/19-7">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Face à la hausse record des prix de l’électricité, et avant les élections législatives de septembre, la droite fait campagne pour de nouveaux investissements dans l’atome.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Nucléaire             Le nucléaire en haut de l’agenda politique suédois      Face à la hausse record des prix de l’électricité, et avant les élections législatives de septembre, la droite fait campagne pour de nouveaux investissements dans l’atome.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A l’entrée de la centrale nucléaire suèdoise de Forsmark, en 2006.  FREDRIK SANDBERG / AFP               « Le gouvernement supprime les centrales nucléaires. Pour le climat, ce serait intelligent de se débarrasser du gouvernement. » Depuis fin janvier, les affiches du Parti conservateur fleurissent dans les centres-villes de la Suède et le leader de l’opposition, Ulf Kristersson, ne manque plus une occasion de rappeler son attachement au nucléaire. De son côté, le Parti social-démocrate, seul au gouvernement depuis le départ des écologistes en novembre 2021, a déclaré, le 13 janvier, qu’il était favorable à ce que le nucléaire – mais pas le gaz naturel – soit considéré comme un investissement vert au niveau européen. Le 27 janvier, le gouvernement a aussi donné son feu vert au site d’enfouissement des déchets nucléaires, près de la centrale de Forsmark.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Retour sur l’implosion du gouvernement de Magdalena Andersson, éphémère première ministre de Suède                 En Suède, depuis le référendum de 1980 ayant entériné l’abandon progressif du nucléaire, l’avenir de l’atome n’a jamais vraiment quitté l’agenda politique. Pour autant, cela faisait bien longtemps qu’il n’avait pas dominé à ce point le débat public. Le calendrier politique n’y est pas étranger : le 11 septembre, les Suédois sont appelés aux urnes. Or « le nucléaire est une ligne de conflit gratifiante entre l’opposition et le gouvernement », constate Markus Wrake, directeur du Centre de recherche suédois sur l’énergie. C’est aussi l’un des thèmes sur lesquels les conservateurs, les Chrétiens-démocrates, les libéraux et les Démocrates de Suède (extrême droite) – qui espèrent gouverner ensemble après les élections – peuvent présenter un front uni.          Le contexte y est aussi pour beaucoup. Alors que les prix de l’électricité stagnaient à des niveaux historiquement bas ces dernières années, ils ont atteint des records fin 2021. Le pays ne manque pourtant pas d’électricité. La preuve : entre juin et décembre 2021, ses exportations ont dépassé ses importations tous les jours, sauf deux. La hausse des prix en est une conséquence : « Parce que la Suède exporte son électricité en Allemagne notamment, où les tarifs sont élevés, cela se répercute sur les prix ici », explique Markus Wrake.          Quatre zones de tarification          C’est particulièrement flagrant pour la moitié sud du pays, où vivent 90 % des Suédois et où les consommateurs ont vu leur facture doubler, voire tripler, en décembre, alors que la hausse des prix s’est à peine fait sentir au nord. En cause : la division du pays en quatre zones de tarification distinctes, depuis 2011. Parce qu’il existe des goulots d’étranglement dans le réseau, empêchant de transférer autant d’électricité que nécessaire d’une région à l’autre, l’opérateur Svenska kraftnät espérait encourager les investissements dans la moitié sud du pays, en laissant les prix fluctuer.        Il vous reste 54.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/14/en-suede-le-nucleaire-en-haut-de-l-agenda-politique_6113580_3234.html"},"headline":"Le nucl\u00e9aire en haut de l\u2019agenda politique su\u00e9dois","dateCreated":"2022-02-14T09:47:07+01:00","datePublished":"2022-02-14T09:47:07+01:00","dateModified":"2022-02-14T13:29:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Su\u00e8de","Nucl\u00e9aire"],"description":"Face \u00e0 la hausse record des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, et avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre, la droite fait campagne pour de nouveaux investissements dans l\u2019atome.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/178/0/2048/1024/1342/696/60/0/656f6f9_379995610-nuc-su.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-8">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Les vingt-cinq premières banques européennes, dont BNP Paribas, Crédit agricole et Société générale, ont financé le gaz et le pétrole à hauteur de 400 milliards de dollars en cinq ans, selon les calculs de l’association britannique ShareAction
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  Économie              Trois des cinq banques européennes qui financent le plus les hydrocarbures sont françaises      Les vingt-cinq premières banques européennes, dont BNP Paribas, Crédit agricole et Société générale, ont financé le gaz et le pétrole à hauteur de 400 milliards de dollars en cinq ans, selon les calculs de l’association britannique ShareAction          Par Eric Albert         Publié aujourd’hui à 09h18, mis à jour à 09h47    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Exploitation pétrolière à Los Angeles (Californie, Etats-Unis), le 28 janvier 2022.  MARIO TAMA / GETTY IMAGES VIA AFP                 Les vingt-cinq premières banques européennes ont financé des entreprises de gaz et de pétrole à hauteur de 406 milliards de dollars (environ 357,8 milliards d’euros) sur les cinq dernières années, à un rythme ne montrant aucun signe de ralentissement, selon les calculs de l’association britannique ShareAction, publiés lundi 14 février. Les Britanniques HSBC et Barclays sont les deux premières (respectivement 59 milliards et 48 milliards de dollars), suivies de trois établissements français : BNP Paribas (46 milliards), Crédit agricole (35 milliards) et Société générale (34 milliards).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les banques françaises, premières financeuses européennes des énergies fossiles en 2020                   Ces chiffres représentent une sous-estimation. Ils sont calculés par Profundo, une entreprise néerlandaise à but non lucratif, qui compile toutes les données publiques qui existent sur les relations financières entre ces vingt-cinq banques et les cinquante premières entreprises d’exploitation d’hydrocarbures : résultats annuels, prospectus financiers, sites Internet officiels, etc. Par définition, une partie des financements n’est pas dévoilée.            En contradiction            ShareAction, qui fait campagne pour que les actionnaires poussent les banques à changer leurs pratiques, souligne la contradiction entre ces pratiques et l’objectif d’arriver à la neutralité carbone d’ici à 2050, pris par de nombreux pays, dont la France. En 2021, l’Agence internationale de l’énergie avait présenté un scénario pour contenir le réchauffement climatique à 1,5 degré : pour y parvenir, elle estimait qu’aucun nouveau projet d’exploration ou d’exploitation de gaz et de pétrole ne devait être lancé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Climat : les banques européennes mal préparées à la perte de valeur de leurs actifs fossiles                   Vingt-quatre des vingt-cinq banques étudiées par ShareAction font partie de l’Alliance bancaire pour Net Zéro, un réseau, chapeauté par les Nations Unies, de banques qui s’engagent à aligner leurs pratiques et leurs portefeuilles pour atteindre la neutralité carbone en 2050. Leurs pratiques semblent donc en contradiction avec leurs promesses.             Si beaucoup ont fait des annonces importantes pour le charbon, ce n’est pas encore le cas pour le gaz et le pétrole            Les banques ne se sont cependant pas engagées spécifiquement à renoncer aux financements d’hydrocarbures. Si beaucoup ont fait des annonces importantes pour le charbon, ce n’est pas encore le cas pour le gaz et le pétrole. L’association ShareAction espère que cela sera le prochain combat.              Elle souligne néanmoins les exceptions que représentent Commerzbank, le Crédit Mutuel et la Banque postale, qui ont commencé à restreindre les financements aux hydrocarbures. Cette dernière en particulier a créé un précédent en octobre en annonçant qu’elle se retirerait complètement du gaz et du pétrole d’ici à 2030. « Le prêteur français est traditionnellement bien moins exposé au secteur des énergies fossiles et avait bien moins à perdre », relativise cependant ShareAction.                 Eric Albert           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 15 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo NordVPN       Codes Promo Amazon       Codes Promo Expedia       Codes Promo Pandora       Codes Promo Autodoc       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Huawei      Tous les codes promo                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/14/trois-des-cinq-banques-europeennes-qui-financent-le-plus-les-hydrocarbures-sont-francaises_6113576_3234.html"},"headline":"Trois des cinq banques europ\u00e9ennes qui financent le plus les hydrocarbures sont fran\u00e7aises","dateCreated":"2022-02-14T09:18:45+01:00","datePublished":"2022-02-14T09:18:45+01:00","dateModified":"2022-02-14T09:47:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Les vingt-cinq premi\u00e8res banques europ\u00e9ennes, dont BNP Paribas, Cr\u00e9dit agricole et Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, ont financ\u00e9 le gaz et le p\u00e9trole \u00e0 hauteur de 400\u00a0milliards de dollars en cinq ans, selon les calculs de l\u2019association britannique ShareAction","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/1243/0/5520/2760/1342/696/60/0/2c7e06b_743553695-063-1367453368.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/14/19-9">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ L’assureur Pascal Demurger explique dans une tribune au « Monde » que l’Etat doit inciter les entreprises à se mobiliser pour qu’elles mènent de front des politiques conciliant changement climatique et cohésion sociale.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Tribune        Pascal Demurger  Directeur général de l’assureur MAIF        L’assureur Pascal Demurger explique dans une tribune au « Monde » que l’Etat doit inciter les entreprises à se mobiliser pour qu’elles mènent de front des politiques conciliant changement climatique et cohésion sociale.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Nul, de bonne foi, ne peut aujourd’hui nier la gravité et l’urgence des défis environnementaux et sociaux de notre société, ni réfuter les contraintes lourdes qui pèsent sur l’Etat comme sur les entreprises dans un contexte de concurrence internationale totalement ouverte. La réconciliation de ces contraintes économiques et de l’urgence à agir devrait être au cœur de l’action publique.          Le comportement environnemental et social des entreprises n’est pas neutre. Il peut avoir un impact important sur la puissance publique, souvent contrainte de développer des actions correctrices au prix de dépenses considérables. Il serait donc légitime que les acteurs économiques contribuent aux charges publiques en fonction des surcoûts que leur activité génère pour la collectivité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La sociétalisation des entreprises a commencé                 Il serait pertinent que la puissance publique cherche à prévenir plutôt que de devoir systématiquement réparer. L’Etat doit adopter une réglementation qui distingue les entreprises qui polluent de celles qui développent de réels efforts en la matière, celles qui délocalisent ou celles qui créent de l’emploi local, celles qui jouent des écarts de réglementation ou celles qui adoptent une stratégie fiscale responsable, etc.          Une révolution plus profonde de la fiscalité          Pour y parvenir, il dispose de nombreux outils afin d’inciter sans contraindre, de la fiscalité à la commande publique en passant par les aides qu’il accorde. Aujourd’hui, l’impôt sur les sociétés, assis uniquement sur les bénéfices des entreprises, ne prend en compte que la richesse produite. Par conséquent, qu’une entreprise pollue ou qu’elle cherche au contraire à réduire ses externalités négatives sur son environnement, cela n’interfère en rien avec son traitement fiscal.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés… L’utopie de la mode durable                 Pourtant, il est désormais admis que le législateur peut utiliser « la fiscalité comme un moyen d’inciter les contribuables à adopter des comportements conformes à des objectifs d’intérêt général ». Cette évolution de la doctrine fiscale, et notamment de la jurisprudence constitutionnelle, ouvre la voie à une révolution plus profonde de la fiscalité.          Avec la mise en place de la taxonomie environnementale à l’échelle européenne, les entreprises devront bientôt publier la part « durable » de leur chiffre d’affaires. Intégrons cette part durable au calcul de l’impôt sur les sociétés, sans modifier son assise sur le montant des bénéfices.          Renforcer la cohérence de l’Etat          Il serait alors possible de définir trois tranches de modulation du taux normal d’imposition (majorée, neutre, minorée) selon que cette part est considérée comme insuffisante, perfectible ou exemplaire. Cela permettra de peser sur les activités brunes, d’accompagner les activités en transition, d’encourager les activités vertes.        Il vous reste 53.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/14/climat-nous-ne-pouvons-nous-satisfaire-d-une-mobilisation-en-demi-teinte-de-l-etat-et-des-entreprises_6113564_3232.html"},"headline":"Climat\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons nous satisfaire d\u2019une mobilisation en demi-teinte de l\u2019Etat et des entreprises\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-14T07:00:06+01:00","datePublished":"2022-02-14T07:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019assureur Pascal Demurger explique dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb que l\u2019Etat doit inciter les entreprises \u00e0 se mobiliser pour qu\u2019elles m\u00e8nent de front des politiques conciliant changement climatique et coh\u00e9sion sociale.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascal Demurger","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019assureur MAIF"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/15/302/0/5161/2578/1342/696/60/0/41e9e2b_467071883-pns-2470306.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-10">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Des centaines de véhicules sont en route vers la capitale belge, malgré l’interdiction. La préfète du Bas-Rhin a également interdit les « convois de la liberté » à Strasbourg, où plusieurs manifestants ont prévu de se rendre.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                                        Planète       Passe vaccinal             « Convois de la liberté » : plusieurs véhicules interceptés alors qu’ils tentaient de rejoindre Bruxelles      Des centaines de véhicules sont en route vers la capitale belge, malgré l’interdiction. La préfète du Bas-Rhin a également interdit les « convois de la liberté » à Strasbourg, où plusieurs manifestants ont prévu de se rendre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h23, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des participants aux « convois de la liberté » arrivent sur un parking aux abords de Bruxelles, le 14 février 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Des centaines de véhicules participant aux « convois de la liberté » contre, notamment, le passe vaccinal se dirigent vers Bruxelles, lundi 14 février, malgré l’interdiction, pour protester, au niveau européen, après une première tentative à Paris.            La police belge, déployée sur plusieurs autoroutes, a bloqué quelques véhicules qui s’apprêtaient à converger vers la capitale belge, a annoncé le bourgmestre (maire) socialiste de Bruxelles, Philippe Close, lundi matin. « Pour l’instant on a repéré 400 à 500 véhicules (…), voitures, camping-cars, petites camionnettes. Une trentaine ont été bloqués et les autres se sont un peu évaporés dans la nature », a précisé M. Close à la radio La Première (RTBF).                             Lire notre le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Ras le bol d’être ridiculisées » : une journée dans les « convois de la liberté »                   Selon lui, en début de matinée, une quarantaine de véhicules avaient rejoint le parking C, une aire de stationnement en périphérie de Bruxelles, vers laquelle la police a décidé d’orienter les manifestants des convois. De là, il sera possible de « négocier avec la police un parcours à pied », a précisé M. Close. « Mais il s’agit de ne pas prendre en otage la capitale [belge] », a-t-il mis en garde.              « Ce qui est compliqué ici, c’est qu’on n’a pas de demande d’organisateur. En Belgique vous devez introduire une demande pour manifester. On est vigilants, c’est pour ça qu’on mobilise largement », a ajouté M. Close.            Vendredi, le premier ministre belge, Alexander De Croo, avait conseillé aux manifestants de renoncer à venir à Bruxelles. « Je dis à ceux qui viennent de l’étranger : regardez les règles en Belgique. Nous n’avons jamais eu de règles trop dures et nous n’en avons plus tellement. Alors plaignez-vous chez vous », a-t-il lancé.            Incertitude sur la destination finale                          Des participants au « convoi de la liberté » se dirigent vers Bruxelles pour protester contre les restrictions sanitaires, à Faches-Thumesnil (Nord), le 13 février 2022.  YVES HERMAN / REUTERS                 Les autorités belges ont rappelé dimanche aux participants du convoi qu’il était interdit de manifester lundi dans la capitale. La police de Bruxelles a mis en ligne sur les réseaux sociaux des consignes en quatre langues – français, néerlandais, allemand et anglais : interdiction de manifester avec les véhicules, conseil de ne pas se rendre à Bruxelles en voiture, canalisation des convois sur un parking du parc des expositions, à la périphérie de la ville, « seul endroit où une action statique sera tolérée ».              Par mesure de précaution, la police de Bruxelles a annoncé lundi matin la fermeture de l’autoroute européenne 40 (E40) dans le sens Louvain-Bruxelles. Il s’agit d’un grand axe empruntée notamment depuis l’est de l’Allemagne et la Belgique. L’aéroport de Bruxelles a également conseillé aux voyageurs de prendre leurs précautions lundi et de venir en train, par crainte d’un blocage des voies d’accès.                             Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  « On a le sentiment d’être oppressés » : à Paris, les « convois de la liberté » convergent                   Dimanche soir, environ 1 300 véhicules, selon la police française, ont fait escale près de Lille, non loin de la frontière. « On ira à Bruxelles pour essayer de bloquer, pour lutter contre cette politique de contrôle permanente », affirmait à l’Agence France-Presse (AFP) Jean-Pierre Schmit, un chômeur de Toulouse de 58 ans qui a manifesté samedi à Paris. « Le programme, c’est petit à petit aller voir toutes les institutions européennes (…), on ne sait pas jusqu’où on va aller, mais on chemine et on fait entendre notre voix », expliquait à l’AFP Sandrine, une chargée de production de 45 ans venue de Lyon et refusant, comme beaucoup, de donner son nom.            Mais conscients des interdictions en vigueur en Belgique, certains occupants de ces véhicules se montraient indécis quant à leur destination finale. Parmi plusieurs propositions était évoquée l’idée de rallier Strasbourg, siège du Parlement européen.            « Consignes de fermeté » de la préfecture à Strasbourg            « Plusieurs convois routiers semblent s’être formés pour rallier Strasbourg » ce lundi avec pour « objectif affiché (…) de rejoindre les institutions européennes » et d’« entraver la circulation routière », a déclaré la préfecture du Bas-Rhin lundi. La préfète, Josiane Chevalier, a pris un arrêté interdisant toute « manifestation non déclarée » des convois aux abords du Parlement européen, réuni en session plénière à Strasbourg.              « Mon premier souci est de protéger la session du Parlement qui doit se dérouler dans de bonnes conditions jusqu’à jeudi soir », a souligné la préfète, interrogée par l’AFP. Un « dispositif » des forces de l’ordre est en cours de déploiement autour des « institutions européennes déjà sous surveillance » et, « plus largement, tous les axes routiers menant à Strasbourg », a-t-elle précisé, disant ignorer le nombre de manifestants qui pourraient converger vers la capitale alsacienne.            « La préfète a donné des consignes de fermeté », souligne pour sa part la préfecture, qui relève que les forces de l’ordre pourront « verbaliser et interpeller les contrevenants ».            Manifestations à Paris durant le week-end            Venu de toute la France, l’autoproclamé « convoi de la liberté », à l’instar des convois au Canada qui paralysent Ottawa et ont fait des émules dans plusieurs autres pays, avait convergé en fin de semaine vers Paris. Mais, si la police recensait vendredi soir 3 000 véhicules pour 5 000 manifestants autour de Paris, tous n’ont finalement pas rallié la capitale.              Samedi, plus d’une centaine de véhicules étaient finalement parvenus à rejoindre les très touristiques Champs-Elysées, avant d’en être progressivement évacués à coups de gaz lacrymogène.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Entre apaisement et dénigrement, le gouvernement cherche le bon ton                   Au Canada, où est né ce mouvement de blocage routier, la police a finalement délogé dimanche les manifestants qui occupaient depuis une semaine un pont frontalier stratégique avec les Etats-Unis, qui a pu rouvrir, sans pour autant décourager les protestataires à travers tout le pays et notamment à Ottawa.            Le mouvement français rassemble des opposants au passe vaccinal, qui réserve aux personnes immunisées contre le Covid-19 l’accès à bon nombre de lieux accueillant du public, mais aussi des manifestants aux revendications sociales. Ces dernières portant sur le pouvoir d’achat et le coût de l’énergie sont similaires à celles du grand mouvement de contestation populaire des « gilets jaunes » qui avait secoué la France pendant plusieurs mois à partir de l’automne 2018.             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/02/14/19-11">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Après deux ans de Covid-19 à devoir appliquer les gestes barrières, qu’est devenu notre rapport au baiser et aux câlins ? Pour Fabienne Martin-Juchat, qui développe une approche anthropologique de la communication corporelle, « le manque de contact corporel peut provoquer une montée d’angoisse ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             « L’absence de toucher, c’est la mort de la relation à l’autre »      Après deux ans de Covid-19 à devoir appliquer les gestes barrières, qu’est devenu notre rapport au baiser et aux câlins ? Pour Fabienne Martin-Juchat, qui développe une approche anthropologique de la communication corporelle, « le manque de contact corporel peut provoquer une montée d’angoisse ».          Propos recueillis par Cécile Bouanchaud         Publié aujourd’hui à 02h31, mis à jour à 11h39    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une résidente (à gauche) de la maison de retraite Domenico Sartor à Castelfranco Veneto (Italie) étreint sa fille en visite, le 11 novembre 2020.  PIERO CRUCIATTI / AFP               Arrêter de se toucher pour se protéger. A l’heure des privations de bises, d’embrassades et de câlins, le toucher n’a jamais paru aussi essentiel. Fabienne Martin-Juchat, professeure en sciences de l’information et de la communication à l’université Grenoble Alpes, autrice de L’Aventure du corps. La communication corporelle, une voie vers l’émancipation (Presses universitaires de Grenoble, 2020), rappelle l’aspect vital de ce sens. Développant une approche anthropologique de la communication corporelle et des émotions, elle constate que « les gestes barrières sont venus bouleverser notre rapport au toucher, en définissant de nouvelles règles de proximité et de distance ».          Voilà deux ans que nous sommes incités à respecter des mesures de distanciation sociale. Pouvez-vous rappeler à quoi « sert » le toucher dans nos vies ?          Nous sommes des êtres de toucher. Sans contact physique, un bébé dépérit. Avant même notre naissance, dans le ventre maternel, nous étions dans un toucher particulièrement intime. Je trouve cela intéressant de dire qu’on a été touché avant même d’avoir conscience de l’être. C’est une source de connaissance infinie du monde. On le voit avec les nourrissons, dont l’éveil passe par le toucher.          Le toucher permet d’entrer en communication avec l’autre et avec soi-même. Le philosophe Maurice Merleau-Ponty parlait du « touchant/touché » : en touchant, on est touché. On est embarqué par ce que les informations de ce toucher renvoient en nous-même. Il se construit un « dialogue » sans paroles. C’est un domaine qui échappe à la conscience mentale.          Le toucher nous plonge dans un univers sémiotique très riche qui repose sur la complexité à qualifier des sensations en lien avec la texture, la température, la tonicité, le taux d’humidité de la peau, etc. Ce mode de communication nous fait accéder aux émotions, les nôtres et celles d’autrui. Quand on touche quelqu’un, on sent s’il est stressé ou s’il a peur et comment cela résonne en nous. En cela, le toucher représente un élément puissant pour connaître autrui dans sa complexité. Il est le socle de l’empathie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Bise ou pas bise ? La crise due au Covid a brisé le rituel. Et nous en sommes au point précis où nous devons le retrouver, ou le reformuler »                 Existe-t-il une spécificité française sur la question du toucher ?          Toutes les civilisations ont développé des rites sociaux qui cadrent le toucher dans le but d’éviter tout sentiment d’agression. Ces manières de toucher l’autre régulent les relations sociales. Il y a des codes de communication corporelle propres à chaque pays. En France, on le voit avec notre bise. Dans d’autres cultures, ce sera un toucher sur l’épaule. En Asie, une des manières d’apprendre la relation corporelle avec l’autre sont les arts du corps : danse, arts martiaux, rites de politesse, etc.        Il vous reste 63.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/14/moins-on-vit-l-experience-du-toucher-plus-on-a-peur-de-la-vivre_6113543_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019absence de toucher, c\u2019est la mort de la relation \u00e0 l\u2019autre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-14T02:31:41+01:00","datePublished":"2022-02-14T02:31:41+01:00","dateModified":"2022-02-14T11:39:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Nos vies covid\u00e9es"],"description":"Apr\u00e8s deux ans de Covid-19 \u00e0 devoir appliquer les gestes barri\u00e8res, qu\u2019est devenu notre rapport au baiser et aux c\u00e2lins\u00a0? Pour Fabienne Martin-Juchat, qui d\u00e9veloppe une approche anthropologique de la communication corporelle, \u00ab\u00a0le manque de contact corporel peut provoquer une mont\u00e9e d\u2019angoisse\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Bouanchaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/01/354/0/4254/2127/1342/696/60/0/18fa574_228688676-000-8uz4u4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-12">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ L’accès de tous aux droits fondamentaux se dégrade, s’alarment, dans une tribune au « Monde », des militants associatifs, des membres de collectifs d’agents publics, des syndicalistes et des personnalités de la culture.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Politique         « Les services publics sont notre avenir, leur réinvention est primordiale » : le plaidoyer de 400 citoyens   Tribune        Collectif        L’accès de tous aux droits fondamentaux se dégrade, s’alarment, dans une tribune au « Monde », des militants associatifs, des membres de collectifs d’agents publics, des syndicalistes et des personnalités de la culture.   Publié aujourd’hui à 00h54, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Face à la crise sanitaire, notre pays et notre système de santé n’ont tenu qu’à un fil. Au dévouement des infirmiers, des aides-soignants, des médecins de l’hôpital public, parfois épuisés. Au sens du devoir des enseignantes et enseignants de l’école publique, qui ont accueilli les enfants dans des conditions kafkaïennes. A l’abnégation des agents des transports publics, du nettoyage, aux travailleurs et aux travailleuses sociales. La liste est longue, de ces agents et services publics grâce auxquels le pire a été évité.          Tiennent-ils encore, tiennent-ils vraiment ? Ces services publics qui font notre quotidien se dégradent depuis des années, et avec eux l’accès aux droits fondamentaux. Les premiers à en souffrir ont été les personnes les plus démunies ou en situation de handicap. Puis, les habitants des quartiers populaires ou des territoires ruraux qui ont subi les reculs en cascade : bureau de poste fermé, puis centre des finances publiques fermé, puis classes de primaire fermées, etc. Cet effondrement touche maintenant l’ensemble de la société – sauf peut-être ceux que la grande richesse met à l’abri.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un accès aux services publics à moins de trente minutes : quel bilan pour la promesse de Macron ?                 Nous, citoyennes et citoyens, militantes et militants associatifs et syndicaux, agents des services publics, alertons : nos services publics ont atteint un point de rupture historique, avec la population, avec leurs agents et avec l’avenir. Rupture avec la population, d’abord. Qui voit les services publics devenir maltraitants : les délais de jugement augmentent, le surtravail des agents ne suffit plus à compenser leur manque de moyens, des guichets ferment tandis que progresse une dématérialisation à marche forcée.          Rupture avec leurs agents, ensuite. Le rationnement de leur temps auprès des usagers rend leur mission impossible. Le mouvement perpétuel des « réformes managériales » désorganise les services. Et lorsqu’ils alertent, ils ont l’impression de prêcher dans le désert, voire sont sanctionnés.          Rupture avec l’avenir, enfin. Quand la lutte contre le réchauffement climatique, quand la formation de la jeunesse ou la prise en charge humaine des personnes âgées sont subordonnées à des objectifs budgétaires et, de fait, sacrifiées.          Le fruit de conquêtes sociales          Les services publics sont le socle de notre quotidien. Ils proviennent des conquêtes sociales et des choix politiques des générations précédentes, du Conseil national de la résistance à la mise en place de la Sécurité sociale, de la nationalisation de la SNCF à la création du service public de l’emploi. De la même façon, leur dégradation résulte de choix politiques. Et des prises de décisions sont possibles pour reconstruire les services publics qu’il nous faut. Les axes du renouveau, nous les connaissons : l’accès de chacune et chacun, sur tout le territoire, à tous les services publics et l’égalité de traitement ; la capacité donnée aux agents de rendre un service de qualité ; la définition collective des besoins.        Il vous reste 57.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/14/les-services-publics-sont-notre-avenir-leur-reinvention-est-primordiale-le-plaidoyer-de-400-citoyens_6113535_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les services publics sont notre avenir, leur r\u00e9invention est primordiale\u00a0\u00bb\u00a0: le plaidoyer de 400\u00a0citoyens","dateCreated":"2022-02-14T00:54:25+01:00","datePublished":"2022-02-14T00:54:25+01:00","dateModified":"2022-02-14T14:57:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","\u00c9ducation","Sant\u00e9","Financement de la sant\u00e9","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019acc\u00e8s de tous aux droits fondamentaux se d\u00e9grade, s\u2019alarment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des militants associatifs, des membres de collectifs d\u2019agents publics, des syndicalistes et des personnalit\u00e9s de la culture.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/22/273/0/3500/1750/1342/696/60/0/8dddd7b_CHM110_FRANCE-REFORM-PUBLICWORKERS_0522_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-13">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Gouvernements et instances internationales visent désormais un horizon commun, celui d’une pandémie qui se muerait en endémie. Cette situation ne signifie pas que la maladie devient bénigne, mais plus prévisible.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                                                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : le défi de la gestion d’un état endémique      Gouvernements et instances internationales visent désormais un horizon commun, celui d’une pandémie qui se muerait en endémie. Cette situation ne signifie pas que la maladie devient bénigne, mais plus prévisible.          Par Florence Rosier et Delphine Roucaute         Publié hier à 19h23, mis à jour à 06h16    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                JEROME DUBOIS               Retourner à la vie d’avant le SARS-CoV-2. Brandie dès le printemps 2020, quelques semaines à peine après le premier décès sur le territoire français, le 14 février, cette promesse a fait long feu. Une vague après l’autre, les populations se sont accoutumées à l’idée que le Covid-19 s’installerait durablement dans leurs vies. Désormais, gouvernements et instances internationales visent un horizon commun, celui d’une pandémie qui se muerait en endémie. En mai 2020, ce mot pesait comme une menace : « Ce virus pourrait devenir endémique dans nos communautés, il pourrait ne jamais disparaître », avertissait alors Michael Ryan, directeur de l’urgence sanitaire à l’Organisation mondiale de la santé (OMS). Aujourd’hui, le même mot brille comme l’espoir d’une maladie qui tuerait moins, permettant de lever les restrictions qui brident le quotidien de milliards de personnes.          Mais qu’est-ce qu’une endémie ? « Pour un épidémiologiste, une infection est endémique quand les taux de nouvelles infections restent stables », explique Aris Katzourakis, professeur de génomique et de science de l’évolution à l’université d’Oxford (Royaume-Uni) dans la revue Nature du 24 janvier. Une maladie peut être endémique dans certaines régions et pas dans d’autres, comme le paludisme, ou provoquer des vagues à certaines saisons, comme la grippe en hiver.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : porter le masque, une pratique ancrée en Asie de l’Est. Et chez nous demain ?                 Le concept, cependant, prête à confusion. « Le mot “endémie” est un des plus galvaudés de cette pandémie, regrette Aris Katzourakis. Il ne signifie pas que le Covid-19 prendra fin naturellement. » Devenir endémique ne signifie nullement disparaître. Bien au contraire : « Une maladie endémique sévit de manière permanente dans une région », explique Albert Ko, professeur d’épidémiologie et de médecine à l’Institut de santé mondiale de Yale (Connecticut). Le microbe pathogène s’y enracine grâce aux hôtes animaux ou humains qui l’hébergent.          Autre désillusion : une maladie endémique n’est pas nécessairement bénigne. L’état endémique « ne nous dit pas si cette maladie est grave ou non », avertit Stuart Ray, professeur de médecine à l’université Johns-Hopkins (Maryland). « Une idée reçue voudrait que les virus évoluent pour devenir plus bénins au fil du temps. Ce n’est pas le cas. Une maladie peut être endémique, répandue et mortelle », renchérit Aris Katzourakis. En témoignent trois fléaux endémiques : le VIH, la tuberculose et le paludisme. En 2020, la tuberculose a tué 1,5 million de personnes ; le VIH, 680 000 ; et le paludisme, plus de 600 000. A ce trio dévastateur, s’ajoutent les hépatites B et C, ou encore, dans certaines régions tropicales, la dengue, la bilharziose… Seul exemple d’endémie humaine éradiquée : la variole, en 1980, grâce aux vaccins.        Il vous reste 72.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/13/covid-19-le-defi-de-la-gestion-d-un-etat-endemique_6113520_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le d\u00e9fi de la gestion d\u2019un \u00e9tat end\u00e9mique","dateCreated":"2022-02-13T19:23:00+01:00","datePublished":"2022-02-13T19:23:00+01:00","dateModified":"2022-02-14T06:16:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Gouvernements et instances internationales visent d\u00e9sormais un horizon commun, celui d\u2019une pand\u00e9mie qui se muerait en end\u00e9mie. Cette situation ne signifie pas que la maladie devient b\u00e9nigne, mais plus pr\u00e9visible.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
,{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/195/0/8775/4383/1342/696/60/0/cb155cd_234178530-covid1-300-rvb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-14">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ En fin d’après-midi, quelque 300 véhicules, voitures et vans avaient fait escale non loin de Lille. L’heure du départ vers Bruxelles du convoi n’est pas encore connue.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Planète       Passe vaccinal             Le « convoi de la liberté » parisien en route pour Bruxelles      En fin d’après-midi, quelque 300 véhicules, voitures et vans avaient fait escale non loin de Lille. L’heure du départ vers Bruxelles du convoi n’est pas encore connue.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h14, mis à jour hier à 20h18    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les participants du « convoi de la liberté » agitent des drapeaux canadiens et français, devant le mémorial canadien de Vimy, le 13 février 2022.  THOMAS LO PRESTI / AFP                 Ils avaient fait halte samedi autour de Paris et étaient entrés, pour certains, dans la capitale pour manifester. Une partie des convois opposés au passe vaccinal venus de toute la France s’est remise en route, dimanche 13 février, arrivant près de Lille pour une escale, avant un rassemblement prévu lundi à Bruxelles.            En fin d’après-midi, quelque 300 véhicules, voitures et vans, dont beaucoup ornés de drapeaux français, étaient au rendez-vous, un parking de centre commercial à Fâches-Thumesnil, à 10 kilomètres du centre de Lille. « On lâche rien », « Liberté, liberté » criaient les participants, pour certains vêtus de gilets jaunes, accueillis par des soutiens locaux. Quelques policiers étaient visibles autour du parking, mais « rien n’interdit » aux manifestants de poursuivre jusqu’à la frontière avec la Belgique, a relevé une source policière. D’autres véhicules continuent à affluer dans la soirée, dans un concert de klaxons.              L’heure du départ vers Bruxelles du convoi n’est pas encore connue. Sur les boucles du système de messagerie Telegram utilisées par les participants, conseil est donné de passer la frontière en ordre dispersé. Les autorités belges ont interdit toute manifestation dans la capitale « avec des véhicules motorisés » et annoncé avoir pris des mesures « pour empêcher le blocage de la région Bruxelles-Capitale ».                             Lire notre le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Ras le bol d’être ridiculisées » : une journée dans les « convois de la liberté »                   Modèle canadien            Ceux qui se font appeler « convois de la liberté », sur le modèle de la mobilisation qui paralyse actuellement la capitale canadienne Ottawa, rassemblent des opposants au passe vaccinal, mais également au président Emmanuel Macron, qui reprennent aussi les revendications des « gilets jaunes » sur le coût de la vie.            Venus de toute la France, des convois avaient convergé en fin de semaine vers Paris. Mais, si la police avait recensé vendredi soir 3 000 véhicules pour 5 000 manifestants autour de Paris, tous les convois n’ont finalement pas rallié la capitale et tous n’entendaient pas gagner Bruxelles. Dans un tweet, la préfecture de police de Paris a déclaré dimanche maintenir « sa vigilance pour empêcher les blocages aux portes de Paris avec des contrôles renforcés tout au long de la journée ». Quelque 7 500 membres des forces de l’ordre sont mobilisés dans la capitale depuis vendredi et jusqu’à lundi.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Entre apaisement et dénigrement, le gouvernement cherche le bon ton                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 15 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/13/le-convoi-de-la-liberte-parisien-en-route-pour-bruxelles_6113518_3244.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb parisien en route pour Bruxelles","dateCreated":"2022-02-13T19:14:56+01:00","datePublished":"2022-02-13T19:14:56+01:00","dateModified":"2022-02-13T20:18:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Passe vaccinal"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Passe vaccinal"],"description":"En fin d\u2019apr\u00e8s-midi, quelque 300\u00a0v\u00e9hicules, voitures et vans avaient fait escale non loin de Lille. L\u2019heure du d\u00e9part vers Bruxelles du convoi n\u2019est pas encore connue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/13/429/0/3293/1644/1342/696/60/0/414f555_5532127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe vaccinal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/14/19-15">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Les personnes infectées voient leur risque de développer un trouble cardio-vasculaire augmenter de 55 %, montre le suivi d’une cohorte de patients américains. Cela concerne également les patients n’ayant pas été hospitalisés.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : un risque accru de trouble cardio-vasculaire dans l’année qui suit la maladie      Les personnes infectées voient leur risque de développer un trouble cardio-vasculaire augmenter de 55 %, montre le suivi d’une cohorte de patients américains. Cela concerne également les patients n’ayant pas été hospitalisés.          Par Florence Rosier         Publié hier à 18h39, mis à jour à 13h35    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les personnes qui ont contracté le Covid-19 ont un risque augmenté de 55 % de développer un trouble cardio-vasculaire dans l’année qui suit l’infection. C’est ce que montre le suivi d’une vaste cohorte américaine, publié dans la revue Nature Medicine du 7 février. Les troubles observés étaient de tout type : anomalies du rythme cardiaque (arythmies), survenue de caillots sanguins (thromboses) et embolies pulmonaires, accident vasculaire cérébral (AVC), maladie coronarienne, insuffisance cardiaque et infarctus du myocarde, et même décès par une de ces causes, mais aussi inflammation du cœur ou de son enveloppe (myocardites et péricardites).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les cas de syndrome inflammatoire infantile augmentent, mais semblent moins sévères                 Au total, l’étude a inclus 153 760 personnes dont le test a révélé la présence du virus SARS-CoV-2 entre le 1er mars 2020 et le 15 janvier 2021 et ayant survécu aux trente premiers jours de la maladie. Très peu avaient été vaccinées avant l’infection – les vaccins n’étant disponibles qu’à la fin de cette période.          Les personnes infectées ont été comparées à un premier groupe de plus de 5,6 millions de personnes non infectées sur la même période ; et à un autre groupe témoin de plus de 5,8 millions de patients suivis avant la pandémie, entre mars 2018 et janvier 2019. L’étude n’a pas concerné les variants Delta et Omicron, apparus après la période du suivi.          « Un peu froid dans le dos »          Tous les dossiers médicaux analysés, rendus anonymes, provenaient de la « cohorte des vétérans », gérée par le département américain des anciens combattants et suivie à l’université Washington de Saint Louis. Cette cohorte incluait une majorité d’hommes (89 %) blancs (71 %), âgés en moyenne de 61,4 ans.          Résultats : entre le deuxième et le douzième mois après l’infection, le risque de faire un infarctus aigu était augmenté de 72 %. Soit, en risque absolu, 5 ou 6 cas supplémentaires pour 1 000 personnes infectées. Le risque d’insuffisance cardiaque était accru de 72 % (12 cas de plus). De même que le risque de développer une athérosclérose, résultant d’une accumulation de plaques de graisses et de protéines à l’intérieur de la paroi des artères, ralentissant le flux de sang qui irrigue le cœur (11 cas de plus). Le risque de fibrillation atriale, un trouble du rythme cardiaque qui expose au risque d’AVC et d’insuffisance cardiaque, augmentait quant à lui de 71 % (11 cas de plus) ; le risque d’embolie pulmonaire, de 193 % (5 cas de plus) et le risque d’AVC de 52 % (4 cas de plus).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : le défi de la gestion d’un état endémique                 « C’est une étude robuste, estime le professeur Xavier Jouven, chef du pôle cardio-vasculaire de l’hôpital européen Georges-Pompidou (AP-HP, Paris). L’augmentation du risque concerne l’ensemble des événements cardio-vasculaires, ce qui fait un peu froid dans le dos. »        Il vous reste 61.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/13/covid-19-un-risque-accru-de-trouble-cardiovasculaire-dans-l-annee-qui-suit-la-maladie_6113515_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: un risque accru de trouble cardio-vasculaire dans l\u2019ann\u00e9e qui suit la maladie","dateCreated":"2022-02-13T18:39:26+01:00","datePublished":"2022-02-13T18:39:26+01:00","dateModified":"2022-02-14T13:35:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Les personnes infect\u00e9es voient leur risque de d\u00e9velopper un trouble cardio-vasculaire augmenter de 55\u00a0%, montre le suivi d\u2019une cohorte de patients am\u00e9ricains. Cela concerne \u00e9galement les patients n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/13/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/81b4892_551356638-000-9lr9h2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-16">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Des centaines de personnes, aux revendications hétéroclites, parmi lesquelles la levée du passe vaccinal, mais aussi des mesures de soutien au pouvoir d’achat, ont manifesté dans la capitale, samedi, avant d’être dispersées à coups de gaz lacrymogènes.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          « On a le sentiment d’être oppressés » : à Paris, les « convois de la liberté » convergent   Par Luc Bronner  Publié le 12 février 2022 à 19h59, mis à jour à 10h27   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDes centaines de personnes, aux revendications hétéroclites, parmi lesquelles la levée du passe vaccinal, mais aussi des mesures de soutien au pouvoir d’achat, ont manifesté dans la capitale, samedi, avant d’être dispersées à coups de gaz lacrymogènes.         Les klaxons et les bouchons, des chants, quelques pancartes, de nombreux drapeaux bleu, blanc, rouge, mais jamais de blocage de la capitale ni de manifestation massive : plusieurs centaines de voitures ont défilé dans Paris, samedi 12 février, pour défendre les « libertés » et le pouvoir d’achat après que des cortèges venus de différentes régions françaises ont convergé vers Paris depuis trois jours. D’après le ministère de l’intérieur, la mobilisation a réuni 32 100 manifestants en France, dont près de 7 600 à Paris. Les collectifs organisateurs évoquent, quant à eux, plus de 7 000 véhicules.          La Préfecture de police, qui avait interdit le rassemblement et été confirmée dans son choix par le Conseil d’Etat samedi soir, avait choisi de rendre l’accès à Paris particulièrement compliqué. Elle a notamment fermé des portes d’accès du périphérique et effectué des contrôles routiers en amont, bloquant par exemple jusqu’à trois cents véhicules sur l’autoroute A4 en milieu d’après-midi. Plusieurs centaines de procès-verbaux ont été dressés par les forces de l’ordre au cours de la journée pour « participation à une manifestation interdite ».                             Lors de la manifestation de « gilets jaunes » et d’opposants au passe vaccinal entre les places d’Italie et de la Nation, à Paris, le 12 février 2022. Un couple venant de Lyon tient des pancartes sur lesquelles on peut lire « Le convoi de la liberté, tous unis » et « Non au pass nazitaire ».  JULIEN MUGUET POUR LE MONDE               « On est venus du Var pour défendre nos enfants, pour les protéger. Le gouvernement veut leur injecter un produit sans que les scientifiques soient d’accord entre eux, c’est inacceptable », expliquent deux quinquagénaires en voiture, en refusant de donner leurs noms, comme la plupart des manifestants, décidés à tourner en rond autour de l’Arc de triomphe puis dans Paris, pour faire du bruit. « Il y avait un consensus pour vacciner les plus de 65 ans et les personnes immunodéprimées, pourquoi fallait-il vacciner tout le monde ? », interroge la conductrice, elle-même vaccinée. Sur leur voiture, un drapeau bleu, blanc, rouge avec le slogan « trucks » – en hommage au mouvement de contestation au Canada.          Anthony, 21 ans, et Laurent, 56 ans, originaires de Béthune (Pas-de-Calais), se sont connus, il y a trois ans, dans des manifestations de « gilets jaunes ». Ils sont venus à deux après un long périple au ralenti, en convoi, entre le Pas-de-Calais et Paris. « On veut continuer à porter notre voix. On veut être entendu. On ne lâchera pas », explique le plus jeune, autoentrepreneur, fabriquant de bijoux artisanaux.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Ras le bol d’être ridiculisées » : une journée dans les « convois de la liberté »                 « Il existe des lois pour les citoyens et des lois pour les classes supérieures, c’est insupportable de ne pas pouvoir manifester à Paris alors que nous sommes pacifiques », complète le second, magasinier. Tous les deux sont vaccinés. « C’est une bataille pour la liberté », disent-ils ensemble. L’un votera Nathalie Arthaud à la présidentielle, l’autre n’ira pas voter, par refus d’un système qu’il ne juge plus démocratique.        Il vous reste 55.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/12/on-a-le-sentiment-d-etre-oppresses-a-paris-les-convois-de-la-liberte-convergent_6113442_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On a le sentiment d\u2019\u00eatre oppress\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Paris, les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb convergent","dateCreated":"2022-02-12T19:59:23+01:00","datePublished":"2022-02-12T19:59:23+01:00","dateModified":"2022-02-14T10:27:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Passe vaccinal"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Passe vaccinal","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Des centaines de personnes, aux revendications h\u00e9t\u00e9roclites, parmi lesquelles la lev\u00e9e du passe vaccinal, mais aussi des mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat, ont manifest\u00e9 dans la capitale, samedi, avant d\u2019\u00eatre dispers\u00e9es \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/06fe12b_386857379-jmug220212006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe vaccinal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-17">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Rédigé dans l’urgence et rendu public le 2 février, cet avis relativisant l’intérêt du port de ce type de protection plus filtrante fait l’objet de vives critiques quant à son interprétation de la littérature scientifique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sciences       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : la méthodologie d’un avis du Haut Conseil de la santé publique sur les masques FFP2 contestée      Rédigé dans l’urgence et rendu public le 2 février, cet avis relativisant l’intérêt du port de ce type de protection plus filtrante fait l’objet de vives critiques quant à son interprétation de la littérature scientifique.          Par David Larousserie         Publié le 12 février 2022 à 18h00, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une femme porte un masque FFP2 de norme KN95 à Cracovie, en Pologne, le 12 janvier 2022.  JAKUB PORZYCKI / NURPHOTO VIA AFP               L’usage des masques FFP2 – de norme N95 (Etats-Unis), KN95 (Chine) ou EU-149 (Europe) – est recommandé dans les transports ou les commerces en Autriche, en Allemagne, en Grèce, en Italie… En France, même si le ministère de l’éducation nationale a annoncé le 14 janvier, au lendemain d’une grève des enseignants, mettre à leur disposition 5 millions de ces masques, le 2 février, les autorités ne les ont préconisés qu’à une population réduite, à risque de formes graves de Covid-19. Cette décision s’appuie sur un avis du Haut Conseil de la santé publique (HCSP) qui soulève de nombreuses interrogations.          « Cet avis repose sur un travail bibliographique non exhaustif et choisi pour valider des conclusions rigoureusement inverses à celles de la littérature scientifique », conteste un texte de RogueESR, un collectif critique de l’évolution du système de recherche en France. « Pourquoi tant de prudence quant aux bénéfices du port de ce masque ? Je ne comprends pas. On respire ce virus, donc la meilleure protection, c’est le masque », ajoute Corinne Depagne, pneumologue à Lyon, membre du collectif Du côté de la science.          Le HCSP tend, dès les premières lignes, le bâton pour se faire battre avec un résumé contenant une erreur. « Le HCSP rappelle que le masque ne peut, à lui seul, réduire le risque de transmission. » Cela contredit la doctrine, exposée dans l’avis même, puisque le masque est cité comme une barrière face au virus. « On aurait dû écrire “ne peut à lui seul réduire suffisamment le risque” », concède le professeur Didier Lepelletier (CHU de Nantes), pilote de cet avis du HCSP. Le 11 février, l’erreur n’avait pas été corrigée.                            Lire aussi   Covid-19 : des masques FFP2 gratuits en pharmacie pour les personnes immunodéprimées                 Autre erreur bénigne, la publication de l’avis sur le site est antidatée, indiquant le 26 janvier, alors qu’il n’a été mis en ligne que le 2 février et a en fait été achevé dès le 23 décembre 2021. Les experts ont, à leur décharge, eu moins d’une semaine pour se prononcer sur ce sujet (avec une prolongation jusqu’au 7 janvier pour un complément pour les professionnels de santé).          Préconisations « infantilisantes »          Entre l’envoi et la publication, « les experts se doivent de ne pas s’exprimer », indique au Monde Didier Lepelletier, pourtant signataire comme trois autres experts de son groupe d’une tribune au Monde le 24 janvier qui reprend la logique argumentaire de l’avis, à l’époque non public. « Je ne l’ai pas rédigée », se défend-il. En réponse à celle-ci, le collectif Du côté de la science, des médecins, des épidémiologistes et des chercheurs, ont dénoncé dans L’Express du 10 février des préconisations « infantilisantes ».        Il vous reste 70.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/12/masques-ffp2-un-avis-du-haut-conseil-de-la-sante-publique-a-la-methodologie-contestee_6113434_1650684.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la m\u00e9thodologie d\u2019un avis du Haut Conseil de la sant\u00e9 publique sur les masques FFP2 contest\u00e9e","dateCreated":"2022-02-12T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-12T18:00:12+01:00","dateModified":"2022-02-14T17:36:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","M\u00e9decine","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sciences"],"description":"R\u00e9dig\u00e9 dans l\u2019urgence et rendu public le 2\u00a0f\u00e9vrier, cet avis relativisant l\u2019int\u00e9r\u00eat du port de ce type de protection plus filtrante fait l\u2019objet de vives critiques quant \u00e0 son interpr\u00e9tation de la litt\u00e9rature scientifique.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/1897/947/1342/696/60/0/36f3c4a_316875068-075-porzycki-dailylif220112-npz86.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-18">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Lors d’une mobilisation à Paris, samedi, la candidate animaliste Hélène Thouy a estimé que les élus devraient « arrêter de parrainer [les candidats] qui ont déjà » atteint le seuil minimal de signatures pour soutenir les autres, par souci du « pluralisme ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Condition animale             Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages      Lors d’une mobilisation à Paris, samedi, la candidate animaliste Hélène Thouy a estimé que les élus devraient « arrêter de parrainer [les candidats] qui ont déjà » atteint le seuil minimal de signatures pour soutenir les autres, par souci du « pluralisme ».       Le Monde avec AFP     Publié le 12 février 2022 à 17h35 - Mis à jour le 12 février 2022 à 21h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La cofondatrice du Parti animaliste, l’avocate Hélène Thouy, lors du lancement de sa candidature à l’élection  présidentielle de 2022, à Paris, le 1er juillet 2021.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT/AFP                 Il fallait une image pour exprimer « l’urgence démocratique » . Devant un cercueil rempli symboliquement de bulletins de vote, au pied du siège de l’Association des maires de France (AMF) à Paris, le Parti animaliste a appelé, samedi 12 février, les maires à parrainer leur candidate Hélène Thouy pour « sauver la démocratie » et le « pluralisme » plutôt que de soutenir les candidats ayant déjà dépassé la barre des 500 parrainages. A la date du 10 février, dernière mise à jour du nombre de paraphes reçus par le Conseil constitutionnel, M. Thouy avait recueilli 56 signatures.            « Sur les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle, certains en ont bien plus que nécessaire, 1 050 et 1 249, et fanfaronnent sur Internet », a dénoncé la cofondatrice du Parti animaliste lors de cette manifestation, faisant référence au nombre de parrainages respectivement obtenus à ce stade par Emmanuel Macron et Valérie Pécresse. Ces derniers font en effet partie des trois candidats qui ont pour le moment dépassé le nombre minimum de parrainages nécessaires pour pouvoir se présenter à l’élection présidentielle, avec la socialiste Anne Hidalgo, cette dernière ayant reçu à cette date 790 signatures.                             Notre visuel :  Explorez les parrainages obtenus par les candidats                   Un souci de « pluralisme démocratique »            Pour Hélène Thouy, « à chaque parrainage supplémentaire [en faveur de ces candidats ayant déjà atteint ce seuil] (…), c’est un clou qui est enfoncé dans ce cercueil de la démocratie et du pluralisme politique ». Voilà pourquoi les maires devraient « arrêter de parrainer ceux qui ont déjà trop de parrainages » et qui, en les cumulant, « assèchent la démocratie », selon elle. Son parti, fondé en 2016, a donc choisi d’interpeller en premier lieu les édiles qui représentent « 80 % des personnes qui peuvent donner leur parrainage », sur les 42 000 élus habilités, comme l’a précisé l’avocate au barreau de Bordeaux.             

<article-nb="2022/02/14/19-19">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Dans le parc naturel régional d’Armorique, plusieurs initiatives ont été lancées pour protéger et restaurer ces algues coralligènes rouges.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Planète       Biodiversité             Mobilisation pour sauver le maërl, le « corail breton »      Dans le parc naturel régional d’Armorique, plusieurs initiatives ont été lancées pour protéger et restaurer ces algues coralligènes rouges.          Par Martine Valo         Publié le 12 février 2022 à 16h00, mis à jour hier à 01h21    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le maërl joue le rôle de nurserie, de refuge et de zone de reproduction pour de nombreuses espèces.  ERWAN AMICE / CNRS               Dans l’anse de Poulmic, au fond de la rade de Brest, les bouquets de maërl boule présentaient il y a quelques années encore des airs d’hortensias aux couleurs chatoyantes. Aujourd’hui, ces algues coralligènes rouges – parfois improprement appelées « corail breton » – chatoient beaucoup moins. Le banc de 5 000 hectares est mal en point, une bonne partie est dégradée ou mort, victime des différentes activités humaines dans ce secteur.          Tout comme les récifs des eaux tropicales, le maërl joue le rôle de nurserie, de refuge et de zone de reproduction pour de nombreuses espèces. Il abrite notamment des larves de coquilles Saint-Jacques, de pétoncles noirs, des hippocampes, des rougets ou des araignées. Il freine l’érosion des côtes, stocke du carbone aussi.          Comme les coraux exotiques, le maërl boule (Lithophyllum fasciculatum) est fragile, sensible à la qualité de la lumière et à la température de l’eau. Sa présence vaut au sud de la rade finistérienne d’être classée Natura 2000, un label européen consacré à la protection des habitats remarquables d’intérêt communautaire, comme, côté mer, les herbiers de posidonie en Méditerranée, ou les zostères, des plantes à fleurs marines.          « Agé d’environ 8 000 ans »          « Ces algues calcaires sont un tapis de biodiversité ! Le maërl boule pousse de moins d’un millimètre par an ; en Bretagne, il est donc âgé d’environ 8 000 ans, explique Nazaré Das Neves Bicho, chargée de mission biodiversité pour le parc naturel régional d’Armorique. Ce dernier est opérateur de la zone Natura 2000 qui s’étend sur 9 000 hectares. Cette espèce est aussi très rare : outre le Finistère, on en connaît à ce jour que quatre sites à l’ouest de l’Irlande. »                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des citoyens rendent des terres à la vie sauvage                 En partenariat avec l’Office français de la biodiversité (OFB), le parc régional mène des actions de restauration. En mars 2021, les deux organismes ont fait retirer par des plongeurs professionnels près de 8 tonnes de pneus, corps-morts en béton, vieux bouts, de l’anse du Poulmic. Une bonne partie provient des activités des conchyliculteurs. Faire évoluer ces pratiques est l’un des objectifs.          L’équipe du parc régional travaille aussi à la sensibilisation des enfants des écoles, des pêcheurs à pied, des pêcheurs au chalut… Du côté de la presqu’île de Roscanvel, ce sont les plaisanciers qui sont visés. « Nous avons 850 habitants à l’année, l’été il y en a deux fois plus, alors, pour ceux qui viennent nous rendre visite, nous devons faire attention à nos paysages splendides, assure Jean-François Couret, maire adjoint de Roscanvel, chargé de la mer, très soucieux d’environnement. Le maërl, on ne le voit pas, mais on sait que c’est merveilleux ! »        Il vous reste 37.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/12/mobilisation-pour-sauver-le-maerl-le-corail-breton_6113426_3244.html"},"headline":"Mobilisation pour sauver le ma\u00ebrl, le \u00ab\u00a0corail breton\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-12T16:00:16+01:00","datePublished":"2022-02-12T16:00:16+01:00","dateModified":"2022-02-13T01:21:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Dans le parc naturel r\u00e9gional d\u2019Armorique, plusieurs initiatives ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es pour prot\u00e9ger et restaurer ces algues corallig\u00e8nes rouges.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/704/0/4256/2128/1342/696/60/0/28659ca_469651435-maerl-credit-erwan-amice-cnrs.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/14/19-20">
<filnamedate="20220214"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220214"><AAMMJJHH="2022021419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ De son côté, François Bayrou a condamné un mouvement de « sécession », tandis que la candidate socialiste et maire de Paris, Anne Hidalgo, a estimé qu’il fallait agir avec « fermeté » pour que « l’ordre règne » dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse provoque la polémique, Christiane Taubira lâchée par le Parti radical de gauche… Les infos politiques du 14 février                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Chems-Eddine Hafiz : « Seul le bulletin de vote peut stopper l’engrenage de la haine contre les musulmans »   Chems-Eddine Hafiz Recteur de la Grande Mosquée de Paris                    Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse justifie son utilisation de l’expression complotiste « grand remplacement »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon tente de s’imposer en seul candidat « efficace » à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un concert d’Indochine fait annuler des travaux sur le RER B                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au royaume des Saoud, le pétrole n’a pas l’odeur de soufre qu’on lui trouve parfois en Occident »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « Nous ne pouvons nous satisfaire d’une mobilisation en demi-teinte de l’Etat et des entreprises »   Pascal Demurger Directeur général de l’assureur MAIF              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Crise ukrainienne : tenir bon sur la diplomatie et les principes                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Jamais il n’y a eu autant de sondages alors qu’il y a de véritables faiblesses dans leur fabrication, et que l’opacité règne »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : le « ghosting », ou la vengeance du candidat fantôme   Jules Thomas               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Livres  Article réservé à nos abonnés Fabien Truong, Mary Beard, Pierre Michon… Dans les poches du « Monde des livres »                   Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture  Article réservé à nos abonnés La photographe Graciela Iturbide à la Fondation Cartier : la mort et la vie réunies en une parade sensuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les plats en trompe-l’œil, la grande illusion en cuisine   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Élection présidentielle 2022       Passe vaccinal             « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »      De son côté, François Bayrou a condamné un mouvement de « sécession », tandis que la candidate socialiste et maire de Paris, Anne Hidalgo, a estimé qu’il fallait agir avec « fermeté » pour que « l’ordre règne » dans la capitale.       Le Monde avec AFP     Publié le 12 février 2022 à 14h41, mis à jour hier à 05h19    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Manifestation à Paris, le 12 fevrier 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 La mobilisation des « convois de la liberté » n’a pas fini de faire réagir, en pleine campagne présidentielle. Si certains candidats à l’Elysée, comme Marine Le Pen (Rassemblement national, RN) et Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise, LFI), ont annoncé soutenir le mouvement de contestation contre le passe vaccinal et la hausse des prix, l’exécutif tente de rester sur une ligne de crête, entre approche compréhensive et fermeté contre tout débordement. Soulignant respecter la « colère » exprimée, Emmanuel Macron a appelé vendredi au « plus grand calme » à la veille d’un week-end de mobilisations convergeant vers la capitale.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Ras le bol d’être ridiculisées » : une journée dans les « convois de la liberté »                   « C’est quand même le candidat qui démarre la campagne avec des blindés », a raillé Mme Le Pen, samedi 12 février, au sujet du chef de l’Etat – qui ne s’est pas encore déclaré candidat à sa réélection. Une référence à l’interdiction des « convois de la liberté » à Paris ce week-end, décrétée par la Préfecture de police, ainsi qu’au déploiement de 7 200 policiers et de véhicules blindés de la gendarmerie aux portes de la capitale – une première depuis les manifestations du mouvement de contestation sociale des « gilets jaunes » né à l’automne 2018.            Un « mandat de division des Francais » pour Marine Le Pen            « Dans la foulée de l’arrivée des blindés de la gendarmerie à Paris, il pourrait déclarer sa candidature parce que, symboliquement, je trouve que ça ressemble à son mandat », a poursuivi la candidate du RN au marché de Menton (Alpes-Maritimes), où elle effectuait une déambulation aux côtés de militants. Elle a qualifié le quinquennat de M. Macron de « mandat de chaos, de désordre, de conflit, de division des Francais ».              Pour Mme Le Pen, le chef de l’Etat sortant – qui a expliqué dans un entretien à Ouest-France qu’il officialiserait son choix quant à sa candidature « au moment nécessaire », en raison d’un « pic épidémique » et d’« une situation internationale éminemment à risques » – « termine son mandat comme il l’a commencé »,  « avec des divisions ».                                                Face à « des Français qui ne s’en sortent pas », notamment avec « des prix de l’énergie qui augmentent dans des proportions spectaculaires », la candidate du RN a estimé que le gouvernement « cré[ait] les conditions d’un agacement, d’une indignation qui est de plus en plus forte jour après jour ». Elle a ainsi appelé à « la fin du mandat d’Emmanuel Macron » et s’est placée en seule adversaire crédible, dans sa volonté de réinstaller un duel de second tour entre elle et M. Macron, comme en 2017.            Plus tôt dans la journée, le président du Mouvement démocrate (MoDem), François Bayrou, soutien du président de la République et dont le parti est membre de la majorité présidentielle, a estimé que la mobilisation des « convois de la liberté » était un mouvement de « sécession d’une partie du pays, qui ne comprend pas, ne se retrouve pas et a un désir de révolte ».              Pour le haut-commissaire au plan, interrogé sur France Inter, ce mouvement rappelle « bien sûr » celui des « gilets jaunes », qui avait culminé à la fin de 2018 et donné lieu à des manifestations partout en France, parfois violentes, contre la baisse du pouvoir d’achat et la hausse des carburants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre apaisement et dénigrement, le gouvernement cherche le bon ton                   Le maire de Pau a ainsi regretté « qu’une partie importante et significative [de la population française] ne croi[e] plus rien de ce qu’on lui dit », ni les « politiques », « les journalistes », les « scientifiques », ni les « médecins ». « Il y a, toutes les semaines et tous les jours des personnes qui meurent encore à l’hôpital de cette maladie, [le] Covid-19, et il y a ce mouvement, qui est un mouvement de protestation avec une volonté de blocage du pays pour obtenir… on ne sait pas quoi exactement », a-t-il ajouté.            Une « contestation sociale salutaire » pour Nathalie Arthaud            Du côté des Républicains (LR), Geoffroy Didier, le directeur de la communication de Valérie Pécresse, a critiqué samedi matin, sur Europe 1 et CNews, les « “convois de la liberté”, qui ne devraient pas s’appeler ainsi car leur objectif est de bloquer Paris ». « Ceux qui sont en colère doivent exercer leur droit de vote », a-t-il fait valoir, soulignant soutenir « tous les Français qui en ont assez », mais s’opposant « aux méthodes qui consistent à bloquer ».              A gauche, la candidate socialiste à l’élection présidentielle, Anne Hidalgo, a jugé qu’il fallait agir avec « fermeté » pour que « l’ordre règne à Paris », invitant les participants à ces convois à s’exprimer par le vote, « seul moyen très simple et non violent » permettant de « résoudre les tensions ».                             Lire nos explications :  Comment le « convoi de la liberté » des camionneurs canadiens tente de s’exporter en France                   S’exprimant de Pointe-à-Pitre (Guadeloupe), elle a déclaré qu’elle ne souhaitait pas que la France connaisse à nouveau « cinq années de grandes tensions, d’absences de dialogue » ou un cycle similaire à celui de la crise des « gilets jaunes », qui a été, selon elle, « extrêmement dur pour les Parisiens et, d’une façon générale, dans le pays ».            « Je vois un mouvement très porté par des gens qui sont aussi dans des logiques d’extrême droite, je vois tous les candidats populistes aller au chevet de ces manifestations (…), en ne condamnant pas les violences. Je ne suis pas de ceux-là », a également affirmé Mme Hidalgo.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

