<FILE-date="2022/10/15/19">

<article-nb="2022/10/15/19-1">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les manifestants rassemblés samedi à Tunis, à l’appel de la coalition des partis d’opposition, accusent le président de la République, qui s’est arrogé les pleins pouvoirs à l’été 2021, d’être responsable des pénuries et de la forte inflation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             Des milliers de Tunisiens manifestent contre la vie chère et le président, Kaïs Saïed      Les manifestants rassemblés samedi à Tunis, à l’appel de la coalition des partis d’opposition, accusent le président de la République, qui s’est arrogé les pleins pouvoirs à l’été 2021, d’être responsable des pénuries et de la forte inflation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants lors de la journée de mobilisation contre le président, Kaïs Saïed, avenue Habib-Bourguiba, à Tunis, le 15 octobre 2022.  HASSENE DRIDHI / AP                 La colère gronde sur fond de larges pénuries et de forte inflation. Des milliers de Tunisiens ont manifesté samedi 15 octobre à Tunis pour dénoncer les politiques du président de la République, Kaïs Saïed, au pouvoir depuis 2019, qu’ils accusent d’être responsable de la grave crise économique qui touche le pays.            Menés par le Front de salut national, une coalition formée par les partis d’opposition, dont le parti islamiste Ennahdha, les manifestants ont traversé les rues principales de la capitale tunisienne, appelant au départ du président. « Va-t’en, va-t’en », « révolte contre Kaïs le dictateur », « le peuple veut limoger le président », ont scandé les protestataires.            Manifestations en centre-ville contre le Président Kaïs Saïed et le monopole des pouvoirs. Au passage près des tram… https://t.co/aWMaNVt5r7— liliagaida (@Blaise lilia)              L’inflation a atteint près de 9 % sur un an            La Tunisie, étranglée par une dette supérieure à 100 % de son PIB et incapable d’emprunter sur les marchés internationaux, est actuellement en négociation avec le Fonds monétaire international pour un prêt d’environ 2 milliards de dollars (2 milliards d’euros).                 Cette crise financière s’est traduite ces derniers mois par des pénuries récurrentes de produits de base (farine, sucre, café, par exemple) dans un contexte d’inflation galopante, alors que cette dernière a atteint près de 9 % en août, sur un an.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les banques, maillons faibles des pays émergents                   Les difficultés du pays, en dégringolade économique depuis dix ans, ont été amplifiées par la crise du Covid-19 et la guerre en Ukraine, qui renchérit les importations de céréales et d’hydrocarbures, dont elle est très dépendante.            Foyer du déclenchement des printemps arabes en 2011, la Tunisie est également engluée dans une grave crise politique depuis le coup de force du président, Kaïs Saïed, qui s’est emparé des pleins pouvoirs en juillet 2021 et qui a porté une réforme constitutionnelle pour les renforcer, adoptée sans ferveur par référendum à l’été 2022.                « Cette manifestation reflète la colère face à la situation en Tunisie sous Kaïs Saïed et appelle à son départ », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) l’ancien premier ministre Ali Larayedh, vice-président d’Ennahdha. « Si le pouvoir politique actuel persiste, il n’y a pas d’avenir pour la Tunisie. La pauvreté, le chômage et le désespoir sont en hausse », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Parallèlement, une autre manifestation contre la dégradation des conditions de vie a également eu lieu samedi à Tunis, organisée par le Parti destourien libre (PDL), une formation d’opposition anti-islamiste. Les participants à cette manifestation ont brandi des paniers vides en référence à la forte baisse du pouvoir d’achat.            Environ 1 500 personnes ont pris part à la manifestation organisée par le Front de salut national, alors que celle menée par le PDL a rassemblé près de 1 000 manifestants, a précisé à l’AFP le ministère de l’intérieur tunisien.            Fortes perturbations d’approvisionnement en carburants            Le pays connaît par ailleurs depuis plusieurs semaines de fortes perturbations de la distribution de carburants. Des files d’attente, atteignant des centaines de mètres de long, se sont formées jeudi devant plusieurs stations-service de Tunis, ont constaté jeudi des journalistes de l’AFP.                L’approvisionnement des stations se poursuit « de manière normale », ont toutefois affirmé les autorités, imputant les perturbations à une « ruée » des automobilistes qui remplissent inhabituellement leurs réservoirs.            « Il est vrai qu’il y a des problèmes d’approvisionnement par bateau… mais le produit est disponible », a déclaré la ministre de l’énergie, Neila Nouira Gongi, en évoquant des « difficultés financières » des sociétés publiques pour payer les importations de carburant. « Avant, les fournisseurs nous donnaient un mois ou deux pour régler nos factures, ce n’est plus le cas aujourd’hui. Les fournisseurs ne déchargent pas leur cargaison tant que les précédentes n’ont pas été payées », a-t-elle expliqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avis de tempête sur les économies émergentes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/15/des-milliers-de-tunisiens-manifestent-contre-la-vie-chere-et-le-president-kais-saied_6145965_3212.html"},"headline":"Des milliers de Tunisiens manifestent contre la vie ch\u00e8re et le pr\u00e9sident, Ka\u00efs Sa\u00efed","dateCreated":"2022-10-15T17:22:33+02:00","datePublished":"2022-10-15T17:22:33+02:00","dateModified":"2022-10-15T18:18:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Les manifestants rassembl\u00e9s samedi \u00e0 Tunis, \u00e0 l\u2019appel de la coalition des partis d\u2019opposition, accusent le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui s\u2019est arrog\u00e9 les pleins pouvoirs \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, d\u2019\u00eatre responsable des p\u00e9nuries et de la forte inflation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/218/0/2758/1379/1342/671/60/0/ad0dbd6_b138fd07bf6447fe928ac6124c20047b-b138fd07bf6447fe928ac6124c20047b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-2">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ En dépit d’un bilan mitigé et d’une gestion très controversée du Covid, le leader chinois qui tient le pays d’une main de fer est assuré d’obtenir un troisième mandat de secrétaire général du parti lors du XXe congrès du PCC, qui s’ouvre dimanche 16 octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             En Chine, le président Xi Jinping vise un pouvoir sans fin      En dépit d’un bilan mitigé et d’une gestion très controversée du Covid, le leader chinois qui tient le pays d’une main de fer est assuré d’obtenir un troisième mandat de secrétaire général du parti lors du XXe congrès du PCC, qui s’ouvre dimanche 16 octobre.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h21, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/15/19-3">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans une tribune au « Monde », l’historien Michel Marian dénonce l’inaction des démocraties occidentales envers l’Arménie, confrontée aux agressions de l’Azerbaïdjan.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Tribune        Michel Marian  historien        Dans une tribune au « Monde », l’historien Michel Marian dénonce l’inaction des démocraties occidentales envers l’Arménie, confrontée aux agressions de l’Azerbaïdjan.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Qu’y a-t-il de si difficile pour la communauté internationale à prononcer la responsabilité azerbaïdjanaise dans la guerre relancée depuis le 13 septembre ? L’évidence est pourtant là. Sur le terrain, les troupes de Bakou ont avancé en Arménie, au nord et au sud, sans se retirer après le cessez-le-feu. La guerre en Ukraine accroît la puissance des producteurs de gaz et fait des troupes d’interposition russes un fardeau pour Moscou.          Le président azerbaïdjanais Aliev est même passé aux aveux en déclarant que ses objectifs étaient atteints (comprendre remettre les négociations sur le Karabagkh sous pression), comme son allié turc, qui a rejeté la responsabilité sur les « provocations » arméniennes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, des habitants isolés face à l’avancée de l’Azerbaïdjan                 Et pourtant, à trois exceptions près (la France, l’Inde ainsi que les Etats-Unis par la voix de Blinken et la visite de Pelosi en Arménie), les commentaires officiels, y compris européens, s’en tiennent à respecter une stricte symétrie.          Les trois raisons de la situation          Trois raisons peuvent expliquer ces mensonges par omission. La dépendance économique, bien sûr, le gaz, pour lequel Ursula von der Leyen a fait en juillet 2022 de belles photos avec le dictateur de Bakou, pour célébrer une augmentation de 30 % des importations européennes.          Une confusion juridique ensuite, de plus ou moins bonne foi, entre le statut de cette agression et celui de la précédente, commise en 2020 pour reconquérir le territoire disputé du Haut-Karabakh, dont l’indépendance n’était pas reconnue internationalement. Il en va pourtant très différemment aujourd’hui puisque c’est l’Arménie qui est attaquée, au mépris de la Charte des Nations unies dont elle est membre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »                 Enfin, l’accroissement des responsabilités depuis la condamnation de l’invasion russe en Ukraine : désigner l’agresseur peut impliquer aujourd’hui de mettre en œuvre des sanctions, voire de fournir à la victime des armes, dont les Occidentaux peuvent avoir peur qu’elles se retrouvent en Russie, compte tenu de la coopération entre les armées arménienne et russe. Mais l’indifférence a encouragé la haine et le bellicisme d’un Aliev qui revendique périodiquement une partie de l’Arménie et les propos indécents du président turc, toujours soucieux de menacer de punition les présomptueux Arméniens.          L’opportunisme militaire d’Aliev          Une totale inaction internationale, après cette seconde agression, aurait rapproché Bakou de son « objectif » : la disparition du Haut-Karabakh comme entité arménienne ou bien comme territoire où les droits des Arméniens à faire vivre une tradition culturelle de deux millénaires seraient reconnus internationalement. Il n’en a pas été tout à fait ainsi, fort heureusement.        Il vous reste 50.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/15/armenie-l-indifference-de-la-communaute-internationale-a-encourage-la-haine-et-le-bellicisme-du-president-azerbaidjanais_6145963_3232.html"},"headline":"Arm\u00e9nie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019indiff\u00e9rence de la communaut\u00e9 internationale a encourag\u00e9 la haine et le bellicisme du pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T17:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-15T17:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Michel Marian d\u00e9nonce l\u2019inaction des d\u00e9mocraties occidentales envers l\u2019Arm\u00e9nie, confront\u00e9e aux agressions de l\u2019Azerba\u00efdjan.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Marian","description":"historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5712/2856/1342/671/60/0/6e8a3f9_1665759127073-gtfrder.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-4">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le « Nord », propriété d’un oligarque russe sous sanctions, a jeté l’ancre dans la baie de la région administrative spéciale, probablement à l’invitation de Pékin. Sa venue illustre la situation ambiguë dans laquelle se trouve la ville au moment où elle cherche à regagner son prestige de place financière internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Hongkong             Dans le port de Hongkong, la présence embarrassante d’un mégayacht russe      Le « Nord », propriété d’un oligarque russe sous sanctions, a jeté l’ancre dans la baie de la région administrative spéciale, probablement à l’invitation de Pékin. Sa venue illustre la situation ambiguë dans laquelle se trouve la ville au moment où elle cherche à regagner son prestige de place financière internationale.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le méga-yacht « Nord », lié au milliardaire russe Alexeï Mordashov, à Hongkong le 12 octobre 2022.  PETER PARKS / AFP               Cela fait déjà plus d’une semaine que la silhouette racée du Nord, le mégayacht de l’un des plus riches oligarques russes, Alexeï Mordashov, s’est imposée dans la baie de Hongkong. Le navire de 142 mètres de long a jeté l’ancre en pleine vue des tours rutilantes du Centre financier international (IFC) et sur la route des ferrys qui relient Central aux îles avoisinantes. Un grand drapeau russe flotte sur sa plate-forme arrière.          Malgré les protestations des Etats-Unis et de l’Europe, la présence de ce symbole du régime Poutine a été explicitement assumée par le nouveau chef de l’exécutif de la région administrative spéciale. L’ancien policier John Lee a déclaré que Hongkong n’imposait pas de sanctions « sans base légale ». Il n’empêche, à l’heure où Hongkong cherche à rassurer le monde occidental sur sa fiabilité financière, et à l’approche d’un sommet international auquel Hongkong espère attirer le gratin de Wall Street et de la City, « la présence du Nord fait assurément mauvais genre », estime un banquier occidental ne souhaitant pas être cité.          Dans le milieu maritime, les professionnels se sont étonnés du lieu de mouillage du Nord. « Pourquoi l’avoir installé au beau milieu de la baie de Hongkong si ce n’est pour être sûr que tout le monde le voie ? », s’interroge-t-on. Il aurait en effet semblé plus normal et plus discret que le Nord aille mouiller sur la Gold Coast, la côte ouest des Nouveaux Territoires de Hongkong, spécialement équipée pour accueillir les superyachts.          Un poids lourd de l’économie russe          Le prix du Nord, sorti des chantiers allemands Lurssen en 2021, a été évalué à plus de 500 millions d’euros (piscine, cinéma et deux héliports inclus) avec un coût de maintenance de l’ordre de 100 000 euros par jour. Mais le problème du Nord à Hongkong n’a rien à voir avec ses caractéristiques ; simplement, son propriétaire, Alexeï Mordashov, 57 ans, fait partie des oligarques ciblés par les sanctions imposées par les Etats-Unis et l’Europe à la suite du déclenchement de la guerre en Ukraine. « Je n’ai absolument rien à voir avec l’émergence de la tension géopolitique actuelle et je ne comprends pas pourquoi l’Union européenne m’a imposé des sanctions […] ni comment ces sanctions à mon encontre contribueront au règlement de l’effroyable conflit en Ukraine », avait-il alors réagi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oligarques russes : la Commission européenne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque                 Si l’homme était déjà milliardaire avant que Vladimir Poutine ne devienne président, il reste un symbole et un poids lourd de l’économie russe. Sa fortune faite dans les mines et dans l’acier était de 29 milliards de dollars avant les sanctions. Il est également l’un des principaux actionnaires de la banque Rossiya, étroitement associée au financement du système Poutine. L’autre navire de M. Mordashov, le Lady-M, a été confisqué en mars, en Italie.        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/dans-le-port-de-hongkong-la-presence-embarrassante-d-un-megayacht-russe_6145957_3210.html"},"headline":"Dans le port de Hongkong, la pr\u00e9sence embarrassante d\u2019un m\u00e9gayacht russe","dateCreated":"2022-10-15T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-15T14:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-15T14:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Hongkong"],"description":"Le \u00ab\u00a0Nord\u00a0\u00bb, propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un oligarque russe sous sanctions, a jet\u00e9 l\u2019ancre dans la baie de la r\u00e9gion administrative sp\u00e9ciale, probablement \u00e0 l\u2019invitation de P\u00e9kin. Sa venue illustre la situation ambigu\u00eb dans laquelle se trouve la ville au moment o\u00f9 elle cherche \u00e0 regagner son prestige de place financi\u00e8re internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/570/0/3420/1710/1342/671/60/0/17fcd3a_1665751916924-173854.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-5">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La Fédération française de football a annoncé, vendredi 14 octobre, l’envoi, dès mardi 18 octobre, d’une délégation chargée d’évaluer le « respect des droits sociaux » dans le futur hôtel des Bleus et dans les entreprises qui y opèrent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde 2022             Mondial au Qatar : une délégation de la FFF dépêchée en urgence pour inspecter le palace des Bleus      La Fédération française de football a annoncé, vendredi 14 octobre, l’envoi, dès mardi 18 octobre, d’une délégation chargée d’évaluer le « respect des droits sociaux » dans le futur hôtel des Bleus et dans les entreprises qui y opèrent.          Par Gabriel Richalot(avec Benjamin Barthe)         Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une vue extérieure de l’hôtel Al Messila, à Doha, le 2 avril 2022. L’établissement hérbergera les Bleus pendant le Mondial.  GABRIEL BOUYS / AFP                 Un triumvirat pour tenter d’éteindre un incendie. La Fédération française de football (FFF) a annoncé dans un communiqué, vendredi 14 octobre dans la soirée, que Florence Hardouin, sa directrice générale, Philippe Diallo, son vice-président délégué, et Erwan le Prevost, son directeur des relations institutionnelles et internationales, se rendront dès mardi au Qatar, où se déroulera la prochaine Coupe du monde, du 20 novembre au 18 décembre. Les trois responsables de la FFF auront pour mission de vérifier « que l’hôtel de l’équipe de France et ses sociétés prestataires respectent leurs engagements de respect des droits sociaux des employés qui interviendront sur le camp de base durant la compétition », explique la fédération.            L’établissement en question est le luxueux Al Messila, un hôtel cinq étoiles avec spa situé à quelques kilomètres du centre de Doha, appartenant à la chaîne Marriott. Présenté ainsi, le pied à terre semble des plus accueillants, mais les coulisses du palace et des sociétés sous-traitantes qui y opèrent, révélées crûment dans le magazine de France 2 « Complément d’enquête », jeudi 13 octobre, sont moins reluisantes. Les conditions de vie déplorables des employés d’un prestataire chargé de la sécurité de l’hôtel ont particulièrement choqué… tout comme, dans le même reportage, la réaction de Noël Le Graët, le président de la FFF : « C’est pas insoluble ça, c’est des coups de peinture. Il y a encore le temps de réparer ça. (…) Je peux vous montrer plein d’images comme ça dans plein de pays, même peut-être pas loin d’ici [de Paris]. »                             Lire aussi :  « Qatar 2022 : un scandale français ? », sur France 2 : révélations sur les coulisses du choix de l’émirat pour la Coupe du monde de football                   Vendredi 14 octobre, au lendemain de la diffusion du magazine de France Télévisions, la ministre des sports s’est dite « choquée » par les propos du patron du football français. « J’ai trouvé qu[e cette réaction] était hors sol (…), qu’elle manquait d’humanité et même de lucidité », a détaillé Amélie Oudéa-Castéra. Elle réclame des actions concrètes : « Il faut que la FFF prenne sa part de responsabilité et fasse tout ce qui est en sa capacité pour que, sur le sujet des conditions de travail, du respect des droits humains sur son camp de base, la situation s’améliore, a dit Mme Oudéa-Castéra. Par rapport aux images très choquantes qu’on a vues [jeudi], des réactions s’imposent. » Juste avant la diffusion de « Complément d’enquête », la FFF avait annoncé une prochaine mission au Qatar. Répondant aux exigences de la ministre des sports, celle-ci devrait donc arriver dès mardi 18 octobre dans l’émirat.            Un choix qui remonte à plus de six mois            L’envoi en urgence de responsables de la « 3 F » à Doha survient après une longue période où la fédération a, a contrario, semblé traîner les pieds et ne pas prendre la mesure de la question des droits humains au Qatar. La FFF a choisi cet hôtel pour établir le camp de base des Bleus il y a plus de six mois, en marge du tirage au sort du Mondial, à Doha, le 1er avril. A l’époque, la Fédération internationale de football assurait qu’une « procédure de diligence sans précédent [était] appliquée afin de protéger les droits et le bien-être des travailleurs dans 159 hôtels différents, notamment ceux qui hébergeront les équipes participantes ».                 Selon les informations du Monde, la FFF n’a pas répondu à la proposition de l’Organisation internationale du travail (OIT) d’utiliser la grille d’évaluation que cette dernière a établie pour vérifier les pratiques d’embauche et les conditions de travail dans les hôtels qataris. « La fédération française n’a pas donné suite », explique un responsable de l’OIT. Celui-ci cite en exemple les délégations danoises, belges, américaines et britanniques, qui ont collaboré avec l’organisation onusienne pour évaluer leur camp de base pendant le Mondial.                             Lire aussi :  Mondial au Qatar : la Fédération française de football répond vertement à Amnesty International                   En septembre, Amnesty international avait également dénoncé, dans une lettre ouverte, le « silence assourdissant » de la FFF et des Bleus « face aux milliers de travailleurs migrants décédés sur les chantiers qataris [du prochain Mondial], et aux milliers d’autres soumis au travail forcé ». Déplorant une « campagne de stigmatisation » de l’ONG, la FFF expliquait alors avoir « mis en œuvre différentes mesures de vérification concernant le respect des droits sociaux et l’application de conditions de travail respectueuses sur le camp de base de l’équipe de France » au Qatar, sans que l’on sache quels étaient les dispositifs mis en œuvre.            Jeudi sur RTL, Mme Oudéa-Castéra a rendu public son souhait de voir les choses avancer plus rapidement, plus concrètement : « J’ai eu un premier retour qui, honnêtement, n’a pas levé les doutes, donc je ne vais pas les lâcher sur le sujet. (…) Je veux qu’on soit vigilants et irréprochables. (…) Ils se sont engagés à se retrouver sur place dans les tout prochains jours, ils doivent faire le job. »                Mardi à Doha, les trois hauts responsables de la FFF vont donc « faire le job » réclamé par la ministre des sports et, depuis bien plus longtemps, par les organisations attentives au respect des libertés fondamentales et des droits humains au Qatar. Trop tard ? Pour l’image renvoyée par la fédération française, sans doute. Pour ce qui est de la seule question de l’hébergement des Bleus et de leur encadrement pendant le Mondial, sans doute aussi. En effet, difficile d’imaginer, à un peu plus d’un mois du coup d’envoi de la compétition, que la FFF puisse choisir un autre établissement, si la mission qu’elle envoie à Doha faisait des découvertes inacceptables. A la mi-novembre, l’équipe de France posera donc vraisemblablement ses valises à l’hôtel Al Messila, choisi avant tout sur des critères pratiques et pour son confort.                 Gabriel Richalot(avec Benjamin Barthe)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/15/mondial-au-qatar-une-delegation-de-la-fff-depechee-en-urgence-pour-inspecter-le-palace-des-bleus_6145955_3242.html"},"headline":"Mondial\u00a0au Qatar\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation de la FFF d\u00e9p\u00each\u00e9e en urgence pour inspecter le palace des Bleus","dateCreated":"2022-10-15T13:34:17+02:00","datePublished":"2022-10-15T13:34:17+02:00","dateModified":"2022-10-15T18:26:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football a annonc\u00e9, vendredi 14\u00a0octobre, l\u2019envoi, d\u00e8s mardi 18\u00a0octobre, d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation charg\u00e9e d\u2019\u00e9valuer le \u00ab\u00a0respect des droits sociaux\u00a0\u00bb dans le futur h\u00f4tel des Bleus et dans les entreprises qui y op\u00e8rent.","author":[{"@type":"Person","name":"Gabriel Richalot","description":"avec Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/179/0/5736/2868/1342/671/60/0/d5a698b_1665827806178-000-327h4py.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-6">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ « La Chine avant le congrès » (5/5). Les quinquagénaires de la septième génération, dont plusieurs membres ont étudié la finance, feront leur entrée au comité central du PCC lors de son 20ᵉ congrès. Parmi eux se trouvera, sans doute, le successeur de Xi Jinping.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             En Chine, la « génération dorée » aux portes du pouvoir      « La Chine avant le congrès » (5/5). Les quinquagénaires de la septième génération, dont plusieurs membres ont étudié la finance, feront leur entrée au comité central du PCC lors de son 20ᵉ congrès. Parmi eux se trouvera, sans doute, le successeur de Xi Jinping.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les délégués du 19e congrès du Parti communiste chinois, avec, au centre, le président  Xi Jinping, lors de la clôture du congrès, à Pékin, le 24 octobre 2017.  NICOLAS ASFOURI / AFP               Qui, après Xi Jinping, dirigera la Chine ? La question est à la fois taboue et, sans doute, prématurée. La grande majorité des spécialistes est convaincue que le numéro un va encore rester au moins dix ans au pouvoir. Depuis qu’en 2018 il a fait modifier la Constitution pour mettre fin à la limite des deux mandats pour le président de la République, rien ne l’en empêche.          En 2032, Xi Jinping aura 79 ans. Mais il est l’exception qui confirme la règle voulant qu’un responsable peut encore espérer une promotion à 67 ans, mais plus à 68. Résultat : si Xi Jinping se maintient effectivement jusqu’en 2032, son successeur fera partie de la « septième génération », celle qui est née entre 1970 et 1979, au détriment de la sixième génération, qui sera alors trop âgée pour que l’un des siens accède au pouvoir suprême.          108 leaders en gestation          La septième génération, la « 7G », est considérée comme la « génération dorée ». Elle n’a pas connu les famines de 1960 ni subi la politique de l’enfant unique mise en place en 1979. Selon Cheng Li, un « pékinologue » de la Brookings Institution – un think tank américain –, c’est en novembre 2016 qu’un membre de la 7G a, pour la première fois, fait son entrée dans un comité permanent du Parti communiste chinois (PCC) au niveau d’une province. Il s’agit de Liu Jie, dans le Jiangxi. Depuis, d’autres ont suivi. Selon Cheng Li, en mars 2022, 108 membres de la 7G avaient rang de vice-ministre ou de responsable d’une vice-province, deux grades importants de l’administration chinoise. La 7G devrait également faire son entrée en force au comité central du Parti à l’occasion de son 20e congrès, qui débute ce 16 octobre, estime le chercheur. Aujourd’hui, seuls deux de ses 376 membres sont nés dans les années 1970. Mais une quarantaine environ devrait intégrer ce cénacle la semaine prochaine.           Depuis 2019, les provinces ont créé des postes de « vice-gouverneur des affaires financières », de plus en plus souvent occupés par des membres de la septième génération          Qui sont ces 108 leaders en gestation ? Très majoritairement des hommes – on ne compte que sept femmes –, qui ont fait entre trois et cinq ans d’études techniques (34 % de la cohorte), ou étudié la gestion, la finance ou l’économie (25 %). Sur ces 108 personnes, 23 disent avoir étudié à l’étranger. Au moment où la dette du pays croît sensiblement et où la crise de l’immobilier plombe les recettes publiques, les financiers ont le vent en poupe. Depuis 2019, les provinces ont créé des postes de « vice-gouverneur des affaires financières », de plus en plus souvent occupés par des membres de cette 7G.        Il vous reste 55.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/en-chine-la-generation-doree-aux-portes-du-pouvoir_6145953_3210.html"},"headline":"En Chine, la \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e\u00a0\u00bb aux portes du pouvoir","dateCreated":"2022-10-15T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-15T13:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"\u00ab\u00a0La Chine avant le congr\u00e8s\u00a0\u00bb (5\/5). Les quinquag\u00e9naires de la septi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, dont plusieurs membres ont \u00e9tudi\u00e9 la finance, feront leur entr\u00e9e au comit\u00e9 central du PCC lors de son 20\u1d49 congr\u00e8s. Parmi eux se trouvera, sans doute, le successeur de Xi Jinping.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/725/0/4928/2464/1342/671/60/0/2bbfa27_1665678636715-152509.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-7">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire russo-biélorusse sont arrivés en Biélorussie, ont annoncé, samedi, les autorités de Minsk, sans préciser le nombre de militaires russes déployés dans ce cadre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Dommages causés à un bâtiment résidentiel après une attaque à Mykolaïv,  le 13 octobre 2022.   SERVICE UKRAINIEN/ AFP          Le gouverneur de l’oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir sur Telegram dans la nuit de vendredi à samedi que la Russie avait frappé la ville de Zaporijia avec des missiles, sans fournir plus de détails. Plus tôt dans la nuit, son maire, Anatolii Kurtiev, avait déclaré que des infrastructures avaient été touchées par des attaques aux drones kamikazes sans donner de précision sur d’éventuelles victimes.L’Arabie saoudite a annoncé, samedi, une aide humanitaire de 400 millions de dollars pour l’Ukraine. Le prince héritier, Mohammed Ben Salman, qui a téléphoné au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en avant « la position du royaume de soutenir tout ce qui contribuera à la désescalade, et la volonté du royaume de poursuivre les efforts de médiation ».Les Etats-Unis vont fournir 725 millions de dollars supplémentaires d’aide militaire à l’Ukraine pour sa défense, a annoncé Washington. Ce nouveau lot comprend des munitions pour Himars, lance-roquettes montés sur des blindés légers, plus de 23 000 obus d’artillerie, 5 000 mines antiblindés opérées à distance, 5 000 armes antichars ou encore 200 véhicules Humvees de transport.Le président russe, Vladimir Poutine, s’est montré satisfait des opérations menées en Ukraine, vendredi, devant la presse au Kazakhstan, à l’issue de sommets régionaux. « Ce n’est pas agréable ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n’avait pas attaqué l’Ukraine], on aurait été dans la même situation un peu plus tard, les conditions auraient juste été plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut », a expliqué le maître du Kremlin.Une station électrique située à Belgorod, dans l’extrême ouest de la Russie, « a pris feu » vendredi après une frappe ukrainienne, a annoncé le gouverneur de la région frontalière de l’Ukraine, Viatcheslav Gladkov, selon lequel l’incendie a finalement été maîtrisé.Le quotidien breton Le Télégramme a rapporté le passage, à la fin de septembre, d’un sous-marin d’attaque russe, le Novorossiïsk, accompagné de son remorqueur, dans le golfe de Gascogne, à 100 kilomètres de la pointe bretonne. L’engin a été pisté par la frégate multimissions Normandie, basée à Brest.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Vysokopillya, dans la région de Kherson, autre petit village ravagé par l’occupation russe         Entretien. Jean-Maurice Ripert, ancien ambassadeur de France à Moscou : « Vladimir Poutine ne comprend pas l’Europe »         Factuel. Berlin rallie quatorze pays de l’OTAN à l’achat d’un bouclier antimissile, au grand dam de Paris         Décryptages. Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine         Factuel. Face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?         Vidéo. Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey         Décryptages. Les munitions « intelligentes » qui dopent la résistance ukrainienne         Récit. « Pourquoi nos hommes sont-ils là-bas ? » : plongée dans les groupes Telegram des femmes de soldats russes         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-15T15:51:59+00:00","coverageEndTime":"2022-10-16T03:51:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les citoyens \u00e0 limiter la consommat...","description":"Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire russo-bi\u00e9lorusse sont arriv\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s de Minsk, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s dans ce cadre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les autorités ukrainiennes appellent les citoyens à limiter la consommation d’électricité après une frappe russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire russo-bi\u00e9lorusse sont arriv\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s de Minsk, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s dans ce cadre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/1280/959/1342/1005/3/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-15T15:51:59+00:00"
,"endDate":"2022-10-16T03:51:59+00:00"
  La Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 samedi avoir arr\u00eat\u00e9 la veille un ressortissant russe de 51\u00a0ans muni d\u2019un drone, apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 vu en train de prendre des photos d\u2019un a\u00e9roport dans l\u2019extr\u00eame nord de son territoire. C\u2019est la deuxi\u00e8me affaire de ce type cette semaine.          La police de la ville de Tromso a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0confisqu\u00e9 une grande quantit\u00e9 d\u2019\u00e9quipements photographiques\u00a0\u00bb, dont des photographies de l\u2019a\u00e9roport de Kirkenes, dans le Grand Nord, non loin de la fronti\u00e8re avec la Russie, et d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res Bell de l\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne.          A la suite de fuites signal\u00e9es le mois dernier sur les deux gazoducs Nord Stream reliant le territoire russe \u00e0 l\u2019Allemagne \u00e0 travers la mer Baltique, largement consid\u00e9r\u00e9es comme le r\u00e9sultat d\u2019un sabotage, et de la d\u00e9tection de drones \u00e0 proximit\u00e9 de plates-formes de forage p\u00e9trolier et gazier en mer, la Norv\u00e8ge a renforc\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vendredi, la police norv\u00e9gienne avait annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 mardi, au poste-fronti\u00e8re de Storskog, le seul point de transit entre la Norv\u00e8ge et la Russie, un autre Russe en train de franchir la fronti\u00e8re dans l\u2019extr\u00eame nord, en possession de deux drones et d\u2019une s\u00e9rie de photos et de vid\u00e9os. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge arr\u00eate un second Russe \u00e9quip\u00e9 d\u2019un drone et de mat\u00e9riel photographique","dateModified":"2022-10-15T15:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:54:43+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie allemande a mis en garde samedi contre la \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb livr\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement d\u2019une guerre men\u00e9e avec des armes, elle est men\u00e9e aussi [sur le front de] l\u2019\u00e9nergie, et pour cela nous avons trouv\u00e9 une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Annalena Baerbock au congr\u00e8s de son parti \u00e9cologiste.          La ministre s\u2019attend \u00e0 ce que la guerre soit aussi de plus en plus \u00ab\u00a0men\u00e9e avec la peur et la division, et c\u2019est justement ce que nous devons \u00e9viter\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 depuis Bonn, \u00e9voquant le risque d\u2019un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de pays autres que l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cette guerre est hybride et d\u2019autres pays y participent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Baerbock, accusant par exemple la Serbie de contribuer \u00e0 une forte hausse des arriv\u00e9es de migrants sur le sol europ\u00e9en.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne dans leur ensemble reprochent \u00e0 ce pays des Balkans d\u2019\u00eatre une porte d\u2019entr\u00e9e pour des migrants turcs, indiens, tunisiens, cubains et burundais, qui n\u2019ont pas besoin de visa pour s\u2019y rendre.          Refusant une situation \u00ab\u00a0o\u00f9 des gens sont utilis\u00e9s comme une arme\u00a0\u00bb, comme l\u2019a formul\u00e9 Mme Baerbock, l\u2019Allemagne discute actuellement avec la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie pour trouver des solutions contre ce qui pourrait conduire \u00e0 la r\u00e9activation de la \u00ab\u00a0route des Balkans\u00a0\u00bb, tr\u00e8s emprunt\u00e9e lors de la crise migratoire de 2015.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande prend la parole, lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la convention nationale du parti \u00e9cologiste allemand, \u00e0 Bonn, le 15\u00a0octobre 2022. BENJAMIN WESTHOFF \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/f09865e_bwe01-ggg-0008-germany-politics-greens-1015-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait se servir des r\u00e9fugi\u00e9s comme une \u00ab\u00a0arme\u00a0\u00bb de guerre, avertit la ministre des affa...","dateModified":"2022-10-15T14:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:30:04+00:00","articleBody":"     Un bombardement a touch\u00e9 samedi un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, qui a pris feu, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a fait savoir un responsable local samedi. \u00ab\u00a0Encore un bombardement chez nous. L\u2019un des projectiles a touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov, sur son compte Telegram. Il a publi\u00e9 une photo montrant une grosse fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9chappant d\u2019une structure en flammes. Selon lui, les secours tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de risques de propagation\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Gladkov. Selon une source anonyme chez les secours cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique russe TASS, le d\u00e9p\u00f4t se situe dans la localit\u00e9 de Razoumno\u00efe-71, proche de la ville de Belgorod.          La Russie a d\u00e9nonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une \u00ab\u00a0augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb des tirs ukrainiens sur plusieurs oblasts russes frontaliers, dont celle de Belgorod, mais aussi celles de Koursk et de Briansk. Vendredi, une station \u00e9lectrique situ\u00e9e dans la ville de Belgorod, auparavant rarement touch\u00e9e par les tirs, a pris feu apr\u00e8s une frappe venue d\u2019Ukraine, causant une coupure de courant, selon le gouverneur. Ce dernier a \u00e9galement signal\u00e9 vendredi un bombardement sur un village de l\u2019oblast et des d\u00e9g\u00e2ts l\u00e9gers sur des infrastructures ferroviaires locales caus\u00e9s, toujours selon le gouverneur, par les restes de missiles ukrainiens abattus par l\u2019arm\u00e9e russe. Jeudi, une frappe ukrainienne avait d\u00e9j\u00e0 fait exploser un d\u00e9p\u00f4t de munitions dans l\u2019oblast de Belgorod. Le m\u00eame jour, un tir avait \u00e9ventr\u00e9 le dernier \u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel dans la ville, sans faire de victimes. Une premi\u00e8re panne de courant s\u2019\u00e9tait aussi produite mardi apr\u00e8s une frappe ukrainienne sur un poste \u00e9lectrique dans la ville de Chebekino, dans le m\u00eame oblast. Et, lundi, une femme de 74\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un bombardement sur cette localit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole russe en feu apr\u00e8s une attaque sur un oblast frontalier de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-10-15T14:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:18:47+00:00","articleBody":"     Un missile a gravement endommag\u00e9 une installation \u00e9nerg\u00e9tique-cl\u00e9 dans l\u2019oblast de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la soci\u00e9t\u00e9 de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne Ukrenergo, qui a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0les \u00e9quipes de r\u00e9paration travaillaient pour r\u00e9tablir le service d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb mais a pr\u00e9venu les habitants du risque de nouvelles coupures \u00e9lectriques.          Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de la capitale, Oleksii Kuleba, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que la frappe non identifi\u00e9e n\u2019avait fait aucun bless\u00e9 ni mort, mais a appel\u00e9 en cons\u00e9quence \u00ab\u00a0les habitants de l\u2019oblast \u00e0 limiter au maximum l\u2019usage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 17\u00a0heures \u00e0 23\u00a0heures\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9 sur le pont de Crim\u00e9e le week-end dernier, le Kremlin a lanc\u00e9 lundi, en repr\u00e9sailles et de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, des missiles sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, tuant des dizaines de personnes. Ces attaques ont touch\u00e9 des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ainsi que des infrastructures civiles telles que des centrales \u00e9lectriques \u00e0 Kiev, Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Elles ont aussi atteint d\u2019autres villes qui avaient \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9es ces derniers mois.          En raison de l\u2019endommagement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays lors de ces attaques, Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, a lui aussi exhort\u00e9 samedi les habitants de l\u2019oblast de Kiev et de trois oblasts voisins \u00e0 r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie pendant les heures de pics de consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les citoyens \u00e0 limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s u...","dateModified":"2022-10-15T14:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T11:40:38+00:00","articleBody":"           Une polici\u00e8re ukrainienne examine les restes d\u2019un drone suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre un Shahed-136, rebaptis\u00e9 Geran-2 par les Russes, \u00e0 Kharkiv, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS           Qu\u2019importe si l\u2019Ukraine affirme abattre r\u00e9guli\u00e8rement des drones iraniens Shahed-136 rebaptis\u00e9s Geran-2 par l\u2019arm\u00e9e russe. T\u00e9h\u00e9ran a de nouveau ni\u00e9, samedi, avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es contre l\u2019Ukraine. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux accusent Moscou d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne lors des r\u00e9centes attaques contre l\u2019Ukraine. Lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que des dizaines d\u2019attaques men\u00e9es selon lui \u00e0 l\u2019aide de missiles et de drones iraniens avaient vis\u00e9 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9 de son minist\u00e8re, Hossein Amir-Abdollahian, le chef de la diplomatie iranienne affirme que son pays n\u2019a \u00ab\u00a0pas fourni et ne fournira aucune arme destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous pensons que la livraison d\u2019armes \u00e0 chacune des parties prenantes prolongera la guerre\u00a0\u00bb, a dit le ministre iranien lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, vendredi, avec son homologue portugais, Joao Gomes Cravinho.          Lors d\u2019un entretien s\u00e9par\u00e9 avec le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, M.\u00a0Amir-Abdollahian a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la position officielle de l\u2019Iran face \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous coop\u00e9rons avec la Russie dans le domaine de la d\u00e9fense. Concernant la guerre en Ukraine, notre politique est de ne pas envoyer des armes aux parties en conflit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le 23\u00a0septembre, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de vouloir \u00ab\u00a0r\u00e9duire significativement\u00a0\u00bb la pr\u00e9sence diplomatique de l\u2019Iran \u00e0 Kiev, en repr\u00e9sailles aux livraisons de drones de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Moscou. L\u2019Iran a rejet\u00e9 cette d\u00e9cision consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0motiv\u00e9e par des informations sans fondement\u00a0\u00bb.          En septembre, les Etats-Unis ont impos\u00e9 des sanctions \u00e0 une entreprise iranienne impliqu\u00e9e dans la livraison de drones \u00e0 la Russie. Le sujet des drones iraniens devrait \u00eatre abord\u00e9, lundi, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) au Luxembourg.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/55e6158_ppp-ogi027-ukraine-crisis-drones-kharkiv-1006-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran nie fournir \u00e0 Moscou les drones utilis\u00e9s contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T11:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T09:53:38+00:00","articleBody":"     Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire entre Moscou et Minsk sont arriv\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s dans ce cadre. Le pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s polonais et lituaniens de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb militaire en Bi\u00e9lorussie en formant des combattants \u00ab\u00a0radicaux\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusses pour renverser le pouvoir.          Interrog\u00e9 vendredi sur la taille de cette nouvelle force, Alexandre Loukachenko a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse et ses \u00ab\u00a0environ 70 000 personnes\u00a0\u00bb serait la \u00ab\u00a0base\u00a0\u00bb du groupement. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de soldats russes en feraient partie. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de demander maintenant 10 000 ou 15 000 personnes \u00e0 la Russie, parce qu\u2019il y a d\u2019autres probl\u00e8mes l\u00e0-bas, ceux que vous savez\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Loukachenko \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          Mardi, Victor Khrenin, le ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que cette force doit permettre d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie. Minsk a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine, mais Minsk ne participe pas jusqu\u2019ici directement aux combats sur le territoire ukrainien. L\u2019entr\u00e9e des forces bi\u00e9lorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.                    La Russie a expliqu\u00e9, vendredi, qu\u2019elle permettrait \u00e0 certains avions d\u2019attaque SU-25 bi\u00e9lorusses de transporter des armes nucl\u00e9aires et pr\u00e9voit de fournir \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles Iskander-M \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e de soldats russes en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-15T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T08:44:06+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir 725\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Le Pentagone d\u00e9taille que ce nouveau lot promis par Washington comprend\u00a0:          \u2013 des munitions suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes de roquettes d\u2019artillerie \u00e0 haute mobilit\u00e9 (Himars)\u00a0;          \u2013 23\u00a0000\u00a0munitions d\u2019artillerie de 155\u00a0mm\u00a0;          \u2013 500\u00a0munitions d\u2019artillerie de 155\u00a0mm \u00e0 guidage de pr\u00e9cision\u00a0;          \u2013 5\u00a0000\u00a0munitions de 155\u00a0mm pour les syst\u00e8mes de mines antichars \u00e0 distance (RAAM)\u00a0;          \u2013 5\u00a0000\u00a0armes antichars op\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance\u00a0;          \u2013 des missiles antiradiation \u00e0 grande vitesse (HARM)\u00a0;          \u2013 plus de 200\u00a0v\u00e9hicules de transport Humvees\u00a0;          \u2013 des armes l\u00e9g\u00e8res et plus de 2\u00a0000\u00a0000\u00a0de munitions\u00a0;          \u2013 des fournitures m\u00e9dicales.          Depuis 2014, les Etats-Unis ont fourni plus de 20,3\u00a0milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine et environ 17,6\u00a0milliards de dollars, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :     Les munitions \u00ab\u00a0intelligentes\u00a0\u00bb qui dopent la r\u00e9sistance ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone d\u00e9taille les 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide promis \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T08:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T08:41:00+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Kherson, les forces occupantes tiraient toute la journ\u00e9e, les habitants ne se risquaient \u00e0 sortir pour r\u00e9cup\u00e9rer de l\u2019eau dans des puits que t\u00f4t le matin, lorsque les soldats dormaient.          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici.                Nadya Za\u00efchenko, 92 ans, marche dans l\u2019entr\u00e9e de sa maison, touch\u00e9e par des bombardements, dans le village de Myrolioubivka au nord de la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sergy, habitant de Vyssokopillia, observe le plafond d\u2019une salle de classe de l\u2019\u00e9cole du village transperc\u00e9 par un obus, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le centre-ville d\u00e9truit de Vyssokopillia, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/ea8f004_1665767341894-08102022-l2760884.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les citoyens \u00e0 limiter la consommat...","dateModified":"2022-10-15T14:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T07:01:12+00:00","articleBody":"     De nombreux r\u00e9servistes russes doivent acheter leur propre gilet pare-balles affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation, samedi. Les services britanniques estiment que la corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et la mauvaise logistique sont l\u2019une des principales causes des \u00ab\u00a0mauvaises performances\u00a0\u00bb de la Russie dans la guerre en Ukraine. Evaluant le niveau des r\u00e9servistes, le minist\u00e8re pense que \u00ab\u00a0leur niveau moyen d\u2019\u00e9quipement personnel est presque certainement inf\u00e9rieur \u00e0 la dotation d\u00e9j\u00e0 faible des troupes pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9ploy\u00e9es\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0de nombreux r\u00e9servistes sont probablement tenus d\u2019acheter leur propre gilet pare-balles, en particulier le gilet 6B45 moderne, qui est cens\u00e9 \u00eatre distribu\u00e9 aux unit\u00e9s de combat dans le cadre du programme d\u2019\u00e9quipement personnel Ratnik\u00a0\u00bb. Sur les sites d\u2019achat en ligne russes, ils se vendent \u00e0 40\u00a0000\u00a0roubles (environ 656\u00a0euros), contre environ 12\u00a0000\u00a0roubles (un peu moins de 200\u00a0euros) en avril. En\u00a02020, les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9clar\u00e9 que 300\u00a0000\u00a0ensembles d\u2019armures Ratnik avaient \u00e9t\u00e9 fournis \u00e0 son arm\u00e9e \u2013 \u00ab\u00a0suffisamment pour \u00e9quiper la force actuellement d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9servistes russes r\u00e9duits \u00e0 acheter leur \u00e9quipement de protection, selon les services britannique...","dateModified":"2022-10-15T07:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T06:20:41+00:00","articleBody":"     La compagnie SpaceX n\u2019a plus les moyens de continuer \u00e0 financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine, a pr\u00e9venu son patron, Elon Musk, vendredi. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, SpaceX y a livr\u00e9 des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion \u00e0 Internet gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink. Quelque 25\u00a0000\u00a0terminaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans le pays, selon Elon Musk. Selon le patron de SpaceX, l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et la facture devrait atteindre 100\u00a0millions d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Vendredi, il a pr\u00e9venu que l\u2019entreprise spatiale \u00ab\u00a0ne [pouvait] pas continuer \u00e0 financer ind\u00e9finiment le syst\u00e8me existant et envoyer des milliers de terminaux suppl\u00e9mentaires (\u2026). Ce n\u2019est pas raisonnable\u00a0\u00bb.          Selon CNN, SpaceX a envoy\u00e9 le mois dernier une lettre au Pentagone pour lui signifier qu\u2019il ne pouvait plus assumer les co\u00fbts du service en Ukraine. La soci\u00e9t\u00e9 demandait, selon CNN, au minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain de prendre le relais du financement de l\u2019utilisation de Starlink par le gouvernement ukrainien et son arm\u00e9e, dont le co\u00fbt \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions de dollars pour les douze mois \u00e0 venir. Une porte-parole du Pentagone a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait re\u00e7u une lettre de SpaceX \u00ab\u00a0au sujet du financement de Starlink (\u2026) en Ukraine. Nous restons en contact avec SpaceX \u00e0 ce sujet ainsi que sur d\u2019autres\u00a0\u00bb. Le Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il existait d\u2019autres options \u00e0 Starlink en mati\u00e8re de r\u00e9seau satellitaire, tout en ajoutant que le gouvernement am\u00e9ricain n\u2019entendait pas \u00ab\u00a0abattre ses cartes\u00a0\u00bb d\u00e8s maintenant sur le sujet.          Le quotidien britannique Financial Times affirme que les forces ukrainiennes ont pu subir des coupures du service Starlink sur le front, ce qui aurait frein\u00e9 leur contre-offensive, avant que la situation ne s\u2019am\u00e9liore. \u00ab\u00a0A notre connaissance, SpaceX n\u2019a pas interrompu son service aux agences du gouvernement civil d\u2019Ukraine et aux op\u00e9rateurs des infrastructures cruciales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, vendredi soir, un porte-parole de l\u2019Agence am\u00e9ricaine pour le d\u00e9veloppement international (USAID). Les op\u00e9rateurs ukrainiens de t\u00e9l\u00e9communications ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par de nombreuses cyberattaques.          \u00ab\u00a0Soyons honn\u00eates. Quoi qu\u2019on en pense, Elon Musk nous a aid\u00e9s \u00e0 survivre aux moments les plus critiques de la guerre\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, sur Twitter, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Les entreprises ont le droit d\u2019avoir leur propre strat\u00e9gie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Podoliak. \u00ab\u00a0Nous trouverons une solution pour que Starlink continue \u00e0 fonctionner. Nous esp\u00e9rons que la soci\u00e9t\u00e9 fournisse une connexion stable jusqu\u2019\u00e0 la fin des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Sur Twitter, Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique\u2026 au grand bonheur de Moscou et P\u00e9kin                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SpaceX demande au Pentagone de financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-15T06:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:55:07+00:00","articleBody":"     Les appels du gouvernement ukrainien ont \u00e9t\u00e9 entendus. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est engag\u00e9, mercredi 12\u00a0octobre, \u00e0 livrer \u00ab\u00a0des radars, des syst\u00e8mes et des missiles [antia\u00e9riens] pour prot\u00e9ger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les prot\u00e9ger des attaques de drones\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a fait cette annonce apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes massives russes quelques jours plus t\u00f4t, qui ont cibl\u00e9 plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un bouclier antia\u00e9rien au-dessus de l\u2019Ukraine, en demandant, en priorit\u00e9, la livraison de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de haute technologie pour prot\u00e9ger la population et les infrastructures strat\u00e9giques en cas d\u2019intensification des frappes russes.          Mais de quels \u00e9quipements antia\u00e9riens s\u2019agit-il\u00a0?             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?","dateModified":"2022-10-15T05:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:40:03+00:00","articleBody":"     Jean-Maurice Ripert est diplomate, ancien ambassadeur de France en Russie de 2013 \u00e0 2017, au moment de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et de la guerre dans le Donbass, puis en Chine entre 2017 et 2019. Il analyse l\u2019attitude du pr\u00e9sident russe et sa vision de l\u2019Europe.          Il consid\u00e8re, dans cet entretien au Monde, que le pr\u00e9sident russe est \u00ab\u00a0victime de son propre enfermement\u00a0\u00bb face \u00e0 une Union europ\u00e9enne qui fait le contraire de lui en partageant sa souverainet\u00e9.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-15T05:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:25:01+00:00","articleBody":"      Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir sur Telegram dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi que la Russie avait frapp\u00e9 la ville de Zaporijia avec des missiles, sans fournir plus de d\u00e9tails. Plus t\u00f4t dans la nuit, son maire, Anatolii Kurtiev, avait d\u00e9clar\u00e9 que des infrastructures avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attaques aux drones kamikazes sans donner de pr\u00e9cision sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes.          L\u2019Arabie saoudite a annonc\u00e9, samedi, une aide humanitaire de 400\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine. Le prince h\u00e9ritier, Mohammed Ben Salman, qui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0la position du royaume de soutenir tout ce qui contribuera \u00e0 la d\u00e9sescalade, et la volont\u00e9 du royaume de poursuivre les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis vont, eux, fournir 725\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour sa d\u00e9fense, a annonc\u00e9 Washington. Ce nouveau lot comprend notamment des munitions de Himars, un lance-roquettes mont\u00e9 sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, plus de 23\u00a0000\u00a0obus d\u2019artillerie, 5\u00a0000\u00a0mines antiblind\u00e9s op\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance, 5\u00a0000\u00a0armes antichars ou encore 200\u00a0v\u00e9hicules Humvees de transport.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est montr\u00e9 satisfait des op\u00e9rations men\u00e9es en Ukraine, vendredi, devant la presse au Kazakhstan \u00e0 l\u2019issue de sommets r\u00e9gionaux. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas agr\u00e9able ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n\u2019avait pas attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine], on aurait \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation un peu plus tard, les conditions auraient juste \u00e9t\u00e9 plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin.          Une station \u00e9lectrique situ\u00e9e \u00e0 Belgorod, dans l\u2019extr\u00eame ouest de la Russie, \u00ab\u00a0a pris feu\u00a0\u00bb vendredi apr\u00e8s une frappe ukrainienne, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast frontalier de l\u2019Ukraine, Viatcheslav Gladkov, selon lequel l\u2019incendie a finalement \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9.          Le quotidien breton\u00a0Le T\u00e9l\u00e9gramme\u00a0a rapport\u00e9 le passage, \u00e0 la fin de septembre, d\u2019un sous-marin d\u2019attaque russe, le\u00a0Novorossi\u00efsk, accompagn\u00e9 de son remorqueur, dans le golfe de Gascogne, \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres de la pointe bretonne. L\u2019engin a finalement \u00e9t\u00e9 escort\u00e9 par la fr\u00e9gate multimissions\u00a0Normandie, bas\u00e9e \u00e0 Brest.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 15\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-15T14:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:22:43+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 d\u00e9rouler sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-15T04:22:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/1280/959/1342/1005/3/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/15/19-8">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Nul ne sait combien de temps le président chinois, qui devrait obtenir un troisième mandat et renforcer encore son pouvoir lors du 20ᵉ congrès du PCC, compte rester à la tête du pays. Une incertitude profondément malsaine alors que la Chine doit faire face à des défis majeurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Chine         Xi Jinping : le danger de la toute-puissance   Éditorial   Le Monde    Nul ne sait combien de temps le président chinois, qui devrait obtenir un troisième mandat et renforcer encore son pouvoir lors du 20ᵉ congrès du PCC, compte rester à la tête du pays. Une incertitude profondément malsaine alors que la Chine doit faire face à des défis majeurs.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En 1956, le 20e congrès du Parti communiste de l’Union soviétique fut celui de la déstalinisation et marqua, selon la lecture qu’en font les Chinois, le début de la fin de l’URSS.            A l’heure où s’ouvre le 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC), dimanche 16 octobre à Pékin, Xi Jinping peut être rassuré. Dix ans après avoir pris, en novembre 2012, les rênes d’un parti en plein désarroi qui craignait de subir le même sort que son grand frère soviétique, le secrétaire général du PCC peut se vanter d’avoir mené à bien sa première mission. Il a remis de l’ordre dans le parti, tout en parvenant à rendre la Chine deux fois plus riche en 2021 qu’elle ne l’était en 2010.            Fort de ce bilan, Xi Jinping devrait profiter de ce congrès pour renforcer encore davantage son pouvoir en s’entourant quasi exclusivement de fidèles. D’ailleurs, comme sa « pensée » va très vraisemblablement faire son entrée dans la Constitution du PCC, ses éventuels critiques ne seront plus seulement des rivaux politiques mais de véritables traîtres.                             Lire aussi notre série « La Chine avant le congrès » :  Article réservé à nos abonnés  Un congrès du Parti communiste chinois sous l’emprise de Xi Jinping                   Tout cela n’augure rien de bon. Déjà, ces dix dernières années, sous la férule de Xi Jinping, la tête du parti est passée d’une direction collégiale à un leader tout-puissant et d’un pouvoir à durée limitée à une présidence à vie. Sans être nationalisé, le secteur privé à la base du dynamisme économique est désormais soumis peu ou prou aux mêmes règles que le secteur public.             

<article-nb="2022/10/15/19-9">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le milliardaire américain multiplie les initiatives géopolitiques et influe sur le conflit ukrainien avec son réseau d’Internet satellitaire Starlink. Au grand dam du président Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk      Le milliardaire américain multiplie les initiatives géopolitiques et influe sur le conflit ukrainien avec son réseau d’Internet satellitaire Starlink. Au grand dam du président Zelensky.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Elon Musk, au Met Gala, à New York, le 2 mai 2022.  DIMITRIOS KAMBOURIS / AFP               Il propose un plan de paix pour l’Ukraine ; il suggère de créer une « zone administrative spéciale » pour régler le sort de Taïwan ; il veut rétablir Internet pour les Iraniennes en révolte contre les mollahs. Cet homme aux allures de « général en chef » n’est pas le président des Etats-Unis. Il s’agit d’Elon Musk, fondateur de SpaceX et patron de Tesla. A 51 ans, l’homme le plus riche du monde (200 milliards de dollars de fortune) tient forum sur Twitter (qu’il se propose toujours de racheter) et multiplie les initiatives géopolitiques qui font grand bruit, suscitant l’ire du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et les applaudissements de l’ambassadeur de Chine à Washington.          Ce n’est pas la première fois que les milliardaires américains cherchent à jouer un rôle politique éminent sans passer par la case élection. Avec sa fondation, Bill Gates est le ministre de la santé officieux de l’Afrique. Il y a plus d’un siècle, Andrew Carnegie, magnat de l’acier, avait tenté de rencontrer le Kaiser Guillaume II pour empêcher la première guerre mondiale. John Rockefeller Junior, héritier de l’empire pétrolier de son père, a financé l’Organisation des Nations unies à New York après guerre, tandis que l’ex-spéculateur George Soros s’investit depuis trente ans dans la défense de la démocratie libérale. Des incursions consensuelles, en appui de politiques occidentales et progressistes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Twitter, Elon Musk s’improvise expert en géopolitique… au grand bonheur de Moscou et Pékin                 Musk gêne, car il est différent. D’abord, il ne s’impose pas les contraintes morales de ses pairs. Il considère – à tort ou à raison – qu’il œuvre déjà pour le bien de l’humanité en préparant la migration sur Mars ou en développant la voiture électrique pour lutter contre le réchauffement climatique. Il n’a pas à expier sa richesse brutalement acquise comme Carnegie, Rockefeller, Gates et Soros, ni à être « philanthrope », deuxième prénom des milliardaires américains. Sa force réside dans son argent, mais aussi dans son relatif détachement : officiellement, pas de yacht, pas de train de vie pharaonique. Les dollars ne sont pas pour lui le moteur le plus essentiel, mais le moyen de la transformation du monde. Ses valeurs libertariennes ne le conduisent pas à l’isolationnisme, mais à une volonté de pouvoir. Musk, ce ne sont pas des voitures et des fusées : c’est l’alliance de l’énergie (les batteries et le solaire), du mouvement (Tesla) et des communications (Starlink, Twitter). Bref, un projet quasi messianique jamais connu depuis Thomas Edison (1847-1931), la fée électricité, et General Electric, porté par un patron de plus en plus mégalomane et incontrôlable dans ses propos.        Il vous reste 56.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/de-l-ukraine-a-taiwan-l-agacant-generalissime-elon-musk_6145947_3210.html"},"headline":"De l\u2019Ukraine \u00e0 Ta\u00efwan, l\u2019aga\u00e7ant g\u00e9n\u00e9ralissime Elon Musk","dateCreated":"2022-10-15T11:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-15T11:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-15T11:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","Guerre en Ukraine","Europe","Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Le milliardaire am\u00e9ricain multiplie les initiatives g\u00e9opolitiques et influe sur le conflit ukrainien avec son r\u00e9seau d\u2019Internet satellitaire Starlink. Au grand dam du pr\u00e9sident Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/108/0/4000/2000/1342/671/60/0/d5df15e_1665782000682-143001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-10">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      L'époque       Ecran total         En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la télé d’Etat   Chronique        Nicolas Santolaria        Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Regarder la télé d’Etat russe, c’est accéder à une réalité parallèle où les mots n’ont à la fois plus aucun sens et se voudraient totalement performatifs, générant les réalités qu’ils énoncent. « Nous sommes en guerre contre des satanistes, tempête le propagandiste vedette Vladimir Soloviev, sur la chaîne Rossia 1. Ils ont mis sur pied ce groupe terroriste qui consume la merveilleuse et adorée Ukraine comme une tumeur cancéreuse (…). Bien sûr, il a été créé par Washington. Nous nous souvenons de cette tradition. Ils aiment bien faire du bruit pour l’anniversaire de Poutine. Oui, oui, ils aiment ça. » L’Occident, cette émanation du mal absolu, n’aurait au fond qu’une ambition : gâcher les 70 ans du président russe.          En juillet, ce même Soloviev devisait tranquillement à l’antenne sur les détails d’une attaque nucléaire contre le Royaume-Uni. S’il semblait favorable au fait d’atomiser l’Angleterre avec un missile Satan 2, il se montrait néanmoins magnanime. « Mais nous ne toucherons pas l’Ecosse », précisait le va-t-en-guerre de plateau.           « Je regarde la télé d’Etat russe pour que vous n’ayez pas à le faire » – Julia Davis, journaliste          Propagandiste cathodique phare du Kremlin aux côtés de Margarita Simonian, Dmitri Kisselev ou encore Olga Skabeïeva, Soloviev, qui a un temps enseigné aux Etats-Unis avant de devenir homme d’affaires dans la Russie postsoviétique, a indéniablement un petit truc à lui. Avec ses vestes de général d’opérette à boutons dorés et son ton hypnotique de Messmer enrhumé, il arrive, par le seul pouvoir de sa voix, à insuffler de la dramaturgie dans tout. Un peu comme le présentateur de « Koh-Lanta », Denis Brogniart, mais dans un registre stratégico-martial qui plonge dans le(s) grave(s) et fait volontiers rimer « épreuve des poteaux » avec exécution.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette                 Ces instantanés hallucinants, où l’Ukrainien est décrit comme « un Russe possédé par le démon », où l’on évoque en rigolant l’hypothèse d’avoir à tuer les responsables occidentaux, où l’on fustige la Gay Pride tout en se gargarisant des missiles qui s’abattent sur Kiev, nous parviennent, par le biais des réseaux sociaux, grâce à la journaliste américaine d’origine ukrainienne Julia Davis. Avec son projet Russian Media Monitor, elle sélectionne et traduit les séquences les plus signifiantes, affichant au fronton de son compte Twitter, sous forme de slogan manifeste, son ambition presque sacrificielle : « Je regarde la télé d’Etat russe pour que vous n’ayez pas à le faire. »          Les langues se délient          Dans cette lucarne de l’horreur, qui œuvre à lessiver les cerveaux en banalisant tout autant le sacrifice de la jeunesse russe (« Battez-vous comme on vous l’a appris ») que l’apocalypse atomique, le plus curieux, au bout d’un moment, est le surgissement de la critique. Face aux revers militaires sur le terrain, certaines langues se délient et les discours en trompe-l’œil finissent par s’écailler. « Il nous est impossible de battre l’Ukraine », reconnaissait il y a quelques semaines, en plateau, l’ancien député de la Douma Boris Nadezhdin. Depuis, de profonds soupirs sont venus ponctuer les bravades des propagandistes, traduisant cet invraisemblable scandale : les choses ne riment plus si docilement avec les mots, la réalité du champ de bataille dissonne avec les imprécations du pouvoir.        Il vous reste 17.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/15/en-russie-horreurs-mensonges-et-soupirs-de-la-tele-d-etat_6145945_4497916.html"},"headline":"En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la t\u00e9l\u00e9 d\u2019Etat","dateCreated":"2022-10-15T11:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-15T11:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-15T11:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Ecran total"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","L'\u00e9poque","Vie sociale","Ecran total"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Ecran total\u00a0\u00bb, Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omnipr\u00e9sentes dans nos vies. Des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, du smartphone \u00e0 la console de jeux vid\u00e9o, les journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb plongent dans ce tourbillon inflationniste.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Santolaria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/107/0/810/405/1342/671/60/0/503edca_1663939584402-ecran-total.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecran total","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecran-total/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-11">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les postes sont âprement disputés au Parlement comme dans le futur gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, premières fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni      Les postes sont âprement disputés au Parlement comme dans le futur gouvernement.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h52    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ils sont les visages de la nouvelle législature italienne. Vendredi 14 octobre, Lorenzo Fontana, 42 ans, élu de Vérone (Nord) et proche de Matteo Salvini (Ligue, extrême droite), a été élu à la présidence de la Chambre des députés. Une consécration pour ce dur du parti, catholique traditionaliste, connu pour son opposition au mariage homosexuel et sa proximité avec la Russie. En 2019, il expliquait vouloir faire de la Ligue « une charnière entre Trump et Poutine ». L’élection de Fontana a suscité de vives protestations sur les bancs de l’opposition. Plusieurs députés du Parti démocrate (PD, centre gauche) ont déployé une banderole frappée de cette phrase : « Non à un président homophobe et pro-Poutine. » « Le choix de la Chambre des députés éloigne encore un peu plus l’Italie du cœur de l’Europe », a déploré Enrico Letta, secrétaire général du PD à l’extérieur de l’Hémicycle.                        Lorenzo Fontana symbolise l’ancrage institutionnel de la droite radicale en Italie, aux côtés d’Ignazio La Russa, élu, jeudi, à la tête du Sénat. Ce dernier, vieux routard de la politique italienne, déjà vice-président de la chambre haute sous la législature précédente, est le cofondateur de Fratelli d’Italia avec Giorgia Meloni, à la tête de la coalition d’extrême droite après sa victoire aux élections législatives du 25 septembre. M. La Russa fut aussi ministre de la défense de Silvio Berlusconi, de 2008 à 2011. Celui qui milita dans sa jeunesse au Mouvement social italien (MSI) n’a jamais caché sa nostalgie de Mussolini. Dans une vidéo datant de 2018, ressortie ces derniers jours sur les réseaux sociaux, on le voit montrer à un journaliste sa collection de figurines du Duce.          Ironie de la situation politique en Italie, la séance de jeudi était présidée par la sénatrice à vie Liliana Segre, ancienne rescapée d’Auschwitz, qui avait demandé à Giorgia Meloni de retirer la flamme du symbole de Fratelli d’Italia. « Il m’est impossible de ne pas ressentir une sorte de vertige en me rappelant que la même petite fille qui, en 1938, a été contrainte par les lois raciales de laisser le bureau de son école primaire vide se retrouve maintenant par un étrange destin au bureau le plus prestigieux du Sénat ! », a expliqué avec émotion Liliana Segre, très applaudie.          Coup de théâtre          Mais, outre le profil postfasciste d’Ignazio La Russa, c’est la manière dont il a été élu qui aura marqué cette rentrée parlementaire. Sa nomination est, en effet, le résultat d’un coup de théâtre. Avec une majorité de 115 sièges sur les 200 sénateurs, les voix des élus de la coalition des droites (FDI, Ligue et Forza Italia) auraient dû faire de l’élection de La Russa une simple formalité. Mais, à la surprise générale, le groupe Forza Italia, de Silvio Berlusconi, s’est abstenu, à l’exception de l’ancien président du conseil – qui faisait son retour au Sénat après neuf ans d’absence – et de la présidente sortante du Sénat, Maria Elisabetta Casellati. Ignazio La Russa a finalement été élu grâce à l’apport de 17 voix de l’opposition.        Il vous reste 32.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/en-italie-premieres-fractures-au-sein-de-la-coalition-des-droites-de-giorgia-meloni_6145944_3210.html"},"headline":"En Italie, premi\u00e8res fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni","dateCreated":"2022-10-15T10:52:40+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:52:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Les postes sont \u00e2prement disput\u00e9s au Parlement comme dans le futur gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/600/0/6000/3000/1342/671/60/0/131ec44_5446909-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-12">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le nouveau chancelier de l’Echiquier a pour mission de reprendre en main le mini-budget annoncé le 23 septembre par son prédécesseur et très mal accueilli par les marchés, mais aussi par une bonne partie du Parti conservateur et de la population britannique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Jeremy Hunt, le nouveau ministre des finances, promet des « décisions difficiles »      Le nouveau chancelier de l’Echiquier a pour mission de reprendre en main le mini-budget annoncé le 23 septembre par son prédécesseur et très mal accueilli par les marchés, mais aussi par une bonne partie du Parti conservateur et de la population britannique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jeremy Hunt quitte le 10 Downing Street après sa nomination, à Londres, vendredi 14 octobre 2022.  VICTORIA JONES / AP                 A peine nommé par Liz Truss, Jeremy Hunt, le nouveau ministre des finances britannique a annoncé, samedi 15 octobre, que des « décisions difficiles » allaient devoir être prises pour rectifier le projet économique de la première ministre.            « Un chancelier ne peut pas contrôler les marchés, mais ce que je peux faire c’est montrer que nous pouvons financer nos projets sur les impôts et les dépenses et cela va nécessiter des décisions très difficiles », a affirmé M. Hunt sur Sky News.            'It was a mistake to fly blind'

— SkyNews (@Sky News)              Jeremy Hunt a été nommé pour remplacer Kwasi Kwarteng, limogé sur fond de crise économique et financière entraînant une crise politique au sein du Parti conservateur. Ce proche de Rishi Sunak, ancien ministre des finances de Boris Johnson et adversaire de Liz Truss dans la campagne pour Downing Street, a pour mission de reprendre en main le mini-budget annoncé le 23 septembre par son prédécesseur et très mal accueilli par les marchés, une bonne partie du Parti conservateur et la population britannique.                 Il a estimé que « des erreurs » avaient été faites dans ce mini-budget qui prévoit des dépenses et des baisses d’impôts massives sans financement clair. « La première ministre a reconnu [ces erreurs], c’est pour cela que je suis là », a-t-il affirmé, précisant qu’il partageait les « fondamentaux » de son projet économique.            "There were some mistakes made in the last few weeks, that's why I'm sitting here"


<article-nb="2022/10/15/19-13">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les autorités ont mis fin jeudi aux quarantaines obligatoires pour les voyageurs arrivant de l’étranger. Mais le port du masque, même en extérieur, reste encore la norme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                             International       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : après deux ans et demi de restrictions, Taïwan rouvre prudemment ses frontières      Les autorités ont mis fin jeudi aux quarantaines obligatoires pour les voyageurs arrivant de l’étranger. Mais le port du masque, même en extérieur, reste encore la norme.          Par Simon Leplâtre(Taïpei, Taïwan, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Lentement, prudemment, Taïwan apprend à vivre avec le Covid. Jeudi 13 octobre, le pays a mis un terme aux quarantaines obligatoires pour les personnes arrivant de l’étranger, la fin officielle de deux ans et demi de fermeture. Environ 48 000 cas de Covid et 80 décès sont actuellement enregistrés par jour pour une population de 23,5 millions d’habitants, soit sa deuxième vague la plus importante après un pic à 80 000 cas quotidiens en mai. Taïwan compte parmi les derniers pays d’Asie à rouvrir ses frontières. Seule la Chine applique encore une politique zéro Covid ultra-stricte.          Taïwan avait déjà progressivement réduit le nombre de jours de quarantaine : initialement de de quatorze, il était passé à dix, puis à sept en mai et à 3 en juillet, assortis à chaque fois de quelques jours de « surveillance » : obligation de prendre sa température chaque jour et d’éviter les lieux trop fréquentés. Cette pratique reste imposée aux voyageurs pendant sept jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le calme, Taïwan se prépare au pire                 De fait, le pays reste particulièrement prudent : les personnes contacts de patient positif sont encore tenues de s’isoler au moins trois jours, et le nombre d’arrivées sur le territoire taïwanais par semaine est encore limité à 150 000, contre 60 000 jusqu’à fin septembre. Une décision critiquée par les professionnels du tourisme.          Masque obligatoire          Surtout, le pays n’a pas abandonné toutes les restrictions : le masque est toujours obligatoire dans tous les lieux publics, y compris en extérieur, et il est porté avec discipline. Même dans les salles de sport, la plupart des usagers le portent : « Je l’enlève pour grimper, mais je le remets dès que j’arrive au sol, par respect pour les autres », justifie Mandy Chen, 35 ans, une pratiquante dans une salle d’escalade de New Taipei City. Si les jeunes soutiennent largement l’abandon des restrictions, les générations plus âgées sont divisées. « Mon père vit sa vie sans se soucier du Covid, mais ma mère, qui a refusé de se faire vacciner, est encore très inquiète », explique Mme Chen.          Cette approche prudente s’explique en partie par le succès passé de Taïwan à contenir le virus : en 2020, l’île indépendante, dont la Chine revendique la souveraineté, avait été le premier Etat à alerter l’Organisation mondiale de la santé, le 31 décembre 2019, sur le risque de transmission interhumaine, alors que la Chine allait encore prétendre pendant trois semaines que le virus n’était pas contagieux. Les autorités ont rapidement interdit les arrivées depuis le continent, puis imposé une quarantaine de deux semaines à tous les voyageurs quand le virus s’est diffusé au reste du monde. Résultat, pour l’année 2020 Taïwan ne comptait que 7 décès liés au Covid, et son économie enregistrait une croissance de 3 % quand le reste du monde plongeait en récession.        Il vous reste 50.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/apres-deux-ans-et-demi-de-restrictions-taiwan-rouvre-prudemment-ses-frontieres_6145942_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: apr\u00e8s deux ans et demi de restrictions, Ta\u00efwan rouvre prudemment ses fronti\u00e8res","dateCreated":"2022-10-15T10:39:44+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:39:44+02:00","dateModified":"2022-10-15T15:14:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","International"],"description":"Les autorit\u00e9s ont mis fin jeudi aux quarantaines obligatoires pour les voyageurs arrivant de l\u2019\u00e9tranger. Mais le port du masque, m\u00eame en ext\u00e9rieur, reste encore la norme.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Ta\u00efpei, Ta\u00efwan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/4066/2033/1342/671/60/0/b9bc31d_1665817683117-177468.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-14">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Au cours des dix premiers jours d’octobre, le nombre de patients atteints du Covid-19 en soins intensifs a quasiment été multiplié par deux dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : face à une huitième vague sévère, l’Allemagne songe à étendre la liste des lieux où le masque est obligatoire      Au cours des dix premiers jours d’octobre, le nombre de patients atteints du Covid-19 en soins intensifs a quasiment été multiplié par deux dans le pays.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant un centre de vaccination à Munich, en Allemagne, le 14 octobre 2022.  MATTHIAS SCHRADER / AP               Au printemps 2020, la première vague de Covid-19 avait relativement épargné l’Allemagne par rapport à la plupart de ses voisins. La huitième, deux ans et demi plus tard, y sera-t-elle au contraire plus sévère qu’ailleurs ? Au vu de la situation dans les hôpitaux, un tel scénario n’est pas à exclure. Jeudi 13 octobre, l’Allemagne comptait vingt patients atteints du Covid-19 et placés en soins intensifs par million d’habitants, contre quatorze en France et en Autriche, six en Italie et trois aux Pays-Bas, selon les données compilées par le site Our World in Data.          Face à ces chiffres préoccupants, la liste des lieux où le masque est obligatoire pourrait à nouveau s’allonger. Actuellement, il l’est seulement dans les transports publics, les cabinets médicaux, les hôpitaux et les maisons de retraite, où l’accès n’est autorisé qu’aux personnes munies d’un masque FFP2. Pour le ministre fédéral de la santé, Karl Lauterbach, ce n’est plus suffisant. « Nous sommes en train de prendre un mauvais chemin. Mais il n’est pas trop tard pour agir. L’expérience nous a montré qu’il vaut mieux des restrictions légères prises assez tôt plutôt que des décisions drastiques imposées trop tard », a-t-il déclaré, vendredi 14 octobre, appelant les Lander à durcir les règles en vigueur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : en Allemagne, une quatrième vague accueillie avec déni et lassitude                 Jouissant d’une large autonomie en matière de santé, ces derniers ne sont pas tous à l’unisson. A Berlin et dans le Brandebourg, par exemple, les autorités ont déjà annoncé que le port d’un masque chirurgical pourrait redevenir obligatoire dans les commerces, les musées et les bâtiments publics. Dans la Sarre, région dont le taux d’incidence est pourtant le plus élevé du pays (1 460 nouveaux cas pour 100 000 habitants sur sept jours, deux fois plus que la moyenne nationale et trois fois plus qu’à Berlin), le gouvernement régional ne souhaite en revanche pas aller aussi loin : vendredi, il s’est contenté de recommander le port du masque en intérieur, espérant que cet appel à la responsabilité de chacun lui évitera de prendre des mesures plus contraignantes.          Pénurie de personnel soignant          Au cours des dix premiers jours d’octobre, le nombre de patients en soins intensifs à cause du Covid-19 a quasiment été multiplié par deux en Allemagne, ce qui constitue une augmentation bien plus rapide que celle observée chez la plupart de ses voisins européens. « Nous sommes déjà au niveau du pic de la vague de cet été, et les chiffres vont continuer à augmenter », s’est inquiété, mercredi, le président de la fédération hospitalière allemande (DKG), Gerald Gass. Selon lui, la situation est d’autant plus préoccupante que la pénurie de personnel soignant a continué de s’aggraver ces derniers mois et que le nombre de malades hospitalisés pour des pathologies respiratoires va nécessairement augmenter à l’approche de l’hiver.        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/15/covid-19-face-a-une-huitieme-vague-severe-l-allemagne-songe-a-etendre-la-liste-des-lieux-ou-le-masque-est-obligatoire_6145941_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: face \u00e0 une huiti\u00e8me vague s\u00e9v\u00e8re, l\u2019Allemagne songe \u00e0 \u00e9tendre la liste des lieux o\u00f9 le masque est obligatoire","dateCreated":"2022-10-15T10:24:05+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:24:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Allemagne","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Au cours des dix premiers jours d\u2019octobre, le nombre de patients atteints du Covid-19\u00a0en soins intensifs a quasiment \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par deux dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c153457_1665819342208-706844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-15">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les idées des Démocrates de Suède sont omniprésentes dans l’« accord de Tidö », le programme de la coalition arrivée au pouvoir en septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois      Les idées des Démocrates de Suède sont omniprésentes dans l’« accord de Tidö », le programme de la coalition arrivée au pouvoir en septembre.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite. Le leader des Démocrates de Suède, Jimmie Akesson, le chef de file des conservateurs, Ulf Kristersson, la patronne des chrétiens-démocrates, Ebba Busch, et le chef de file du parti libéral, Johan Pehrson, lors d’une conférence de presse sur la formation d’un gouvernement de coalition, à Stockholm, le 14 octobre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               La victoire est presque totale pour l’extrême droite suédoise. Vendredi 14 septembre, les leaders des quatre partis de la nouvelle majorité, ayant remporté les élections législatives du 11 septembre, ont présenté leur programme pour les quatre années à venir. Long de soixante-deux pages, l’« accord de Tidö » (du nom du château où les négociations ont eu lieu) décrit dans le détail les conditions de la coopération entre les conservateurs, les chrétiens-démocrates, les libéraux et les Démocrates de Suède (SD).          Arrivée en deuxième position aux élections avec 20,5 % des voix, l’extrême droite ne disposera d’aucun portefeuille ministériel, conformément aux engagements de ses alliés pendant la campagne. Mais les SD peuvent se réjouir : non seulement l’accord reprend des pans entiers de leur programme, mais il stipule que les nationalistes vont être impliqués à tous les niveaux dans les travaux du gouvernement. « Nous sommes quatre partis qui partagent complètement la responsabilité de cette orientation politique », a précisé le chef de file des conservateurs, Ulf Kristersson, qui devrait être élu premier ministre lundi.          L’accord couvre six domaines principaux : la santé, l’école, la croissance et l’économie des ménages, la criminalité, l’immigration et l’intégration, ainsi que le climat et l’énergie. A onze reprises, le texte précise que les SD auront « une influence complète et égale » à celle des autres partis, que ce soit dans la préparation des projets de loi, le choix des présidents de commission d’enquête, ou dans « les dossiers européens affectant les questions couvertes » par l’accord.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                 Formellement, l’extrême droite sera représentée au niveau du gouvernement par un bureau de coordination, où siégeront des responsables du parti, qui travailleront avec les équipes des ministères. Le budget sera préparé par les quatre formations. Quant aux leaders des partis, ils formeront un « cabinet intérieur », chargé de mener la politique dans le cadre de l’accord. « Les partis doivent se comporter avec dignité et parler avec respect des représentants centraux des autres [formations ] », est-il précisé.          « Changement de paradigme »          Concernant le programme, les SD peuvent aussi se féliciter. « Si vous lisez l’accord de la première à la dernière page, vous verrez que nous avons eu une influence sur la politique de fond », a souligné le leader du parti, Jimmie Akesson, avant de présenter les mesures-phares de la coalition gouvernementale, dans les domaines de l’immigration et de la lutte contre l’insécurité.        Il vous reste 53.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/l-emprise-de-l-extreme-droite-sur-le-gouvernement-suedois_6145940_3210.html"},"headline":"L\u2019emprise de l\u2019extr\u00eame droite sur le gouvernement su\u00e9dois","dateCreated":"2022-10-15T10:19:47+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:19:47+02:00","dateModified":"2022-10-15T10:55:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Les id\u00e9es des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de sont omnipr\u00e9sentes dans l\u2019\u00ab\u00a0accord de Tid\u00f6\u00a0\u00bb, le programme de la coalition arriv\u00e9e au pouvoir en septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/670/0/8037/4018/1342/671/60/0/109f6fe_1665816206936-183469.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-16">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le philosophe Gérard Bensussan analyse le discours du président Poutine et de ses proches, caractérisé par des opérations de langage qui veulent « faire disparaître le réel et le remplacer par ses contrefaçons ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         Gérard Bensussan : « Le cas russe est un très bon objet d’observation du négationnisme »   Tribune        Gérard Bensussan  philosophe        Dans une tribune au « Monde », le philosophe Gérard Bensussan analyse le discours du président Poutine et de ses proches, caractérisé par des opérations de langage qui veulent « faire disparaître le réel et le remplacer par ses contrefaçons ».   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis le 24 février 2022, pour prendre cette date désormais historique, mais on pourrait remonter bien des années avant, la propagande de guerre russe utilise les vieilles recettes de la tyrannie – le déni, le mensonge et la substitution à la réalité de la scène de crime d’une invention narrativement reconstituée –, afin de forcer la vérité, de la transfigurer par « fictionnement ». Ces opérations de langage, tantôt grossières, tantôt sophistiquées, voudraient faire disparaître le réel et le remplacer par ses contrefaçons.          Dans les propos de Poutine et de ses affidés – Lavrov, Peskov, Prigojine et d’autres encore, qu’il faudrait citer longuement –, on peut aisément prélever quelques échantillons de ce contre-façonnage du réel :          – L’Ukraine est gouvernée par des nazis, au pouvoir depuis Maïdan, qui oppriment et persécutent, comme leurs devanciers, les braves minorités russophones sans défense.          – Il n’y a pas de guerre de la Russie contre l’Ukraine, mais une opération spéciale de maintien de l’ordre, comme à l’époque coloniale des « événements » d’Algérie, contre des bandits qui menacent la sécurité des braves et paisibles citoyens.          – La Russie n’a jamais agressé personne, c’est une puissance de paix harcelée, menacée et finalement attaquée par l’OTAN, c’est-à-dire par les Américains secondés par leurs vassaux régionaux, baltes, polonais, qui haïssent une Russie pourtant bienveillante – laquelle ne fait donc que défendre son sol et sa patrie contre des agresseurs brutaux et cyniques.          – L’Occident est mû par une détestation immémoriale et quasi raciste de la Russie ; il veut purement et simplement l’exterminer, la rayer de la carte.          Un sommet de l’art de la contrefaçon          Le but et la fonction des référendums organisés dans les quatre régions de l’Est ukrainien constituent un sommet de cet art de la contrefaçon : puisque l’Ukraine n’attaque pas la Russie, mais la Russie l’Ukraine (le réel), il suffit de transformer une partie de l’Ukraine en Russie (la fiction). Evidemment, le réel ne manque pas de faire retour, y compris dans le discours propagandiste officiel, jusqu’à prendre des formes cocasses.          La contrefaçon est parfois poussée jusqu’au délire, atteignant ainsi un point où, d’elle-même, elle se dénonce comme telle. Lorsqu’on lui fait remarquer que Zelinsky peut difficilement être en même temps « nazi » et « juif », le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, explique qu’après tout Hitler lui-même était juif – avant de revenir sur sa déclaration tant elle contrevient au réel réel, si l’on peut dire.        Il vous reste 54.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/15/gerard-bensussan-le-cas-russe-est-un-tres-bon-objet-d-observation-du-negationnisme_6145935_3232.html"},"headline":"G\u00e9rard Bensussan\u00a0: \u00ab\u00a0Le cas russe est un tr\u00e8s bon objet d\u2019observation du n\u00e9gationnisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T10:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-15T10:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le philosophe G\u00e9rard Bensussan analyse le discours du pr\u00e9sident Poutine et de ses proches, caract\u00e9ris\u00e9 par des op\u00e9rations de langage qui veulent \u00ab\u00a0faire dispara\u00eetre le r\u00e9el et le remplacer par ses contrefa\u00e7ons\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9rard Bensussan","description":"philosophe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-17">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’année 1979 représente un tournant majeur pour l’histoire de l’islam contemporain, avec, bien sûr, la révolution iranienne, mais aussi la paix israélo-égyptienne, les attaques d’ambassades américaines, le soulèvement de La Mecque et l’invasion soviétique de l’Afghanistan. Récit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde des religions        Islam             Comment l’année 1979 a bouleversé l’histoire de l’islam      L’année 1979 représente un tournant majeur pour l’histoire de l’islam contemporain, avec, bien sûr, la révolution iranienne, mais aussi la paix israélo-égyptienne, les attaques d’ambassades américaines, le soulèvement de La Mecque et l’invasion soviétique de l’Afghanistan. Récit.          Par Jean-Pierre Filiu(Professeur des universités à Sciences Po)         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Le 1er avril, la République islamique est proclamée en Iran, au lendemain de son approbation à 98 % par un référendum tenu sans isoloir » (Photo : l’Ayatollah Khomeini à Qom, Iran, en 1979, après la chute su shah).  AP               Le 11 février 1979, la première révolution islamique de l’histoire triomphe en Iran du régime du Shah et de sa prétendue « quatrième armée du monde », après quelques mois d’intenses manifestations. La puissante ambassade d’Israël est occupée et, transformée en « ambassade de Palestine », elle est remise au représentant du chef de l’Organisation de libération de la Palestine, Yasser Arafat (1929-2004), à Téhéran. Dans le monde musulman, toute une génération de militants anti-impérialistes, subjugués par la victoire de l’ayatollah Khomeyni (1902-1989), passe du marxisme le plus intransigeant à l’islamisme le plus radical.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/15/19-18">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ « Pour danser dans la rue, pour ne plus avoir peur de s’embrasser… » Le tube « Baraye » (« Pour ») est devenu la chanson de ralliement des Iraniens qui manifestent depuis près d’un mois contre le régime.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Iran             « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien      « Pour danser dans la rue, pour ne plus avoir peur de s’embrasser… » Le tube « Baraye » (« Pour ») est devenu la chanson de ralliement des Iraniens qui manifestent depuis près d’un mois contre le régime.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 06h15    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le morceau de Shervin Hajipour (ici dans une vidéo) a été vu plus de quarante millions de fois sur Instagram.  KHALED DESOUKI / AFP               La scène se déroule à une terrasse de café proche de la place Tajrish, un quartier aisé du nord de Téhéran. Sous le soleil timide et pâle du début d’automne, l’ambiance est paisible. Des clients assis autour des tables sirotent une tasse de thé ou de café. Jusque-là, rien d’extraordinaire. Sauf que quelques femmes ne portent pas le voile, pourtant obligatoire en République islamique d’Iran. Et que certains reprennent en chœur une chanson diffusée par le café : « Pour danser dans la rue. Pour ne plus avoir peur de s’embrasser. Pour ma sœur, la tienne, les nôtres. Pour le regret de ne pas avoir une vie ordinaire. »          La vidéo de cette scène a été publiée sur Internet le 27 septembre. Le morceau s’appelle Baraye (« pour », en persan). Il est devenu l’hymne du soulèvement iranien contre le régime des mollahs qui a débuté le 16 septembre, après la mort de la jeune Mahsa Amini, à l’issue de son placement en garde à vue par la police des mœurs chargée du respect des codes vestimentaires. La répression de cette révolte, inédite par son ampleur et sa longévité, a déjà causé la mort d’au moins 185 personnes, dont dix-neuf enfants, selon Iran Human rights, une ONG basée à Oslo.          Visionnée quarante millions de fois          Le chanteur Shervin Hajipour, qui s’est fait connaître lors d’une émission de la télévision iranienne copiée sur « Star Academy », a enregistré sa chanson dans sa chambre, dans la ville de Babolsar, au nord du pays. Le jeune homme de 25 ans a écrit les paroles en s’inspirant d’une campagne en ligne où les Iraniens énoncent pourquoi ils souhaitent renverser la République islamique, avec le mot-dièse #mahsa_amini.          « Pour ces slogans vides de sens. Pour ce paradis obligatoire », chante sur une mélodie simple Shervin Hajipour, faisant référence à la propagande et à cette vie meilleure dans l’au-delà promise aux citoyens qui suivent les ordres du régime. La chanson se termine sur « Femme, vie, liberté », principal slogan des manifestants, repris dans presque tout le pays. Dans les rues iraniennes, les femmes ôtent leur voile, parfois le brûlent et, soutenues par de nombreux hommes, scandent : « Cette année est l’année du sang. Seyyed Ali [Khamenei, Guide suprême iranien et première autorité du pays] sera renversé. »                           Lire aussi :  En Iran, plus de 100 manifestants considérés comme des « émeutiers » inculpés après quatre semaines de contestation                 Le 27 septembre, la vidéo de « Pour » a été visionnée quarante millions de fois en seulement quelques heures, uniquement sur Instagram. Un record en Iran.          Le 29 septembre, Shervin Hajipour a été arrêté chez lui et le clip a depuis disparu de sa page Instagram. Il a reçu le soutien d’un groupe d’avocats indépendants qui viennent en aide aux Iraniens arrêtés pendant la vague de répression. Le jeune homme a finalement été relâché le 4 octobre. « Un peu amaigri, mais plutôt en forme », a confirmé un ami de la famille, depuis une ville du nord de l’Iran.        Il vous reste 49.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/15/baraye-l-hymne-du-soulevement-iranien_6145911_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Baraye\u00a0\u00bb, l\u2019hymne du soul\u00e8vement iranien","dateCreated":"2022-10-15T06:15:07+02:00","datePublished":"2022-10-15T06:15:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"\u00ab\u00a0Pour danser dans la rue, pour ne plus avoir peur de s\u2019embrasser\u2026\u00a0\u00bb Le tube \u00ab\u00a0Baraye\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Pour\u00a0\u00bb) est devenu la chanson de ralliement des Iraniens qui manifestent depuis pr\u00e8s d\u2019un mois contre le r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/504/0/3744/1872/1342/671/60/0/60494e4_1665409633762-142232.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-19">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’ancien ambassadeur de France à Moscou Jean-Maurice Ripert considère, dans un entretien au « Monde », que le président russe est « victime de son propre enfermement » face à une Union européenne qui fait le contraire de lui en partageant sa souveraineté.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Vladimir Poutine             « Vladimir Poutine ne comprend pas l’Europe »      L’ancien ambassadeur de France à Moscou Jean-Maurice Ripert considère, dans un entretien au « Monde », que le président russe est « victime de son propre enfermement » face à une Union européenne qui fait le contraire de lui en partageant sa souveraineté.          Propos recueillis par Isabelle Mandraud et Alain Salles         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jean-Maurice Ripert est diplomate, ancien ambassadeur de France en Russie de 2013 à 2017, au moment de l’annexion de la Crimée et de la guerre dans le Donbass, puis en Chine entre 2017 et 2019. Il analyse l’attitude du président russe et sa vision de l’Europe.          Comment est née l’incompréhension mutuelle entre Vladimir Poutine et l’Europe ?          Vladimir Poutine est arrivé au pouvoir en 1999, à un moment où l’Europe renforçait son union, tandis que la Russie entretenait surtout des relations bilatérales avec chacun des Etats. C’était un lieutenant-colonel du KGB, passé maître dans l’art des réseaux, dans un système de prédation né dans les années 1990, notamment à Saint-Pétersbourg, et qui n’a pas hésité, très vite, à montrer qu’il utiliserait la force, comme en Tchétchénie.          Nous l’avons accepté comme le président de la Russie. Nous avons mal anticipé le fait que le pays allait revenir à ses vieux démons.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »                 M. Poutine a continué aussi loin que possible sa politique de prédation. Il a fini par s’autocaricaturer. Il n’a pas perçu que l’Union européenne [UE] était en train de devenir une puissance et que le duopole Russie-Etats-Unis était lui-même en train d’évoluer. Il n’a pas compris que le monde avait changé.          L’Europe était le premier partenaire économique, le premier investisseur. La Russie devrait être le pays le plus riche de la planète, mais c’est toujours un pays riche habité par des gens pauvres. Je rappelle au passage que c’est le seul endroit au monde où l’on peut déposer au Parlement une proposition de loi le matin et la voir promulguer le soir même – les Russes ont surnommé cela « l’imprimante folle ».          Pour vous, M. Poutine a-t-il changé ?          Je ne crois pas une seconde qu’il ait changé. Interrogé pour savoir si Vladimir Poutine était fou, le neuropsychiatre Boris Cyrulnik a répondu qu’il avait la rationalité de son délire. Le président russe est parfaitement rationnel à l’intérieur d’un raisonnement qui a peu de rapport avec la réalité.          Qui sont ceux qui tiennent aujourd’hui la Russie ? L’extrême droite nationaliste, les oligarques dépendants de M. Poutine et les forces de sécurité. Je ne sais pas combien de temps cela peut durer. Depuis l’invasion de l’Ukraine, fin février, les Russes ont voté avec leurs pieds ; des centaines de milliers d’entre eux sont partis.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                 Le projet de Vladimir Poutine repose sur un mythe nationaliste, sur une forme d’empire russe, au sens ethnique du terme. Les autorités étaient à l’égard des ambassadeurs européens en permanence dans l’affrontement, la contestation et les récriminations. Tout était bon pour les déstabiliser et créer un rapport de force. J’ai moi-même souvent été convoqué séance tenante à des heures indues par des vice-ministres pour tout et n’importe quoi. C’était une forme d’intimidation.        Il vous reste 58.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/15/vladimir-poutine-ne-comprend-pas-l-europe_6145910_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-10-15T06:00:25+02:00","dateModified":"2022-10-15T06:01:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vladimir Poutine"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","Vladimir Poutine","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"L\u2019ancien ambassadeur de France \u00e0 Moscou Jean-Maurice Ripert consid\u00e8re, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le pr\u00e9sident russe est \u00ab\u00a0victime de son propre enfermement\u00a0\u00bb face \u00e0 une Union europ\u00e9enne qui fait le contraire de lui en partageant sa souverainet\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
,{"@type":"Person","name":"Alain Salles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/403/0/4896/2448/1342/671/60/0/225b8f5_f81931caf5d540cdbd94ce8bb0ffcc79-f81931caf5d540cdbd94ce8bb0ffcc79-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-20">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Craignant une intensification des frappes sur les civils et les infrastructures du pays, Kiev presse ses alliés de renforcer ses capacités de défense contre les attaques aériennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?      Craignant une intensification des frappes sur les civils et les infrastructures du pays, Kiev presse ses alliés de renforcer ses capacités de défense contre les attaques aériennes.          Par Assma Maad         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les appels du gouvernement ukrainien ont été entendus. Le président français, Emmanuel Macron, s’est engagé, mercredi 12 octobre, à livrer « des radars, des systèmes et des missiles [antiaériens] pour protéger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les protéger des attaques de drones ». Le chef de l’Etat français a fait cette annonce après une série de frappes massives russes quelques jours plus tôt, qui ont ciblé plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev.            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a même appelé à la création d’un bouclier antiaérien au-dessus de l’Ukraine, en demandant, en priorité, la livraison de systèmes de défense antiaérienne de haute technologie pour protéger la population et les infrastructures stratégiques en cas d’intensification des frappes russes. Mais de quels équipements antiaériens s’agit-il ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                   De quels systèmes l’Ukraine dispose-t-elle ?            Depuis le début du conflit, plusieurs pays alliés se sont engagés à renforcer la défense antiaérienne ukrainienne, en acheminant des blindés de défense sol-air (Gepard) ou des missiles individuels de courte portée (Stinger). Ces derniers, rapidement déployables par des troupes au sol pour cibler des hélicoptères ou avions de combat à basse altitude, se sont montrés très efficaces contre l’aviation russe.                 Mais la défense sol-air est « multicouche par nature, c’est la multiplicité des types de capacités qui permet l’efficacité, explique Thibault Fouillet, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique (FRS). Un seul système, même très technologique, s’il est adapté uniquement à l’interception de missiles, ne permettra pas de lutter contre les drones. »            En complément, l’Ukraine dispose de systèmes antiaériens de courte et moyenne portées datant de l’ère soviétique. Il s’agit essentiellement des S-300, dont la mise en service date des années 1980, mais aussi du système de défense sol-air Buk, également de fabrication soviétique. « Même s’il apparaît que ces moyens sont limités, l’interception est efficace puisque le président Zelensky parlait il y a quelques jours de la destruction de 43 missiles sur 84 et de 13 drones sur 24 », estime l’expert en questions militaires.                           Un système de missiles antiaerien S-300, lors d’une parade militaire à Moscou, le 4 mai 2009.  ALEXANDER NATRUSKIN / REUTERS                 Quels équipements ont été promis ?            Nasams (fourni par les Etats-Unis)            Le gouvernement ukrainien estime que son équipement n’est toutefois pas suffisant, et lorgne les systèmes perfectionnés détenus par certains pays occidentaux. A commencer par les systèmes Nasams. « Ces systèmes sont extrêmement efficaces, modernes et construits pour une interception des menaces les plus technologiques en haute intensité, commente Thibault Fouillet. Ils sont donc tout à fait destinés à de l’antimissile et de l’antidrone. »                Ce système de missiles sol-air, fabriqué par le constructeur américain Raytheon et le norvégien Kongsberg, peut intercepter n’importe quel objet volant dans un rayon d’environ 25 kilomètres. Il permettrait aux Ukrainiens de décourager l’aviation russe de s’aventurer dans leur espace aérien et, ainsi, de protéger les troupes au sol des attaques aériennes lors d’une offensive.            Mais aucun Nasams n’est encore parvenu sur le sol ukrainien. Les Etats-Unis ont confirmé l’été dernier l’envoi de huit systèmes de ce type, dont deux doivent être livrés dans les semaines ou mois à venir. Les six autres batteries devraient suivre plus tard. De son côté, le Royaume-Uni a annoncé la livraison prochaine de missiles Amraam, compatibles avec des Nasams. « Ces armes aideront l’Ukraine à défendre son ciel des attaques et renforceront sa défense aux côtés des Nasams américains », a déclaré le ministre britannique de la défense, Ben Wallace.                           Un Nasams, le 22 avril 2010 en Norvège.  SOLDATNYTT / WIKICOMMONS                 IRIS-T (fourni par l’Allemagne)            « Une nouvelle ère de la défense aérienne a commencé en Ukraine » : dans un tweet publié le 11 octobre, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, s’est réjoui de la livraison par l’Allemagne d’un premier modèle du système de défense antiaérienne IRIS-T, fabriqué par l’entreprise allemande Diehl.                D’une portée de 40 kilomètres, ce système moderne, qui n’est pas encore en service au sein de l’armée allemande, peut détruire des missiles de croisière et des avions jusqu’à 20 kilomètres d’altitude. Il « permettra à l’Ukraine de protéger une grande ville entière contre les frappes aériennes russes », avait fait valoir, en juin, le chancelier allemand, Olaf Scholz. L’Allemagne a promis de livrer quatre systèmes de ce type, dont un second devrait être acheminé en Ukraine avant la fin de l’année.                           Un IRIS-T, le 1er juin 2022.  BOEVAYA MASHINA / WIKICOMMONS                 Crotale NG (fourni par la France)            Emmanuel Macron a confirmé l’envoi de systèmes antiaériens français, sans préciser le type de batteries qui sera acheminé. Mais, selon le ministère des armées, la France s’apprête à livrer des batteries Crotale NG, un système antiaérien de courte portée (15 kilomètres) datant des années 1990 et capable d’abattre des aéronefs à basse et très basse altitude. Au total, l’armée française en possède douze. « Ils sont équipés de radars de détection, d’identification et de surveillance sectorielle, et ont une capacité de huit missiles à poste », détaille le ministère des armées.            Le gouvernement ukrainien demandait un autre système antiaérien français beaucoup plus moderne : le SAMP/T Mamba. Ce système sol-air de moyenne portée, capable de détruire des cibles au-delà de 100 kilomètres, est fabriqué par le consortium franco-italien Eurosam. La France en possède actuellement huit exemplaires, dotés de huit missiles supersoniques par lanceur. Ces batteries sont capables, selon le ministère des armées, d’assurer « une bulle de protection d’une force terrestre en mouvement et de forces déployées sur un théâtre d’opérations ».                           Le système sol-air de moyenne portée SAMP/T Mamba, lors d’une parade militaire sur les Champs-Elysées, en 2013, à Paris.  MARIE-LAN NGUYEN / WIKICOMMONS                 Hawk (fourni par l’Espagne)            L’Espagne a aussi promis d’envoyer quatre systèmes américains de défense aérienne de moyenne portée Hawk. Une décision saluée, jeudi 13 octobre, par le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, pour qui la défense du ciel ukrainien est une « priorité ». L’Alliance a encouragé ses alliés à fournir à Kiev des capacités supplémentaires de défense aérienne, quitte à pousser pour l’acheminement en Ukraine de systèmes sol-air anciens, le temps de produire et livrer les systèmes plus modernes qui ont été promis aux autorités du pays.                Les Hawk ont été déployés dans l’armée américaine au début des années 1960 et ne sont plus utilisés par les Etats-Unis, qui préfèrent désormais des systèmes Patriot, plus sophistiqués. Washington envisagerait de doter l’Ukraine de ces batteries de longue portée, mais ce système complexe et extrêmement coûteux demande beaucoup d’entretien et de formation. Selon l’Agence France-Presse, l’Espagne aurait modernisé certains Hawk ces dernières années afin de prolonger leur durée de vie.                           Des soldats de l’armée roumaine déploient une rampe de lancement de missiles sol-air Hawk PIP III R lors d’un exercice militaire conjoint avec l’armée américaine, en 2016.  INQUAM PHOTOS / REUTERS                 Tous ces systèmes sont essentiels « parce qu’ils viennent étoffer la capacité multicouche ukrainienne en offrant de nouveaux effets, en particulier dans les secteurs déficitaires que sont la moyenne et la longue portée et la lutte antimissile », résume Thibault Fouillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les munitions « intelligentes » qui dopent la résistance ukrainienne                        Assma Maad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/15/guerre-en-ukraine-face-aux-missiles-et-drones-russes-quels-equipements-antiaeriens-reclame-kiev_6145907_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?","dateCreated":"2022-10-15T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-15T06:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-15T06:00:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Guerre en Ukraine","International","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Craignant une intensification des frappes sur les civils et les infrastructures du pays, Kiev presse ses alli\u00e9s de renforcer ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense contre les attaques a\u00e9riennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/128/0/1024/512/1342/671/60/0/d618ab2_1665682141367-man-10-t-mil-gl-iris-t-sl.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
