<FILE-date="2022/10/15/19">

<article-nb="2022/10/15/19-1">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ La chercheuse au CNRS a reçu le prix de l’inventeur européen de l’année pour son travail sur les plantes dépolluantes qu’elle revalorise à échelle industrielle. Quitte à pousser les murs.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Biologie             Claude Grison, une chimiste bio-inspirée à la conquête de l’industrie verte      La chercheuse au CNRS a reçu le prix de l’inventeur européen de l’année pour son travail sur les plantes dépolluantes qu’elle revalorise à échelle industrielle. Quitte à pousser les murs.          Par Camille Lafrance         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Claude Grison, à Montpellier, en mai 2022.  IDRISS BIGOU-GILLES/HANS LUCAS               Discrète, Claude Grison a le geste et le verbe efficaces. Chez elle tout est fuselé, prêt à parer les résistances. « L’écologie et la chimie me sont devenues tellement indissociables que je me présente comme écochimiste », sourit-elle depuis le laboratoire Chimie bio-inspirée et innovations écologiques (Chimeco) qu’elle dirige à Montpellier, au cœur d’un hôtel d’entreprises.          Créé en 2014, il est doté d’équipements dernier cri pour analyser les métaux dans l’eau, le sol et les plantes. Torches à plasma, appareil d’absorption atomique, spectromètre de masse ou réacteur micro-ondes s’activent pour les repérer et les doser. A leurs côtés, les traditionnels ballons bouillent tranquillement.          La chercheuse du CNRS y supervise une équipe d’une douzaine de personnes qui se consacrent aux végétaux dépolluants. Au pied des bâtiments, l’envahissante canne de Provence a déjà été passée au crible de leurs expérimentations. Sur son bureau : des bouturages qu’elle « refait en permanence ». Tout autour, les plantes rivalisent avec les documents et les prix négligemment intercalés sur ses étagères.          A 61 ans, Claude Grison a reçu, le 21 juin, celui de l’inventeur européen de l’année dans la catégorie recherche, décerné par l’Office européen des brevets. Il s’ajoute à celui de l’Académie des sciences ou encore à la prestigieuse médaille de l’innovation du CNRS. Celle qui est à l’origine du dépôt de pas moins de trente-six brevets (au nom du CNRS et de l’université de Montpellier) y voit un soutien à sa discipline, « l’écologie scientifique ».          C’est son travail sur les plantes terrestres absorbant les métaux qu’elle recycle sous forme d’écocatalyseurs (substance qui augmente la vitesse d’une réaction chimique) qui a été primé. On ne peut s’empêcher d’y voir aussi une consécration de sa ténacité. A l’image des plantes qu’elle étudie, Claude Grison est parvenue à se déployer là où on ne l’attendait pas. Fille de la Meuse et de deux employés de La Banque postale, elle voit son père écrire en parallèle sur sa passion : les civilisations d’Extrême-Orient.           Claude Grison se passionne pour le tabouret bleu (« Noccaea caerulescens »), présent sur les friches de Saint-Laurent-le-Minier (Gard), tellement polluées que presque rien n’y pousse          Le bac en poche, elle quitte Verdun pour étudier les sciences à Nancy. Déboussolée au départ par une insatiable curiosité, elle choisit finalement une spécialité transversale qui croise chimie et biologie : la chimie du vivant. Son contrat post-doctoral la mène dans l’industrie, auprès d’Elf Aquitaine, sur le site de Lacq (Pyrénées-Atlantiques), où elle travaille sur des catalyseurs d’origine minière. Entrée dans la carrière universitaire, Claude Grison se consacre aux bactéries virulentes. Mais le monde économique n’est jamais bien loin : son laboratoire continue à collaborer pendant des années avec Lacq.        Il vous reste 70.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/15/claude-grison-une-chimiste-bio-inspiree-a-la-conquete-de-l-industrie-verte_6145961_1650684.html"},"headline":"Claude Grison, une chimiste bio-inspir\u00e9e \u00e0 la conqu\u00eate de l\u2019industrie verte","dateCreated":"2022-10-15T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-15T17:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Biologie"],"keywords":["Plan\u00e8te","Des solutions pour la plan\u00e8te","Biologie","Sciences"],"description":"La chercheuse au CNRS a re\u00e7u le prix de l\u2019inventeur europ\u00e9en de l\u2019ann\u00e9e pour son travail sur les plantes d\u00e9polluantes qu\u2019elle revalorise \u00e0 \u00e9chelle industrielle. Quitte \u00e0 pousser les murs.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Lafrance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/647/0/4288/2144/1342/671/60/0/d9c6614_1665741921042-hanslucas-hl-ibigougilles-1826609.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-2">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Les retards s’étendent d’un jour à près de trois semaines, selon les réacteurs. Reconduit pour le week-end, le mouvement de grève des salariés pour obtenir des hausses de salaire touche samedi neuf centrales, selon la CGT.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Énergies       Nucléaire             Nucléaire : EDF repousse le redémarrage de cinq réacteurs, sur fond de crise énergétique et de mouvement social      Les retards s’étendent d’un jour à près de trois semaines, selon les réacteurs. Reconduit pour le week-end, le mouvement de grève des salariés pour obtenir des hausses de salaire touche samedi neuf centrales, selon la CGT.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que la France connaît comme toute l’Europe une crise énergétique et que le mouvement de grève touchant les raffineries s’est étendu à certaines centrales nucléaires, EDF a repoussé le redémarrage de cinq réacteurs, a appris l’Agence France-Presse (AFP), samedi 15 octobre, auprès de l’entreprise.            Les mouvements sociaux peuvent « avoir un impact sur le planning de retour en production de certains réacteurs », reconnaissait, mercredi, une porte-parole du groupe à l’AFP. « Pour les réacteurs en production, cela peut se traduire par des baisses de puissance temporaire », avait-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Le géant électrique français a ainsi actualisé, en fin de semaine, la date de redémarrage de plusieurs réacteurs, sur son site Internet. Cela concerne les réacteurs Cattenom 1, Cruas 2 et 3, Saint-Alban 2 et Tricastin 3 pour des retards qui s’étendent d’un jour à près de trois semaines selon les réacteurs.            Grève dans neuf centrales            Vendredi, l’entreprise, en passe d’être totalement renationalisée, dénombrait des mouvements sociaux dans six des dix-huit centrales du pays, où la grève a été reconduite pour le week-end. Le mouvement social semble s’étendre, puisque la CGT dénombrait trois sites de plus touchés par la grève samedi matin.                 Le fonctionnement de la plus grande centrale nucléaire de France, celle de Gravelines (Nord), est affecté par le mouvement de grève, tout comme celles de Cruas (Ardèche), de Belleville-sur-Loire (Cher), du Bugey (Ain), du Tricastin (Drôme), de Dampierre-en-Burly (Loiret), de Paluel (Seine-Maritime), de Saint-Alban (Isère) et de Cattenom (Moselle).            La mobilisation vise à faire pression sur les négociations salariales des entreprises du secteur de l’énergie. Sur fond de forte inflation et portés par le mouvement social qui a fait tache d’huile dans les raffineries la semaine passée, les employés du secteur revendiquent une hausse des salaires à hauteur de 5 % pour 2022 et 2023. Une première réunion entre les syndicalistes et la direction d’EDF est prévue mardi, jour de la mobilisation interprofessionnelle organisée à l’appel de quatre organisations syndicales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grèves : dans la filière nucléaire et à la SNCF, le risque de la contagion                   Si ce mouvement social n’a pas d’incidence à ce stade pour le grand public et pèse essentiellement sur les finances d’EDF, il pourrait « impacter le calendrier » de remise à disposition de tranches nucléaires sur le réseau, la plupart des centrales en grève étant soumises à des opérations de maintenance, faisait justement valoir, vendredi, à l’AFP Claude Martin, de la Fédération nationale des mines et de l’industrie (FNME-CGT).            Emmanuel Macron a promis une remise « dans les prochaines semaines » de dix réacteurs            « Nous sommes aujourd’hui à trente réacteurs sur cinquante-six qui fonctionnent, nous allons passer dans les prochaines semaines à environ quarante, l’objectif est de passer à quarante-cinq en janvier », avait toutefois affirmé le président Emmanuel Macron lors d’une interview télévisée sur France 2 mercredi. « Cet objectif, tout indique que nous le tiendrons », a-t-il promis.                A l’approche de l’hiver, la France est fragilisée en raison d’une production électrique nucléaire au plus bas, liée à des travaux ou des problèmes de corrosion sur une partie de ses réacteurs nucléaires, sur fond de crise énergétique européenne liée à la guerre en Ukraine. Et elle ne peut guère compter sur sa production hydraulique, amoindrie en raison de la sécheresse.            Le gestionnaire du Réseau de transport d’électricité (RTE) avait jugé en septembre le risque de tension sur le réseau électrique cet hiver « accru » mais « maîtrisable grâce à une forte mobilisation » en faveur d’économies d’énergie, alors que le gouvernement a présenté son plan incitatif à la sobriété début octobre.                                          Écouter aussi    Energie : comment la France va-t-elle passer l’hiver ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/10/15/nucleaire-edf-repousse-le-redemarrage-de-cinq-reacteurs-sur-fond-de-crise-energetique-et-de-mouvement-social_6145959_1653054.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: EDF repousse le red\u00e9marrage de cinq r\u00e9acteurs, sur fond de crise \u00e9nerg\u00e9tique et de mouvement social","dateCreated":"2022-10-15T14:01:25+02:00","datePublished":"2022-10-15T14:01:25+02:00","dateModified":"2022-10-15T15:07:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Les retards s\u2019\u00e9tendent d\u2019un jour \u00e0 pr\u00e8s de trois semaines, selon les r\u00e9acteurs. Reconduit pour le week-end, le mouvement de gr\u00e8ve des salari\u00e9s pour obtenir des hausses de salaire touche samedi neuf centrales, selon la CGT.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/408/0/4898/2449/1342/671/60/0/b2ceac3_1665796568032-jpaoloni-141022-lm-gravelines-jpao1692.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-3">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Les autorités ont mis fin jeudi aux quarantaines obligatoires pour les voyageurs arrivant de l’étranger. Mais le port du masque, même en extérieur, reste encore la norme.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                             International       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : après deux ans et demi de restrictions, Taïwan rouvre prudemment ses frontières      Les autorités ont mis fin jeudi aux quarantaines obligatoires pour les voyageurs arrivant de l’étranger. Mais le port du masque, même en extérieur, reste encore la norme.          Par Simon Leplâtre(Taïpei, Taïwan, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Lentement, prudemment, Taïwan apprend à vivre avec le Covid. Jeudi 13 octobre, le pays a mis un terme aux quarantaines obligatoires pour les personnes arrivant de l’étranger, la fin officielle de deux ans et demi de fermeture. Environ 48 000 cas de Covid et 80 décès sont actuellement enregistrés par jour pour une population de 23,5 millions d’habitants, soit sa deuxième vague la plus importante après un pic à 80 000 cas quotidiens en mai. Taïwan compte parmi les derniers pays d’Asie à rouvrir ses frontières. Seule la Chine applique encore une politique zéro Covid ultra-stricte.          Taïwan avait déjà progressivement réduit le nombre de jours de quarantaine : initialement de de quatorze, il était passé à dix, puis à sept en mai et à 3 en juillet, assortis à chaque fois de quelques jours de « surveillance » : obligation de prendre sa température chaque jour et d’éviter les lieux trop fréquentés. Cette pratique reste imposée aux voyageurs pendant sept jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le calme, Taïwan se prépare au pire                 De fait, le pays reste particulièrement prudent : les personnes contacts de patient positif sont encore tenues de s’isoler au moins trois jours, et le nombre d’arrivées sur le territoire taïwanais par semaine est encore limité à 150 000, contre 60 000 jusqu’à fin septembre. Une décision critiquée par les professionnels du tourisme.          Masque obligatoire          Surtout, le pays n’a pas abandonné toutes les restrictions : le masque est toujours obligatoire dans tous les lieux publics, y compris en extérieur, et il est porté avec discipline. Même dans les salles de sport, la plupart des usagers le portent : « Je l’enlève pour grimper, mais je le remets dès que j’arrive au sol, par respect pour les autres », justifie Mandy Chen, 35 ans, une pratiquante dans une salle d’escalade de New Taipei City. Si les jeunes soutiennent largement l’abandon des restrictions, les générations plus âgées sont divisées. « Mon père vit sa vie sans se soucier du Covid, mais ma mère, qui a refusé de se faire vacciner, est encore très inquiète », explique Mme Chen.          Cette approche prudente s’explique en partie par le succès passé de Taïwan à contenir le virus : en 2020, l’île indépendante, dont la Chine revendique la souveraineté, avait été le premier Etat à alerter l’Organisation mondiale de la santé, le 31 décembre 2019, sur le risque de transmission interhumaine, alors que la Chine allait encore prétendre pendant trois semaines que le virus n’était pas contagieux. Les autorités ont rapidement interdit les arrivées depuis le continent, puis imposé une quarantaine de deux semaines à tous les voyageurs quand le virus s’est diffusé au reste du monde. Résultat, pour l’année 2020 Taïwan ne comptait que 7 décès liés au Covid, et son économie enregistrait une croissance de 3 % quand le reste du monde plongeait en récession.        Il vous reste 50.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/apres-deux-ans-et-demi-de-restrictions-taiwan-rouvre-prudemment-ses-frontieres_6145942_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: apr\u00e8s deux ans et demi de restrictions, Ta\u00efwan rouvre prudemment ses fronti\u00e8res","dateCreated":"2022-10-15T10:39:44+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:39:44+02:00","dateModified":"2022-10-15T15:14:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","International"],"description":"Les autorit\u00e9s ont mis fin jeudi aux quarantaines obligatoires pour les voyageurs arrivant de l\u2019\u00e9tranger. Mais le port du masque, m\u00eame en ext\u00e9rieur, reste encore la norme.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Ta\u00efpei, Ta\u00efwan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/4066/2033/1342/671/60/0/b9bc31d_1665817683117-177468.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-4">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Au cours des dix premiers jours d’octobre, le nombre de patients atteints du Covid-19 en soins intensifs a quasiment été multiplié par deux dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : face à une huitième vague sévère, l’Allemagne songe à étendre la liste des lieux où le masque est obligatoire      Au cours des dix premiers jours d’octobre, le nombre de patients atteints du Covid-19 en soins intensifs a quasiment été multiplié par deux dans le pays.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant un centre de vaccination à Munich, en Allemagne, le 14 octobre 2022.  MATTHIAS SCHRADER / AP               Au printemps 2020, la première vague de Covid-19 avait relativement épargné l’Allemagne par rapport à la plupart de ses voisins. La huitième, deux ans et demi plus tard, y sera-t-elle au contraire plus sévère qu’ailleurs ? Au vu de la situation dans les hôpitaux, un tel scénario n’est pas à exclure. Jeudi 13 octobre, l’Allemagne comptait vingt patients atteints du Covid-19 et placés en soins intensifs par million d’habitants, contre quatorze en France et en Autriche, six en Italie et trois aux Pays-Bas, selon les données compilées par le site Our World in Data.          Face à ces chiffres préoccupants, la liste des lieux où le masque est obligatoire pourrait à nouveau s’allonger. Actuellement, il l’est seulement dans les transports publics, les cabinets médicaux, les hôpitaux et les maisons de retraite, où l’accès n’est autorisé qu’aux personnes munies d’un masque FFP2. Pour le ministre fédéral de la santé, Karl Lauterbach, ce n’est plus suffisant. « Nous sommes en train de prendre un mauvais chemin. Mais il n’est pas trop tard pour agir. L’expérience nous a montré qu’il vaut mieux des restrictions légères prises assez tôt plutôt que des décisions drastiques imposées trop tard », a-t-il déclaré, vendredi 14 octobre, appelant les Lander à durcir les règles en vigueur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : en Allemagne, une quatrième vague accueillie avec déni et lassitude                 Jouissant d’une large autonomie en matière de santé, ces derniers ne sont pas tous à l’unisson. A Berlin et dans le Brandebourg, par exemple, les autorités ont déjà annoncé que le port d’un masque chirurgical pourrait redevenir obligatoire dans les commerces, les musées et les bâtiments publics. Dans la Sarre, région dont le taux d’incidence est pourtant le plus élevé du pays (1 460 nouveaux cas pour 100 000 habitants sur sept jours, deux fois plus que la moyenne nationale et trois fois plus qu’à Berlin), le gouvernement régional ne souhaite en revanche pas aller aussi loin : vendredi, il s’est contenté de recommander le port du masque en intérieur, espérant que cet appel à la responsabilité de chacun lui évitera de prendre des mesures plus contraignantes.          Pénurie de personnel soignant          Au cours des dix premiers jours d’octobre, le nombre de patients en soins intensifs à cause du Covid-19 a quasiment été multiplié par deux en Allemagne, ce qui constitue une augmentation bien plus rapide que celle observée chez la plupart de ses voisins européens. « Nous sommes déjà au niveau du pic de la vague de cet été, et les chiffres vont continuer à augmenter », s’est inquiété, mercredi, le président de la fédération hospitalière allemande (DKG), Gerald Gass. Selon lui, la situation est d’autant plus préoccupante que la pénurie de personnel soignant a continué de s’aggraver ces derniers mois et que le nombre de malades hospitalisés pour des pathologies respiratoires va nécessairement augmenter à l’approche de l’hiver.        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/15/covid-19-face-a-une-huitieme-vague-severe-l-allemagne-songe-a-etendre-la-liste-des-lieux-ou-le-masque-est-obligatoire_6145941_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: face \u00e0 une huiti\u00e8me vague s\u00e9v\u00e8re, l\u2019Allemagne songe \u00e0 \u00e9tendre la liste des lieux o\u00f9 le masque est obligatoire","dateCreated":"2022-10-15T10:24:05+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:24:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Allemagne","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Au cours des dix premiers jours d\u2019octobre, le nombre de patients atteints du Covid-19\u00a0en soins intensifs a quasiment \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par deux dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c153457_1665819342208-706844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-5">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Craignant l’essoufflement, après les réquisitions de personnels grévistes, la CGT compte désormais sur la « convergence des luttes », notamment salariales, pour relancer le mouvement.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Poursuite des grèves chez TotalEnergies, fin du mouvement chez Esso-ExxonMobil      Craignant l’essoufflement, après les réquisitions de personnels grévistes, la CGT compte désormais sur la « convergence des luttes », notamment salariales, pour relancer le mouvement.          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 08h44    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une station-service de TotalEnergies, à Biarritz (Pyrénées-Atlantiques), le 14 octobre 2022.  BOB EDME / AP               Ils se sont allongés devant le portail de l’entreprise afin d’entraver le passage des salariés réquisitionnés. Vendredi 14 octobre, dans l’après-midi, près de Dunkerque (Nord), une poignée de réfractaires à la levée de la grève ont tenté de s’opposer symboliquement aux mesures imposées la veille par le préfet pour débloquer ce réservoir stratégique du groupe TotalEnergies, qui alimente la région des Hauts-de-France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève chez TotalEnergies : « Les entreprises vont devoir lâcher du lest sur les salaires »                 En dépit d’un accord salarial signé entre la direction du groupe pétrolier et les syndicats majoritaires (CFDT et CFE-CGC), la CGT, elle, qui s’en est désolidarisée, continue d’appeler à la mobilisation sur le terrain. En définitive, les grévistes ont reconduit, samedi 15 octobre, le mouvement – quelques heures, voire quelques jours – sur l’ensemble des sites de la major en France. Aussi bien dans les raffineries – celle de la Mède (Bouches-du-Rhône), de Feyzin (Rhône), de Donges (Loire-Atlantique) et de Normandie, la plus importante de France, située près du Havre – qu’au dépôt de carburant de Flandres, près de Dunkerque.          Dans le même temps, le recours aux réquisitions commence à porter ses fruits. En témoigne la fin de la grève, vendredi après-midi, à la raffinerie ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime). « Le mouvement de grève est levé ici comme à Fos-sur-Mer [où il s’est arrêté jeudi], les négociations avec la direction sont bloquées et les réquisitions sont en place », a concédé Christophe Aubert, coordinateur CGT du site, contraint à cette décision « faute de levier pour se battre ». Dans ces circonstances, un retour « à une situation de marche normale » dans les deux raffineries Esso-ExxonMobil prendra « deux à trois semaines », selon le groupe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pénurie de carburants : comment le dialogue social entre TotalEnergies et les raffineurs en grève a échoué                 Une forme de résignation que d’aucuns souhaiteraient voir se diffuser également chez TotalEnergies. D’autant que la major suit la même voie que la filiale française d’ExxonMobil. A l’instar d’Esso, lundi 10 octobre, la direction de TotalEnergies a scellé, à l’issue d’une longue négociation nocturne, vendredi, un accord avec les syndicats majoritaires (CFDT et CFE-CGC). Ce dernier prévoit une hausse de 7 % des salaires pour 2023, rétroactive au premier novembre 2022. Une réponse néanmoins jugée insuffisante pour la CGT, qui se fonde sur l’inflation pour réclamer 10 % d’augmentation.          Exaspération grandissante aux pompes à essence          Le dépôt de Dunkerque fait également l’objet de réquisitions par la préfecture de personnels grévistes. Or, coup dur pour la CGT, le tribunal administratif de Lille a rejeté, vendredi soir, la requête en référé-liberté déposée par le syndicat, qui contestait la légalité desdites réquisitions.        Il vous reste 28.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/15/poursuite-des-greves-chez-totalenergies-fin-du-mouvement-chez-esso-exxonmobil_6145924_3234.html"},"headline":"Poursuite des gr\u00e8ves chez TotalEnergies, fin du mouvement chez Esso-ExxonMobil","dateCreated":"2022-10-15T08:44:45+02:00","datePublished":"2022-10-15T08:44:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Entreprises","Inflation","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie"],"description":"Craignant l\u2019essoufflement, apr\u00e8s les r\u00e9quisitions de personnels gr\u00e9vistes, la CGT compte d\u00e9sormais sur la \u00ab\u00a0convergence des luttes\u00a0\u00bb, notamment salariales, pour relancer le mouvement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/530/0/5184/2592/1342/671/60/0/1fa7801_e22799cb772140e1a5f6735d76ca1ea7-e22799cb772140e1a5f6735d76ca1ea7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-6">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Le seuil des 30 °C pourrait être dépassé à certains endroits. De telles températures sont rares mi-octobre et poursuivent une année exceptionnellement chaude.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Climat             Un nouvel épisode de chaleur arrive en France par le Sud-Ouest      Le seuil des 30 °C pourrait être dépassé à certains endroits. De telles températures sont rares mi-octobre et poursuivent une année exceptionnellement chaude.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Photo aérienne d’un pont au-dessus de la Loire asséchée, à Loireauxence (Loire-Atlantique), le 20 septembre 2022.  DAMIEN MEYER / AFP               La France n’en a pas encore fini avec la chaleur cette année. Un nouvel épisode est attendu dans le Sud-Ouest dès samedi 15 octobre et devrait se poursuivre la semaine prochaine sur la quasi-totalité du pays, selon Météo-France. Une vague de douceur tardive rare à cette période, qui poursuit une année 2022 exceptionnellement chaude.          De nombreuses villes, notamment dans le Sud-Ouest, devraient enregistrer une série de cinq à sept jours de chaleur, avec une température maximale supérieure à 25 °C, voire des pointes à 30 °C, et pourraient battre des records pour la période.          Samedi, on attend ainsi 29 °C à Pau, 28 °C à Montauban et Auch, 27 °C à Toulouse. Dimanche, le thermomètre pourrait grimper à 30 °C à Pau ou à 29 °C à Tarbes et à Biarritz, soit entre 7 °C et 10 °C au-dessus des normales de saison. Dans la moitié nord, 25 °C sont attendus à Tours et à Strasbourg, 23 °C à Paris. En cause : un vaste système dépressionnaire dans l’Atlantique qui fait remonter les masses d’air chaud depuis l’Espagne et le Maghreb.                           Lire aussi :  Journées « anormalement chaudes » en été : en France, des territoires plus exposés que d’autres                 « C’est une configuration classique mais elle devrait déboucher sur des niveaux de chaleur rarement atteints pour une mi-octobre », explique François Jobard, prévisionniste à Météo-France. Octobre est un mois avec une forte décrue des températures, rappelle-t-il, le mercure chutant de 1 °C tous les six jours.          « Effet d’accumulation »          Selon les prévisions, l’indicateur thermique national, moyenne des températures relevées en trente points répartis sur tout le territoire métropolitain, devrait avoisiner les 19 °C entre lundi et mercredi, qui s’annoncent les journées les plus douces à l’échelle nationale. Le record de cet indicateur sur la seconde quinzaine d’octobre est de 19,2 °C, en 2014. Seules les régions du Nord-Ouest devraient être épargnées, notamment la Bretagne et la Normandie.          « Cet épisode intervient dans une année exceptionnellement chaude. Il y a un effet d’accumulation », rappelle François Jobard. Le seuil de forte chaleur de 30 °C avait été atteint très tôt, dès la mi-mai. Puis le pays a suffoqué sous trois canicules en trois mois, dont une première dès juin, la plus précoce jamais enregistrée ; elles sont « vraisemblablement » à l’origine de plus de 11 000 décès supplémentaires dans le pays, selon l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee). Au final, l’été s’est classé comme le deuxième plus chaud observé en France depuis au moins 1900, derrière 2003.                           Lire notre synthèse :  Article réservé à nos abonnés  La France a vécu son deuxième été le plus chaud jamais enregistré, selon Météo-France                 La France a également connu une succession d’incendies ravageurs, de sécheresses historiques et, dans le même temps, d’inondations majeures, avant d’enregistrer de nouvelles chaleurs tardives en septembre.        Il vous reste 38.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/15/un-nouvel-episode-de-chaleur-arrive-en-france-par-le-sud-ouest_6145894_3244.html"},"headline":"Un nouvel \u00e9pisode de chaleur arrive en France par le Sud-Ouest","dateCreated":"2022-10-15T04:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-15T04:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-15T10:25:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Le seuil des 30\u00a0\u00b0C pourrait \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 certains endroits. De telles temp\u00e9ratures sont rares mi-octobre et poursuivent une ann\u00e9e exceptionnellement chaude.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/333/0/5472/2736/1342/671/60/0/f27ca26_1665775613318-000-32jr3x2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-7">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Les constats réalisés lors de la convention professionnelle du Marché des musiques actuelles, qui s’est tenue du 12 au 14 octobre à Paris, se sont heurtés à des réalités et à des injonctions contradictoires.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Musiques             Au MaMA, la filière musicale s’interroge sur la transition écologique des festivals      Les constats réalisés lors de la convention professionnelle du Marché des musiques actuelles, qui s’est tenue du 12 au 14 octobre à Paris, se sont heurtés à des réalités et à des injonctions contradictoires.          Par Sylvain Siclier         Publié hier à 19h00, mis à jour à 08h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La convention professionnelle du Marché des musiques actuelles (MaMA) au Trianon, à Paris, en octobre 2021.  BÉRANGER TILLARD               « Nous n’avons plus le choix, et cela coûtera cher. » Le jugement porté par Malika Séguineau est sans appel. La directrice générale du Prodiss, syndicat qui regroupe 400 entreprises dans le domaine des musiques actuelles (producteurs, salles, festivals), résume ainsi les propos de nombre d’intervenants de la 13e édition du Marché des musiques actuelles (MaMA). Organisée du 12 au 14 octobre dans une quinzaine de salles et lieux des quartiers Pigalle-Montmartre-Barbès, à Paris, la convention professionnelle (spectacle, édition, musique enregistrée, institutionnels…) a proposé de réfléchir à l’écoresponsabilité et à la transition écologique du secteur.          Pour Marianne Hocquard, coordinatrice du pôle développement durable au festival We Love Green, les tempêtes qui ont touché cet été certains festivals (les plus médiatisées aux Eurockéennes de Belfort et à We Love Green à Paris), la canicule et la sécheresse qui ont nécessité d’utiliser d’importantes ressources en eau non prévues « ont été des électrochocs, la manifestation concrète du dérèglement climatique ». Mais de ces trois jours, il ressort d’abord que si la prise de conscience est évidente, les constats et les réflexions se succèdent en se heurtant à des réalités et à des injonctions contradictoires.                           Lire aussi :  We Love Green Festival : l’expérience low-tech de Pierre-Alain Lévêque et Clément Chabot                 La crise énergétique actuelle indique clairement que de nombreuses salles vont devoir, déjà pour leur seul fonctionnement hors spectacles, entreprendre des aménagements, voire de lourds travaux. Pour ces milliers de lieux, les propriétaires et le fonctionnement relèvent du privé, du service public, d’une collectivité territoriale ou d’une commune… Qui paiera ? En interne, il faudra aussi former des « référents » chargés de ces thématiques. Mais la question du comment agir, comme celle des budgets restent en suspens.          Nécessaire sobriété          Autre point, celui de la mobilité des publics. Si les incitations à venir en transports collectifs sont devenues habituelles, de nombreux lieux et festivals, qui mènent des études auprès des spectatrices et des spectateurs, constatent que le réflexe de l’usage de la voiture individuelle est encore fort, même quand existent des transports publics en milieu urbain ou des navettes pour rejoindre des manifestations excentrées. Et si les volontés sont là, elles ne sont pas toujours accompagnées. « La région nous a incités à faire des tarifs réduits pour ceux qui venaient en train… sauf que le dernier TER pour le retour, c’était à 21 heures », explique Stéphane Krasniewski, directeur du festival Les Suds, à Arles (Bouches-du-Rhône), et vice-président du Syndicat des musiques actuelles.        Il vous reste 35.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/14/au-mama-la-filiere-musicale-s-interroge-sur-la-transition-ecologique-des-festivals_6145871_3246.html"},"headline":"Au MaMA, la fili\u00e8re musicale s\u2019interroge sur la transition \u00e9cologique des festivals","dateCreated":"2022-10-14T19:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-14T19:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-15T08:46:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions","Culture","Musiques"],"description":"Les constats r\u00e9alis\u00e9s lors de la convention professionnelle du March\u00e9 des musiques actuelles, qui s\u2019est tenue du 12 au 14\u00a0octobre \u00e0 Paris, se sont heurt\u00e9s \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s et \u00e0 des injonctions contradictoires.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvain Siclier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/700/0/8368/4184/1342/671/60/0/ecd49f1_1665754152011-ba-ranger-tillard-ambiance-trianon-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-8">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Des activistes écologistes de Just Stop Oil ont aspergé « Les Tournesols » de Van Gogh de soupe, à la National Gallery de Londres, vendredi 14 octobre. Une main collée au mur, ils ont ensuite pris la parole au sujet du changement climatique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Climat       L'actualité             « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte      vidéo   Des activistes écologistes de Just Stop Oil ont aspergé « Les Tournesols » de Van Gogh de soupe, à la National Gallery de Londres, vendredi 14 octobre. Une main collée au mur, ils ont ensuite pris la parole au sujet du changement climatique.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 18h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Qu’est-ce qui vaut le plus : l’art ou la vie ? » C’est cette question qu’ont posée des militants de l’ONG Just Stop Oil, juste après avoir aspergé de soupe à la tomate un tableau, Les Tournesols de Vincent Van Gogh, à la National Gallery de Londres, vendredi 14 octobre.            Les deux militants ont ensuite collé une main au mur en dessous de l’œuvre, protégée par une vitre, et l’une d’eux a pris la parole. Cette initiative s’inscrit dans un marathon d’actions prévu tout au long du mois d’octobre par Just Stop Oil, qui revendique des méthodes spectaculaires et privilégie des actions de désobéissance civile.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/video/2022/10/14/l-art-vaut-il-plus-que-la-vie-des-militants-ecologistes-s-en-prennent-a-un-van-gogh-pour-donner-l-alerte_6145869_1652612.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019art vaut-il plus que la vie\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: des militants \u00e9cologistes s\u2019en prennent \u00e0 un Van Gogh pour donner l\u2019alerte","dateCreated":"2022-10-14T18:30:33+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:30:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Des activistes \u00e9cologistes de Just Stop Oil ont asperg\u00e9 \u00ab\u00a0Les Tournesols\u00a0\u00bb de Van Gogh de soupe, \u00e0 la National Gallery de Londres, vendredi 14\u00a0octobre. Une main coll\u00e9e au mur, ils ont ensuite pris la parole au sujet du changement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/85626a4_5456589-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0L\u2019art vaut-il plus que la vie\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: des militants \u00e9cologistes s\u2019en prennent \u00e0 un Van Gogh pour donner l\u2019alerte","uploadDate":"2022-10-14T18:30:33+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8eidov?pubtool=oembed","duration":"01:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/85626a4_5456589-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-9">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Noël Mamère fustige l’hypocrisie du gouvernement en matière de politique écologique, et accuse le président de la République de se réapproprier le vocabulaire des écologistes pour le détourner de son sens.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                       Débats       Politique         Noël Mamère : « Dans le domaine écologique, la macronie et ses affidés récitent un vocabulaire qu’ils considéraient hier comme appartenant à une langue barbare »   Tribune        Noël Mamère  Ancien député et ancien maire EELV de Bègles, Gironde        Dans une tribune au « Monde », Noël Mamère fustige l’hypocrisie du gouvernement en matière de politique écologique, et accuse le président de la République de se réapproprier le vocabulaire des écologistes pour le détourner de son sens.   Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Make the planet great again » (2017), « Ce quinquennat sera écologique ou ne sera pas » (2022) : par deux fois, en début de mandat, le président de la République, la main sur le cœur et le regard pénétré de promesses, s’est présenté aux Français comme le chantre de l’écologie « responsable ». Par deux fois, il leur a menti.          La promesse ne pouvait tenir. Derrière le mot « responsable » se dissimulait celui du « libéralisme économique », incompatible avec une politique écologique dont l’objectif est précisément de mettre fin aux ravages environnementaux, économiques et sociaux de ce modèle.          Président caméléon          Après un été de toutes les catastrophes, constatant l’ampleur des dégâts qu’il devenait impossible de minimiser ou de classer dans la catégorie des « événements exceptionnels », le président caméléon s’est empressé de ressortir du placard sa tenue d’« écolo en chef », de parler comme tel, avec les mots de nos combats historiques pour mieux leur tordre le cou et les détourner de leur sens. La macronie et ses affidés récitent aujourd’hui un vocabulaire qu’ils considéraient hier comme appartenant à une langue étrangère, pour ne pas dire barbare.          L’opération de communication est peut-être habile, mais ne peut plus tromper personne… Sauf celles et ceux qui se nourrissent du système et viennent aujourd’hui sans la moindre pudeur donner des leçons de « sobriété » dans le sillage du Medef. EDF, Engie et TotalEnergies appellent désormais à « changer nos comportements et à limiter immédiatement nos consommations énergétiques » [« Le prix de l’énergie menace notre cohésion », tribune publiée par Le Journal du dimanche le 25 juin].                           Archives :  Article réservé à nos abonnés  Pierre Charbonnier, penseur du climat social                 Culpabiliser le citoyen est une stratégie de désinformation à laquelle les grands pétroliers américains nous ont déjà habitués pour poursuivre, à l’abri des regards, leurs activités climaticides : ainsi du méga-projet pétrolier Tilenga, de TotalEnergies, en Ouganda et en Tanzanie. On sait que ce projet, dénoncé par les écologistes et les ONG, affectera les terres de plus de cent mille paysans et provoquera des dégâts environnementaux considérables. On sait aussi que ce projet nourrit des régimes qui font régner la peur sur leurs populations et emprisonnent leurs opposants.          Ellul, Charbonneau, Anders, Mumford…          Quand les écologistes parlaient hier de « sobriété », ils étaient aussitôt accusés de « décroissants » voulant imposer aux Français « l’austérité », caricature d’un projet de société qui a pour but de préserver l’accès de tous aux services essentiels et de réduire la consommation excessive des plus aisés au nom de la justice sociale.        Il vous reste 51.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/noel-mamere-dans-le-domaine-ecologique-la-macronie-et-ses-affides-recitent-un-vocabulaire-qu-ils-consideraient-hier-comme-appartenant-a-une-langue-barbare_6145858_3232.html"},"headline":"No\u00ebl Mam\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le domaine \u00e9cologique, la macronie et ses affid\u00e9s r\u00e9citent un vocabulaire qu\u2019ils consid\u00e9raient hier comme appartenant \u00e0 une langue barbare\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["EELV","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, No\u00ebl Mam\u00e8re fustige l\u2019hypocrisie du gouvernement en mati\u00e8re de politique \u00e9cologique, et accuse le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de se r\u00e9approprier le vocabulaire des \u00e9cologistes pour le d\u00e9tourner de son sens.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00ebl Mam\u00e8re","description":"Ancien d\u00e9put\u00e9 et ancien maire EELV de B\u00e8gles, Gironde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/04/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/3f5dafd_h5nEPev2mq38AbEzb1vsaoD1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-10">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ La CFDT et la CFE-CGC ont trouvé un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui réclame 10 % d’augmentation, a quitté la table des négociations dans la nuit et appelle à « renégocier ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Dans une file d’attente près d’une station, le 14 octobre 2022 à Nanterre, en banlieue parisienne.   Michel Euler / AP          La Confédération française démocratique du travail (CFDT) et la Confédération française de l’encadrement-Confédération générale des cadres (CFE-CGC) ont trouvé un compromis avec la direction de TotalEnergies, vendredi 14 octobre, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui réclame 10 % d’augmentation, a quitté la table des négociations dans la nuit.La Confédération générale du travail (CGT), Force ouvrière (FO), l’Union syndicale Solidaires, la Fédération syndicale unitaire (FSU) et les organisations de jeunesse la Fédération indépendante et démocratique lycéenne (FIDL), l’Union nationale des étudiants de France (UNEF), le Mouvement national lycéen (MNL) et La Voix lycéenne ont appelé à une journée de grève et de manifestations interprofessionnelles mardi 18 octobre.Jeudi, à 17 heures, 29,1 % des stations-service manquaient d’au moins un type de carburant au niveau national (contre 30,8 % la veille) ; 31,7 % des stations-service sont concernées dans les Hauts-de-France (contre 42,6 % la veille) et 38,8 % en Ile-de-France (contre 41,9 % la veille). Les tensions restent fortes en Centre-Val de Loire (41,2 % de stations en difficulté, contre 44,7 % la veille).Jeudi en début d’après-midi, quatre des sept raffineries de France étaient en grève : trois de TotalEnergies – celle de Normandie (Seine-Maritime), de Donges (Loire-Atlantique) et de la Mède (Bouches-du-Rhône) – ainsi que celle d’Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), où des salariés ont été réquisitionnés. S’y ajoutent les dépôts de TotalEnergies de la Mède et de Dunkerque (Nord), tous deux à l’arrêt.Interrogé sur France 2 mercredi soir, Emmanuel Macron a prévu un retour à la normale dans la distribution de carburants « dans le courant de la semaine qui vient ». Par ailleurs, il a de nouveau appelé « à la responsabilité » la direction de TotalEnergies et la CGT.Les grévistes de TotalEnergies réclament une hausse des salaires de 10 % : 7 % pour compenser l’inflation et 3 % pour mieux partager les profits du groupe (10,6 milliards de dollars de bénéfices, soit 10,6 milliards d’euros, au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi renégocier les augmentations accordées au début de 2022 (+ 3,5 % de hausse moyenne des salaires). Ceux d’Esso-ExxonMobil demandent une hausse de 7,5 % des salaires, au titre de l’inflation, ainsi qu’une prime de 6 000 euros pour la redistribution des profits (qui s’élèvent à 17,9 milliards de dollars, soit 17,9 milliards d’euros, au deuxième trimestre 2022 au niveau mondial).         Nos contenus sur le sujet :         Nos réponses à vos questions. Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ?         Analyse. Grèves : dans la filière nucléaire et à la SNCF, le risque de la contagion         Tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »         Pour comprendre. Qu’est-ce que la réquisition ?         Derrière le chiffre. Les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-14T17:11:56+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T17:11:56+00:00","headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","description":"La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7\u00a0%. La CGT, qui r\u00e9clame 10\u00a0% d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.","articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Pénurie de carburants : 28,5 % des stations françaises « en difficulté », les sites de TotalEnergies toujours en grève","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7\u00a0%. La CGT, qui r\u00e9clame 10\u00a0% d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-14T17:11:56+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T17:11:56+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver tous les articles sur le sujet dans cette rubrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-14T16:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T16:24:24+00:00","articleBody":"    Bonjour. On en est o\u00f9 dans les r\u00e9quisitions \/ recours ? \nComme il s\u2019agit de r\u00e9quisitions g\u00e9r\u00e9es au niveau pr\u00e9fecture, on a du mal \u00e0 suivre !!!     Nicolas          Bonsoir Nicolas,          Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT pour contester les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux de r\u00e9quisition de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon, en Seine-Maritime, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 vendredi matin par le tribunal administratif de Rouen.          Quant au recours contre la r\u00e9quisition de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque dans le Nord, le tribunal administratif de Lille, saisi \u00e9galement en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par la CGT, doit rendre sa d\u00e9cision d\u2019ici \u00e0 22 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T16:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T16:14:06+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche de la \u00ab\u00a0grande marche contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb, qu\u2019ils organisent, dimanche 16\u00a0octobre \u00e0 Paris, les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb cherchent \u00e0 tirer parti de l\u2019effervescence sociale du moment pour pousser dans la rue le plus grand monde.             Lire aussi :     Crise des carburants\u00a0: LFI tente de r\u00e9cup\u00e9rer le mouvement syndical                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T16:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:45:10+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie et les p\u00e9nuries ou rationnements de carburant qui en d\u00e9coulent p\u00e8sent sur les activit\u00e9s et les travailleurs fortement d\u00e9pendants des d\u00e9placements en v\u00e9hicule \u00e0 moteur thermique. Selon l\u2019Insee, 74\u00a0% des actifs qui se d\u00e9placent pour travailler utilisent leur voiture. Certains v\u00e9hicules de secours (sapeurs-pompiers, police, SAMU ou gendarmerie) sont consid\u00e9r\u00e9s comme prioritaires. Les soignants lib\u00e9raux (m\u00e9decins, infirmiers, aides \u00e0 domicile et aux personnes \u00e2g\u00e9es) r\u00e9clament d\u2019avoir eux aussi un acc\u00e8s prioritaire aux carburants. Des pompiers du Rh\u00f4ne ont demand\u00e9 des mesures leur permettant d\u2019acheter du carburant pour rejoindre leurs casernes et ainsi assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du service\u00a0\u00bb.          D\u2019autres secteurs demandent le d\u00e9blocage de stocks strat\u00e9giques suppl\u00e9mentaires de l\u2019Etat pour maintenir leur activit\u00e9. Les transporteurs routiers sont \u00ab\u00a0sur le fil du rasoir\u00a0\u00bb, selon l\u2019organisation professionnelle OTRE. Les entreprises ont leurs propres cuves mais \u00ab\u00a0ont toujours des difficult\u00e9s \u00e0 se faire livrer\u00a0\u00bb en temps et en heure, et en quantit\u00e9. Selon Fran\u00e7ois Asselin, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des PME, les services de maintenance, de d\u00e9pannage et de taxis connaissent aussi des difficult\u00e9s.          Les autocars longue distance FlixBus ont demand\u00e9 que leur secteur b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un acc\u00e8s prioritaire. Plusieurs auto-\u00e9coles ont \u00e9galement tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme, les moniteurs \u00e9tant oblig\u00e9s de faire des heures de queue pour faire le plein. Les grossistes sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s inquiets\u00a0\u00bb et anticipent \u00ab\u00a0des perturbations s\u00e9v\u00e8res dans les livraisons\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi, la plupart ne disposant pas de cuves de stockage. Certaines entreprises ont avanc\u00e9 t\u00f4t le matin les horaires de prise de service pour trouver du carburant.          Dans le nord de la France, les exploitants ont \u00e9puis\u00e9 leurs r\u00e9serves de GNR (gazole non routier) et voient leurs livraisons rationn\u00e9es\u00a0: pas plus de 1\u00a0000 litres dans la Marne ou dans les Flandres. Plusieurs exploitations sont ou seront \u00e0 l\u2019arr\u00eat dans les jours qui viennent, ont alert\u00e9 les f\u00e9d\u00e9rations d\u2019exploitants, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une prise d\u2019otage\u00a0\u00bb \u00e0 un moment critique. \u00ab\u00a0Si on ne fait pas les semis de c\u00e9r\u00e9ales, cela aura un impact sur la disponibilit\u00e9 en bl\u00e9 en\u00a02023 et, donc, sur le pain. On est en alerte, parce que les semis, c\u2019est maintenant, pas dans dix jours ou dans un mois\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jo\u00ebl Limouzin, vice-pr\u00e9sident du syndicat agricole majoritaire, la FNSEA.          \u00ab\u00a0Dans le BTP, les pelleteuses et machines ont besoin de beaucoup de carburant, les endroits les plus touch\u00e9s par les p\u00e9nuries sont l\u2019Ile-de-France et les Hauts-de-France, avec aussi des salari\u00e9s qui n\u2019arrivent pas \u00e0 rejoindre leurs chantiers\u00a0\u00bb, souligne le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l\u2019artisanat et des petites entreprises du b\u00e2timent, Jean-Christophe Repon. Il demande au gouvernement la possibilit\u00e9 d\u2019obtenir des mesures d\u2019activit\u00e9 partielle par territoire, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas pour le Covid-19. Enfin, pour Fabrice Le Sach\u00e9, vice-pr\u00e9sident du Medef, il y a un impact sur \u00ab\u00a0les loisirs, la restauration, les centres commerciaux et le commerce en g\u00e9n\u00e9ral, les activit\u00e9s tertiaires\u2026 Il y a des gens qui g\u00e8lent leur week-end et donc qui ne consomment pas et ne se d\u00e9placent pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les p\u00e9nuries de carburant p\u00e8sent sur de nombreux secteurs cruciaux","dateModified":"2022-10-14T15:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:21:46+00:00","articleBody":"                     Samuel Norel, repr\u00e9sentant syndical de Force ouvri\u00e8re, \u00e0 Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/31751e9_1665760619206-jpaoloni-141022-lm-gravelines-jpao1765.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale EDF de Gravelines, dans le Nord, 120 salari\u00e9s se sont rassembl\u00e9s pour r\u00e9clamer des hausse...","dateModified":"2022-10-14T16:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:09:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La pression monte sur EDF et on va continuer \u00e0 la faire monter.\u00a0\u00bb En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, vendredi, 120 salari\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire EDF\u00a0de Gravelines, dans le Nord, en gr\u00e8ve pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, se sont rassembl\u00e9s pour r\u00e9clamer des hausses de salaire de 5 % en 2022 et 2023 dans un contexte de forte inflation. \u00ab\u00a0La pression monte, et la direction a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d\u2019avancer les discussions avec les organisations syndicales\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant ses troupes Samuel Norel, repr\u00e9sentant FO, insistant sur le fait que le mouvement avait d\u00e9j\u00e0 contraint la centrale \u00e0 baisser significativement sa production d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique sur une des six tranches de la centrale.          La gr\u00e8ve, suivie par 52 % des personnels le premier jour, selon les syndicats \u2013 un chiffre que la direction de la centrale ne commente pas \u2013, risque \u00e9galement de retarder les op\u00e9rations de maintenance, qui devaient commencer cette semaine, sur une des tranches de la centrale. Celle-ci devait ensuite \u00eatre reconnect\u00e9e au r\u00e9seau fin d\u00e9cembre au moment du pic de consommation hivernale. \u00ab\u00a0Nous cherchons \u00e0 avoir de l\u2019impact sur l\u2019activit\u00e9, c\u2019est du rapport de force\u00a0\u00bb, explique Nicolas Dessertenne, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT sur Gravelines. Les syndicalistes disent esp\u00e9rer que la mobilisation dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, avec les gr\u00e8ves dans les d\u00e9p\u00f4ts de carburants et les raffineries, permettra d\u2019amplifier la pression plus large sur le gouvernement sur la question du pouvoir d\u2019achat.          Fait plus rare, dans un secteur o\u00f9 les prestataires des centrales se mobilisent plus difficilement, l\u2019activit\u00e9 de la centrale a aussi \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9e, vendredi matin, en raison d\u2019une gr\u00e8ve, doubl\u00e9e de blocages, parmi les agents de s\u00fbret\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Fiducial, charg\u00e9e des contr\u00f4les aux entr\u00e9es de la centrale. L\u00e0 aussi, la revendication est celle de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019inflation nous touche aussi tr\u00e8s durement avec des niveaux de salaires qui sont faibles\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne Eric Brasy, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT dans l\u2019entreprise. L\u2019intersyndicale de Fiducial a reconduit \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la gr\u00e8ve \u00e0 lundi 17 octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale nucl\u00e9aire de Gravelines, les espoirs des syndicats pour faire plier EDF","dateModified":"2022-10-14T15:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:46:35+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit de la signature d\u2019un accord par les deux organisations majoritaires \u2013 la CFE-CGC et la CFDT \u2013, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite vendredi apr\u00e8s-midi sur l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies, a fait savoir Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe.          Le mouvement est ainsi reconduit jusqu\u2019\u00e0 vendredi soir dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers du groupe \u00e0 la M\u00e8de, \u00e0 Feyzin, \u00e0 Flandres, \u00e0 Donges et, jusqu\u2019\u00e0 mardi \u00e0 la raffinerie de Normandie, la plus importante de France, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve est reconduite sur l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies, selon la CGT","dateModified":"2022-10-14T15:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:36:00+00:00","articleBody":"     Le tribunal administratif de Lille, saisi en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par la CGT, doit rendre d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures sa d\u00e9cision sur la l\u00e9galit\u00e9 de la r\u00e9quisition par la pr\u00e9fecture de salari\u00e9s gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, dans le Nord. Lors de l\u2019audience, les avocates de la CGT Elsa Marcel et Elsa Galaup ont affirm\u00e9 que les arr\u00eat\u00e9s du pr\u00e9fet \u00e9taient attentatoires au droit de gr\u00e8ve. Elles ont accus\u00e9 le repr\u00e9sentant de l\u2019Etat dans le d\u00e9partement de r\u00e9pondre aux \u00ab\u00a0injonctions gouvernementales\u00a0\u00bb sans avoir recherch\u00e9 pr\u00e9alablement toutes les alternatives \u00e0 la r\u00e9quisition de personnel.          Le d\u00e9p\u00f4t de Flandres, \u00e0 Mardyck, en gr\u00e8ve depuis le 27\u00a0septembre, \u00ab\u00a0alimente au moins la moiti\u00e9 de la r\u00e9gion Hauts-de-France, c\u2019est-\u00e0-dire au moins la moiti\u00e9 de 6\u00a0millions d\u2019habitants, qui connaissent aujourd\u2019hui des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant\u00a0\u00bb, a point\u00e9 le pr\u00e9fet du Nord Georges-Fran\u00e7ois Leclerc, pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019audience. Il a affirm\u00e9 que la crise actuelle mettait \u00ab\u00a0en danger des personnes vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb et entravait des secteurs de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9gionale.          Pour faire cesser les \u00ab\u00a0troubles \u00e0 l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, le pr\u00e9fet a annonc\u00e9 avoir d\u2019abord mis en place \u00ab\u00a0des mesures permettant de sauvegarder certaines professions essentielles\u00a0\u00bb, \u00e0 travers des acc\u00e8s prioritaires \u00e0 certaines stations, mais qu\u2019en raison du d\u00e9sordre dans les stations-service ces mesures n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0plus op\u00e9ratoires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours contre les r\u00e9quisitions chez TotalEnergies\u00a0: une d\u00e9cision attendue d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures","dateModified":"2022-10-14T15:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:14:32+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans les Hauts-de-France, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a annonc\u00e9 \u00e0 France Info que 28,5 % des stations-service de France m\u00e9tropolitaine sont en rupture d\u2019un ou plusieurs carburants ce vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 28,5 % des stations-service en rupture d\u2019un ou plusieurs carburants","dateModified":"2022-10-14T14:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:08:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, le sans-plomb comme le gasoil sortent-ils des raffineries ? Ou des d\u00e9p\u00f4ts ?    Patou3000         Bonjour Patou3000,          Les deux, mon capitaine. Pour faire simple, le p\u00e9trole brut arrive en France dans des bateaux, il est raffin\u00e9 dans les raffineries, qui en font notamment du gazole et de l\u2019essence \u2013 mais pas seulement \u2013, lesquels sont ensuite achemin\u00e9s dans des d\u00e9p\u00f4ts, puis dans des stations-service.          Plus de d\u00e9tails dans cet article de Pierre Bouvier\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: comprendre le circuit d\u2019approvisionnement des stations-service en France, de la raffinerie \u00e0 la pompe              Pour la petite histoire et les amateurs de chimie, les diff\u00e9rents produits du p\u00e9trole sont essentiellement obtenus par distillation. En faisant chauffer l\u2019or noir autour de 400\u00b0C, on s\u00e9pare ses diff\u00e9rents composants, en obtenant notamment du gaz dans le haut du \u00ab\u00a0four\u00a0\u00bb, du k\u00e9ros\u00e8ne et du gazole au milieu, et des r\u00e9sidus lourds dans le fond, comme des huiles et du bitume.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T13:52:12+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 (La France insoumise) de Haute-Garonne Hadrien Clouet a annonc\u00e9, sur Twitter, qu\u2019il allait d\u00e9poser une proposition de loi pour adapter le droit du travail aux p\u00e9nuries de carburant. Il s\u2019agit de faire du manque de carburant un motif de droit pour t\u00e9l\u00e9travailler et, si cette alternative n\u2019\u00e9tait pas possible, de pr\u00e9voir une indemnit\u00e9, pay\u00e9e par l\u2019entreprise, pour le salari\u00e9 dans l\u2019incapacit\u00e9 de se rendre sur son lieu de travail.          Par cette proposition, le d\u00e9put\u00e9 veut permettre au mouvement social de \u00ab\u00a0s\u2019exprimer paisiblement, en prot\u00e9geant les salari\u00e9s pr\u00e9caires des cons\u00e9quences des stations-service vides\u00a0\u00bb. Ainsi, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du travail et des salaires est assur\u00e9e en solidarit\u00e9 avec le mouvement social\u00a0\u00bb.          Jean-Luc M\u00e9lenchon a appuy\u00e9 cette proposition de loi sur le r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Nous verrons ce que valent les hypocrites qui ne cessent d\u2019essayer de dresser le peuple contre les salari\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LFI d\u00e9pose une proposition de loi pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s dans l\u2019incapacit\u00e9 de se rendre au trava...","dateModified":"2022-10-14T14:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T13:37:52+00:00","articleBody":"    On ne parle que des raffineries alors que le point n\u00e9vralgique, ce sont les d\u00e9p\u00f4ts. L\u2019essentiel des produits raffin\u00e9s consomm\u00e9s en France n'est-il pas import\u00e9 ?    Rlseg         Bonjour Rlseg,          Non, en r\u00e9alit\u00e9, tout d\u00e9pend de quel carburant on parle. La France importe la moiti\u00e9 du gazole qu\u2019elle consomme. Mais elle vend \u00e0 l\u2019\u00e9tranger environ 40\u00a0% de sa production d\u2019essence, selon une note r\u00e9cente du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique. Dit autrement, toute l\u2019essence et la moiti\u00e9 du gazole consomm\u00e9es en France proviennent de ses raffineries.          Cependant, il est vrai que les gr\u00e8ves ont conduit le pays \u00e0 augmenter drastiquement ses importations de gazole, mais aussi d\u2019essence, comme l\u2019ont remarqu\u00e9 Les Echos, soulignant d\u2019ailleurs que l\u2019importation d\u2019essence est d\u2019autant plus compliqu\u00e9e dans un pays qui, historiquement, a plut\u00f4t l\u2019habitude d\u2019exporter ce produit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T13:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:39:40+00:00","articleBody":"    Est-ce que les raffineries sont des OIV (op\u00e9rateurs d'int\u00e9r\u00eat vital) ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Vous posez une bonne question, \u00e0 laquelle nous n\u2019avons pas la r\u00e9ponse. En effet, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la liste des quelque 250 OIV \u2013 des op\u00e9rateurs jug\u00e9s particuli\u00e8rement sensibles pour l\u2019\u00e9conomie ou la s\u00e9curit\u00e9 du pays \u2013 n\u2019est pas publique. Mais il est tr\u00e8s clair que les sept raffineries de France sont des sites n\u00e9vralgiques.          La cat\u00e9gorie d\u2019OIV a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les attentats du 11\u00a0septembre\u00a02001, en attachant \u00e0 ce statut des exigences de s\u00e9curit\u00e9 draconiennes. D\u2019apr\u00e8s le code de la d\u00e9fense, un OIV\u00a0g\u00e8re ou utilise des installations dont la mise hors service conduirait \u00e0 \u00ab\u00a0ob\u00e9rer gravement le potentiel de guerre ou \u00e9conomique, la s\u00e9curit\u00e9 ou la capacit\u00e9 de survie de la nation\u00a0\u00bb, ou \u00e0 \u00ab\u00a0mettre gravement en cause la sant\u00e9 ou la vie de la population\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s une plaquette du Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, 21 OIV appartiennent au secteur de l\u2019\u00e9nergie. Et plus d\u2019un quart d\u2019entre eux (68) sont du domaine des transports.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T13:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:20:00+00:00","articleBody":"     Un rassemblement \u00e0 l\u2019appel de la CGT et de FO a r\u00e9uni quelque 200 personnes, principalement des salari\u00e9s, des repr\u00e9sentants syndicaux et des \u00e9lus, devant la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), vendredi matin, pour soutenir le personnel de cette raffinerie en gr\u00e8ve depuis mardi, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de blocage (\u2026). Les seuls qui bloquent aujourd\u2019hui, c\u2019est la direction de Total (\u2026). La p\u00e9nurie, c\u2019est pas les travailleurs en gr\u00e8ve qui la causent\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 David Arnould, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT \u00e0 la raffinerie de Donges.          \u00ab\u00a0C\u2019est quoi, la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un op\u00e9rateur en trois-huit\u00a0? C\u2019est des horaires d\u00e9cal\u00e9s, c\u2019est bosser le week-end, c\u2019est bosser la nuit. C\u2019est \u00eatre expos\u00e9 de mani\u00e8re continue \u00e0 des produits chimiques\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 au micro M. Arnould.          Des salari\u00e9s de la raffinerie, des repr\u00e9sentants syndicaux de plusieurs entreprises de la r\u00e9gion de Saint-Nazaire (Chantiers de l\u2019Atlantique, Airbus, centrale thermique de Cordemais) \u00e9taient pr\u00e9sents, ainsi que des membres du collectif\u00a0Alliance \u00e9cologique et sociale.          Des \u00e9lus avaient \u00e9galement fait le d\u00e9placement, \u00e0 l\u2019instar du d\u00e9put\u00e9 La France insoumise de Loire-Atlantique, Matthias Tavel.          \u00ab\u00a0Cette gr\u00e8ve, c\u2019est une gr\u00e8ve d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Tout le monde sait que si les salari\u00e9s de Total ne gagnent rien, alors aucun salari\u00e9 dans le pays ne gagnera, parce que s\u2019il y a bien une entreprise qui peut augmenter les salaires, c\u2019est Total\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP M. Tavel.                          Des syndicalistes et des employ\u00e9s en gr\u00e8ve devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges, le 14 octobre 2022. LOIC VENANCE\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/cf221fe_1665750518940-000-32le4ny.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement \u00e0 la raffinerie TotalEnergies de Donges, en soutien aux gr\u00e9vistes","dateModified":"2022-10-14T12:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:06:44+00:00","articleBody":"     Plus de deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des premi\u00e8res gr\u00e8ves dans les raffineries fran\u00e7aises, le gouvernement est confront\u00e9 \u00e0 un nouveau risque\u00a0: l\u2019\u00e9ventuelle propagation du mouvement \u00e0 d\u2019autres secteurs.          Cheminots, fonctionnaires, personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale et des centrales nucl\u00e9aires\u2026 Depuis la premi\u00e8re r\u00e9quisition de quatre salari\u00e9s gr\u00e9vistes au d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie d\u2019ExxonMobil de Notre-Dame-de-Gravenchon (Seine-Maritime), mercredi 12\u00a0octobre, quelques signaux de fum\u00e9e sont apparus dans une France confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de carburant.          Plus de d\u00e9tails \u00e0 retrouver dans la suite de l\u2019article de Bertrand Bissuel et Matthieu Goar\u00a0:             Lire aussi :     Carburants\u00a0: le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social","dateModified":"2022-10-14T12:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T11:24:01+00:00","articleBody":"    Ce conflit sur la p\u00e9nurie d'essence est un pl\u00e9biscite formidable et inesp\u00e9r\u00e9 en faveur des voitures \u00e9lectriques, or personne n'en parle dans les m\u00e9dias. Avez-vous eu l'occasion d'\u00e9voquer cet aspect du conflit ?    \u00c9lectron libre         Bonjour Electron libre,          A ce stade, nous ne saurions dire si les Fran\u00e7ais qui ont du mal \u00e0 faire le plein vont subitement d\u00e9cider de se convertir \u00e0 la voiture \u00e9lectrique, qui repr\u00e9sente souvent un investissement important.          En revanche, et sans faire le lien avec le conflit social dans les raffineries, l\u2019Agence pour la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) a dress\u00e9 tout r\u00e9cemment une \u00e9valuation tr\u00e8s pr\u00e9cise des avantages environnementaux de ces v\u00e9hicules.          On y apprend notamment que \u00ab\u00a0sur l\u2019ensemble de la dur\u00e9e de vie, une voiture \u00e9lectrique roulant en France a un impact carbone deux \u00e0 trois fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui d\u2019un mod\u00e8le similaire thermique, \u00e0 condition que sa batterie soit de capacit\u00e9 raisonnable\u00a0\u00bb.          L\u2019agence pr\u00e9cise qu\u2019au moment de sa fabrication, une voiture \u00e9lectrique pr\u00e9sente une \u00ab\u00a0dette carbone\u00a0\u00bb deux \u00e0 trois fois sup\u00e9rieure \u00e0 une voiture thermique, li\u00e9e notamment \u00e0 la fabrication des batteries. Mais elle se rattrape au roulage, si l\u2019on peut dire, car elle ne consomme pas d\u2019\u00e9nergie fossile.          Finalement, le bilan carbone d\u2019une voiture \u00e9lectrique est meilleur que celui d\u2019une thermique apr\u00e8s 15\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres parcourus pour les petits mod\u00e8les, et apr\u00e8s 100\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres pour les plus imposants.          Plus de d\u00e9tails dans l\u2019article de Sophie Fay\u00a0:             Lire aussi :     Pour \u00eatre \u00e9colo, la voiture \u00e9lectrique doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, selon l\u2019Ademe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T11:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T11:07:09+00:00","articleBody":"     Devant l\u2019Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France (ADF), r\u00e9unie en congr\u00e8s \u00e0 Agen, Elisabeth Borne a affirm\u00e9 vendredi voir \u00ab\u00a0des signes d\u2019am\u00e9lioration\u00a0\u00bb dans la distribution de carburants. La premi\u00e8re ministre \u00e9voquait les difficult\u00e9s des aides \u00e0 domicile pour trouver du carburant, disant que, \u00ab\u00a0comme elles, bon nombre de Fran\u00e7ais de toutes les professions souffrent des blocages actuels qui menacent leur quotidien et leur travail\u00a0\u00bb.          La gr\u00e8ve se poursuit dans les cinq sites de TotalEnergies touch\u00e9s par le mouvement, notamment au d\u00e9p\u00f4t des Flandres, seul site du groupe o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour assurer les exp\u00e9ditions de carburant. En revanche, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e dans les deux seules raffineries du groupe Esso-ExxonMobil en France, \u00e0 Fos-sur-Mer jeudi et \u00e0 Gravenchon en Normandie vendredi.          A l\u2019issue de n\u00e9gociations nocturnes convi\u00e9es pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve, le 27\u00a0septembre, par TotalEnergies, sous pression du gouvernement, un accord majoritaire a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 vendredi midi avec la CFDT et la CFE-CGC, fortes de 56\u00a0% de repr\u00e9sentativit\u00e9 \u00e0 elles deux, qui ont sign\u00e9 la derni\u00e8re proposition de la direction\u00a0: une augmentation pour 2023 de 7\u00a0% d\u00e8s novembre (dont 5\u00a0% garantis pour les non-cadres) et 3\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros de primes.          La CGT, elle, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit, demandant une hausse g\u00e9n\u00e9rale des salaires de\u00a010\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne voit des \u00ab\u00a0signes d\u2019am\u00e9lioration\u00a0\u00bb dans la fourniture en carburant","dateModified":"2022-10-14T11:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T10:57:23+00:00","articleBody":"     Les deux syndicats majoritaires de TotalEnergies, la CFE-CGC et la CFDT, ont sign\u00e9, vendredi, l\u2019accord sur les salaires n\u00e9goci\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, pr\u00e9voyant une hausse de 7\u00a0% sur 2023 r\u00e9troactive au 1er\u00a0novembre\u00a02022, ont annonc\u00e9 le groupe et les syndicats concern\u00e9s vendredi.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s consultation interne, nous venons de signer l\u2019accord\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Dominique Convert, coordinateur CFE-CGC. Son homologue de la CFDT Geoffrey Caillon a soulign\u00e9 que pour son syndicat, \u00ab\u00a0valider cet accord, c\u2019est aussi demander \u00e0 tout le monde d\u2019apaiser le climat\u00a0\u00bb. La direction de son c\u00f4t\u00e9 souligne dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un accord \u00ab\u00a0majoritaire\u00a0\u00bb et appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0fin de la gr\u00e8ve sur l\u2019ensemble de ses sites\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CFE-CGC et la CFDT, syndicats majoritaires chez TotalEnergies, annoncent avoir sign\u00e9 l\u2019accord sur le...","dateModified":"2022-10-14T10:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T10:28:00+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilit\u00e9 et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de l\u2019Hexagone. Aliment\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es du site officiel\u00a0Prix-carburants.gouv.fr, elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes, mais ne refl\u00e8te que les changements remont\u00e9s sur la plate-forme officielle. Les prix qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour r\u00e9cemment sont signal\u00e9s au survol de la carte.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 trouver de l\u2019essence\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T10:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:51:17+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9  Eric Ciotti (Les R\u00e9publicains), candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de son parti, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, sur RMC un \u00ab\u00a0diktat de la minorit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s la reconduite de la gr\u00e8ve chez TotalEnergies, et d\u00e9plor\u00e9 un \u00ab\u00a0d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement. \u00ab\u00a0Cette gr\u00e8ve est insupportable, elle p\u00e9nalise des millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne peuvent plus aller travailler\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0passent des heures \u00e0 tenter de faire le plein, tout \u00e7a du fait du blocage d\u2019une toute petite minorit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes.          Pour lui, \u00ab\u00a0nous sommes dans un d\u00e9ficit de gouvernement, notre pays n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 sur ce dossier pendant quinze jours, il y a eu un d\u00e9ni\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le gouvernement a tard\u00e9 \u00e0 imposer ces discussions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont pas vu le probl\u00e8me\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il a fallu que nous r\u00e9clamions les r\u00e9quisitions mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour que \u00e7a bouge. Une crise doit \u00eatre anticip\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0d\u00e9ficit de gouvernement\u00a0\u00bb dans la crise du carburant","dateModified":"2022-10-14T10:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:44:54+00:00","articleBody":"    Il est donc possible dans une entreprise de continuer \u00e0 bloquer la production m\u00eame en cas d\u2019accord avec des syndicats majoritaires ? C\u2019est \u00e9tonnant non ?    Sceptique         Je pensais qu'un accord avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec les deux principaux syndicats cette nuit, alors pourquoi la gr\u00e8ve est-elle reconduite ce matin ?    Encol\u00e8re        Est-ce que la CGT peut bloquer les raffineries \u00e0 elle seule, maintenant que les autres syndicats l\u00e8vent la gr\u00e8ve ?    Evan Essence         Bonjour \u00e0 tous,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 vous demander pourquoi les gr\u00e8ves ne sont pas lev\u00e9es apr\u00e8s la conclusion, cette nuit, d\u2019un accord entre la direction de TotalEnergies, la CFDT et la CFE-CGC \u2013 qu\u2019elles doivent encore soumettre \u00e0 leurs adh\u00e9rents.          La CGT compte pour 28\u00a0% de la repr\u00e9sentation syndicale au sein de TotalEnergies. A elles deux, la CFDT et la CFE-CGC repr\u00e9sentent 56\u00a0% du personnel salari\u00e9. Mais que ces deux organisations soient parvenues \u00e0 un accord avec la direction n\u2019engage pas la CGT, qui par ailleurs est en position de force dans les raffineries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T10:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:32:20+00:00","articleBody":"     La nuit de jeudi \u00e0 vendredi a \u00e9t\u00e9 longue au si\u00e8ge de TotalEnergies, \u00e0 la D\u00e9fense (Hauts-de-Seine), pr\u00e8s de Paris. Il aura fallu pas moins de sept\u00a0heures pour que les premi\u00e8res \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb, engag\u00e9es par la direction, d\u00e9bouchent sur un compromis avec la CFDT et la CFE-CGC, mais sans la CGT.          Retrouvez le r\u00e9cit de ces discussions, par Marjorie Cessac\u00a0:             Lire aussi :     TotalEnergies\u00a0: la direction parvient \u00e0\u00a0un\u00a0compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la\u00a0CGT          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi la CGT a refus\u00e9 les propositions de la direction de TotalEnergies","dateModified":"2022-10-14T09:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:14:29+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/788af2e_1665736587225-raffineries-depots-4122-carte-14octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T09:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:59:42+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes va rendre gratuit ce week-end \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s aux TER et au r\u00e9seau de cars interurbains r\u00e9gionaux, en r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9nurie de carburant, a-t-elle annonc\u00e9 vendredi. Cette mesure, applicable de samedi matin \u00e0 dimanche soir, concerne 1\u00a0300\u00a0trains, 800\u00a0cars et quatre r\u00e9seaux de transports interurbains, a-t-elle annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Alors que les habitants \u00ab\u00a0passent des heures devant les stations-service\u00a0\u00bb, l\u2019acc\u00e8s gratuit vise \u00e0 permettre aux habitants de la r\u00e9gion de \u00ab\u00a0mener \u00e0 bien leurs activit\u00e9s du week-end, en r\u00e9servant leur consommation de carburant pour les d\u00e9placements obligatoires de la semaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TER et cars r\u00e9gionaux seront gratuits ce week-end en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes","dateModified":"2022-10-14T09:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:31:27+00:00","articleBody":"     Les propositions de la direction de TotalEnergies aux syndicats sont encore \u00ab\u00a0loin\u00a0\u00bb des 10\u00a0% d\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires r\u00e9clam\u00e9s par la CGT, a soulign\u00e9 vendredi son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Philippe Martinez, qui a appel\u00e9 le groupe \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.          Selon les deux syndicats r\u00e9formistes CFDT et CFE-CGC, la direction de l\u2019entreprise a propos\u00e9 dans la nuit 7\u00a0% d\u2019augmentation de salaire d\u00e8s novembre et des primes, mais cette proposition comprend des \u00ab\u00a0augmentations individuelles\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0\u00e9volution de la prime d\u2019anciennet\u00e9\u00a0\u00bb, ce qui ram\u00e8ne en fait \u00e0 5\u00a0% \u00ab\u00a0l\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires\u00a0\u00bb avanc\u00e9e, a d\u00e9taill\u00e9 M.\u00a0Martinez sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Nous, on demande 10\u00a0%\u00a0\u00bb, une hausse correspondant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019inflation plus le partage des richesses, puisque Total se porte bien et que les actionnaires ont \u00e9t\u00e9 servis depuis longtemps\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le leader c\u00e9g\u00e9tiste.          \u00ab\u00a0On n\u2019est pas inconscients, on sait que la vie quotidienne de tous les Fran\u00e7ais est impact\u00e9e\u00a0\u00bb par ce conflit social, a reconnu M.\u00a0Martinez, mais la responsabilit\u00e9 en incombe selon lui \u00e0 la direction du groupe p\u00e9trolier et au gouvernement, qui a \u00ab\u00a0banalis\u00e9 l\u2019impact de la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La question de la gr\u00e8ve doit \u00eatre d\u00e9battue dans toutes les entreprises\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0la col\u00e8re sociale qui s\u2019exprime dans le pays est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a \u00e9galement expliqu\u00e9 M. Martinez dans une interview \u00e0 L\u2019Humanit\u00e9 parue vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, appelle TotalEnergies \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec l...","dateModified":"2022-10-14T08:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:26:20+00:00","articleBody":"     Le tribunal administratif de Rouen a rejet\u00e9 vendredi matin le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) pour contester les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux de r\u00e9quisitions de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), a-t-on appris de source judiciaire.          Dans son jugement, que l\u2019Agence France-Presse a pu consulter, le tribunal administratif estime notamment que \u00ab\u00a0le recours \u00e0 des mesures de r\u00e9quisitions individuelles d\u2019agents qualifi\u00e9s pr\u00e9sente un caract\u00e8re n\u00e9cessaire pour pr\u00e9venir les risques d\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public eu \u00e9gard \u00e0 la dur\u00e9e des d\u00e9faillances d\u2019approvisionnement caus\u00e9es par la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice rejette le recours de la CGT contre les r\u00e9quisitions \u00e0 la raffinerie de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenc...","dateModified":"2022-10-14T08:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:03:32+00:00","articleBody":"     Les livraisons des clients des grossistes vont \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8rement et g\u00e9n\u00e9ralement compromises \u00e0 partir de vendredi\u00a0\u00bb si la p\u00e9nurie de carburant perdure, a pr\u00e9venu jeudi soir la Conf\u00e9d\u00e9ration des grossistes de France (CGF). \u00ab\u00a0Les entreprises du commerce de gros sont log\u00e9es \u00e0 la m\u00eame enseigne que tout automobiliste et sont confront\u00e9es aux m\u00eames \u00e9carts g\u00e9ographiques\u00a0\u00bb, s\u2019alarme la CGF, dont une enqu\u00eate aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents r\u00e9v\u00e8le leur \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude grandissante\u00a0\u00bb.          Selon la CGF, 85\u00a0% de ses membres ne disposent pas de cuve de carburant et, en moyenne, un plein permet de circuler entre deux et cinq jours selon le kilom\u00e9trage et la fr\u00e9quence de rotation. Pour ceux qui poss\u00e8dent une cuve, les stocks permettent de tenir entre trois et quinze jours. Ces grossistes \u00ab\u00a0craignent de r\u00e9els risques d\u2019arr\u00eat d\u2019activit\u00e9 \u00e0 l\u2019approche de la fin de semaine si la situation des livraisons ne s\u2019am\u00e9liore pas\u00a0\u00bb, assure la CGF.          La CGF repr\u00e9sente 150\u00a0000\u00a0entreprises en France, dont 95\u00a0% de PME, qui emploient 961\u00a0000\u00a0salari\u00e9s et g\u00e9n\u00e8rent pr\u00e8s de 850\u00a0milliards d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires. Le secteur recrute chaque ann\u00e9e 90\u00a0000\u00a0personnes et mobilise 60\u00a0000\u00a0camions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grossistes craignent de graves difficult\u00e9s pour fournir leurs clients","dateModified":"2022-10-14T08:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:53:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, conna\u00eet-on le temps n\u00e9cessaire \u00e0 un retour \u00e0 la normale si les gr\u00e9vistes se remettent au travail ?    Benno         Bonjour Benno,          Votre question appelle deux r\u00e9ponses, car il s\u2019agit non seulement d\u2019acheminer le carburant depuis les d\u00e9p\u00f4ts o\u00f9 il est stock\u00e9, mais aussi de faire repartir les raffineries, dont la fonction est de transformer le p\u00e9trole brut en essence \u00ab\u00a0consommable\u00a0\u00bb par votre v\u00e9hicule.          Une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration perceptible\u00a0\u00bb de la situation dans les stations-service peut survenir en un ou deux jours seulement suivant la fin de la gr\u00e8ve, selon Olivier Gantois, pr\u00e9sident de l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et Mobilit\u00e9s), l\u2019organisation porte-parole des p\u00e9troliers, cit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Pour Fr\u00e9d\u00e9ric Plan, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des combustibles, carburants et chauffage (FF3C), \u00ab\u00a0lib\u00e9rer les carburants dans un d\u00e9p\u00f4t\u00a0\u00bb, c\u2019est instantan\u00e9, mais ensuite \u00ab\u00a0tout d\u00e9pend de la capacit\u00e9 logistique\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de la rapidit\u00e9 des camions-citernes \u00e0 livrer les stations-service.          En revanche, red\u00e9marrer une raffinerie \u00e0 l\u2019arr\u00eat prend entre une semaine et dix jours\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut remettre les unit\u00e9s de fabrication en service, il y en a qu\u2019il faut remettre sous pression, en temp\u00e9rature\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Gantois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T07:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:14:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La crise se r\u00e9soudra par le dialogue et la fermet\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, vendredi, le ministre des relations avec le Parlement, Franck Riester, alors qu\u2019un accord sur une hausse de salaire de 7\u00a0% a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans la nuit entre TotalEnergies et les repr\u00e9sentants des deux syndicats majoritaires, qui doivent encore le faire valider par leurs adh\u00e9rents. Pour M.\u00a0Riester, 7\u00a0% de hausse de salaire,  \u00ab\u00a0c\u2019est une augmentation tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous croyons au dialogue social et nous croyons \u00e0 la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 trouver des solutions pour faire face \u00e0 ces revendications parfois l\u00e9gitimes des salari\u00e9s face \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie et, en m\u00eame temps, fermet\u00e9, parce qu\u2019on ne peut pas bloquer le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre sur France\u00a02.          Le groupe TotalEnergies et deux syndicats majoritaires (CFDT et CFE-CGC) sont parvenus, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une nuit de n\u00e9gociations et sous la pression du gouvernement et de dix-huit jours de gr\u00e8ve, \u00e0 un accord sur 7\u00a0% d\u2019augmentation de salaire et 3\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros de primes. Mais la CGT, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019arr\u00eat de travail en France, a refus\u00e9 tout accord.          Vendredi matin, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite sur tous les sites d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par le mouvement, a annonc\u00e9 la CGT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Franck Riester, 7\u00a0% de hausse de salaire,  \u00ab\u00a0c\u2019est une augmentation tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:10:54+00:00","articleBody":"                     Des salari\u00e9s de TotalEnergies lors de la gr\u00e8ve sur le site de la raffinerie TotalEnergies, \u00e0 Gonfreville-l\u2019Orcher, le 13\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Lors de la gr\u00e8ve sur le site de la raffinerie TotalEnergies, \u00e0 Gonfreville-l\u2019Orcher, le 13\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Des travailleurs en gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier de TotalEnergies, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13\u00a0octobre\u00a02022. MICHEL SPINGLER\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f786d1c_1665710378785-179125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T07:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:47:38+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de gr\u00e9viste\u00a0\u00bb vendredi matin sur le site de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), o\u00f9 une gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer des augmentations de salaire avait d\u00e9but\u00e9 le 20 septembre, a annonc\u00e9 le syndicat Force ouvri\u00e8re (FO).          \u00ab\u00a0Les salari\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de rentrer travailler, mais de mettre un ultimatum \u00e0 la direction pour la n\u00e9goctiation annuelle obligatoire du 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical centre FO chez Esso-ExxonMobil, Pierre-Antoine Auger, en pr\u00e9cisant qu\u2019un nouveau vote pour d\u00e9cider de la reprise ou non de la gr\u00e8ve se tiendrait \u00e0 14 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FO signale que\u00a0les salari\u00e9s de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon \u00ab\u00a0ont d\u00e9cid\u00e9 de...","dateModified":"2022-10-14T07:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:36:18+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve pour les salaires a \u00e9t\u00e9 reconduite \u00ab\u00a0partout\u00a0\u00bb chez TotalEnergies, soit sur les cinq sites du groupe d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s, a annonc\u00e9 Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le mouvement a \u00e9t\u00e9 reconduit apr\u00e8s les votes de rel\u00e8ves entre 4\u00a0heures et 6\u00a0heures, a soulign\u00e9 M.\u00a0Sellini.          Il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas un site\u00a0\u00bb de TotalEnergies o\u00f9 la gr\u00e8ve est lev\u00e9e, a aussi dit Hakim Bellouz, de Force ouvri\u00e8re.          La gr\u00e8ve se poursuivait notamment vendredi matin au d\u00e9p\u00f4t des Flandres, seul site de TotalEnergies o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour assurer les exp\u00e9ditions de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve est reconduite sur les sites TotalEnergies du mouvement","dateModified":"2022-10-14T07:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:32:53+00:00","articleBody":"      La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi 14\u00a0octobre, pour une augmentation des salaires de 7\u00a0%. La CFDT doit encore soumettre l\u2019offre \u00e0 ses adh\u00e9rents, pour une signature avant midi vendredi. La CFE-CGC va \u00e9galement consulter ses adh\u00e9rents mais semblait encline \u00e0 signer.          La CGT, qui r\u00e9clame, elle, 10\u00a0% d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit.          Jeudi \u00e0 17\u00a0heures, 29,1\u00a0% des stations manquaient d\u2019un ou plusieurs carburants, selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 peine moins que la veille (30,8\u00a0%). Dans le Centre-Val de Loire, la proportion monte \u00e0 44,7\u00a0%.          Le climat social s\u2019est tendu dans la semaine, apr\u00e8s les r\u00e9quisitions gouvernementales de salari\u00e9s dans la raffinerie Esso-ExxonMobil de Gravenchon en Normandie, et au d\u00e9p\u00f4t de Flandres de TotalEnergies \u00e0 Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, pour rouvrir les vannes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation vendredi matin","dateModified":"2022-10-14T07:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:31:02+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue dans ce direct.          Nous allons suivre tout au long de la journ\u00e9e la situation de p\u00e9nurie de carburant en France et la mobilisation dans les raffineries et les d\u00e9p\u00f4ts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, les sites de TotalEnerg...","dateModified":"2022-10-14T06:43:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/15/19-11">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Irritée par la posture de Jean-Luc Mélenchon, la CGT ne participera pas à la « grande marche » des « insoumis », dimanche à Paris.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       La France insoumise             Crise des carburants : LFI tente de récupérer le mouvement syndical      Irritée par la posture de Jean-Luc Mélenchon, la CGT ne participera pas à la « grande marche » des « insoumis », dimanche à Paris.          Par Bertrand Bissuel et Julie Carriat         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/15/19-12">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Plus de 13 000 cas suspects de choléra ont été identifiés par l’OMS dans la quasi-totalité des provinces syriennes. La maladie diarrhéique est désormais aussi présente au Liban.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Syrie             En Syrie et au Liban, la réapparition du choléra, révélateur de la crise de l’eau      Plus de 13 000 cas suspects de choléra ont été identifiés par l’OMS dans la quasi-totalité des provinces syriennes. La maladie diarrhéique est désormais aussi présente au Liban.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 14h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une mère syrienne dont l’enfant a probablement contracté par le choléra, dans un hôpital de Hassaké, dans le Nord de la Syrie,  le 24 septembre 2022.  ORHAN QEREMAN / REUTERS               C’est un fléau de plus qui frappe deux pays à genoux. Dévastée par plus de dix ans de guerre, la Syrie connaît une flambée de choléra, depuis la fin du mois d’août, qui a fait plus de soixante morts. Cette infection diarrhéique aiguë est aussi réapparue au Liban, miné par une gravissime crise économique et financière : mercredi 12 octobre, le ministère libanais de la santé a annoncé un décès, quelques jours après l’identification de premiers malades. En cause dans ces deux pays voisins, les infrastructures hydrauliques à la peine, détruites ou dysfonctionnelles.          En Syrie, l’irruption de l’épidémie est attribuée à la consommation d’eau polluée et à l’irrigation de champs par des sources contaminées dans le Nord-Est, grenier agricole. Avec la région voisine d’Alep, c’est l’une des zones les plus touchées. En six semaines de crise sanitaire, plus de treize mille cas suspects de choléra ont été enregistrés dans le pays par l’Organisation mondiale de la santé (OMS). « Les infections sont une urgence de plus dans un contexte de grave crise humanitaire », souligne le docteur Hossam Faysal, cadre régional au sein de la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge, qui a renforcé son action (prévention, fonds, formation…) sur place.          Résurgence liée aux « mouvements de populations »          Au Liban, le choléra a été diagnostiqué dans des zones rurales frontalières de la Syrie. La résurgence de la maladie, après près de trente ans d’absence, est « probablement due aux mouvements de populations », estime Alissar Rady, cheffe de l’équipe technique de l’OMS au Liban. Des analyses sont en cours pour tracer l’origine de la souche qui sévit. Les déplacements entre les deux pays se poursuivent, même s’ils sont bien plus faibles qu’avant 2011, année du début de la guerre en Syrie. Si, pour l’heure, seuls une vingtaine de cas ont été recensés, « le Liban est très exposé à un risque de propagation du choléra et de maladies diarrhéiques aiguës », alerte Mme Rady.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Syrie, l’aide humanitaire en terrain miné                 Des deux côtés de la frontière, l’accès à l’eau propre manque dans les zones pauvres et rurales. « Dans le Nord-Est syrien s’ajoute le facteur de la sécheresse du fleuve Euphrate depuis deux ans : cela a contraint les riverains à recourir à des sources d’eau peu sécurisées », explique le docteur Faysal. « Cette région a déjà subi une crise du choléra en 2009, le gouvernement était alors resté silencieux sur le sujet. En 2015, des cas sont apparus dans le Nord. Sans politique de l’eau, il y a un risque de résurgence cyclique, met en garde le docteur Fouad Fouad, professeur de santé publique à l’Université américaine de Beyrouth. La flambée actuelle se produit sur fond d’effondrement économique. »        Il vous reste 44.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/14/en-syrie-et-au-liban-la-reapparition-du-cholera-revelateur-de-la-crise-de-l-eau_6145813_3244.html"},"headline":"En Syrie et au Liban, la r\u00e9apparition du chol\u00e9ra, r\u00e9v\u00e9lateur de la crise de l\u2019eau","dateCreated":"2022-10-14T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-14T14:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Syrie"],"keywords":["Liban","International","Proche-Orient","Syrie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Plus de 13\u00a0000 cas suspects de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par l\u2019OMS dans la quasi-totalit\u00e9 des provinces syriennes. La maladie diarrh\u00e9ique est d\u00e9sormais aussi pr\u00e9sente au Liban.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/15/0/3500/1750/1342/671/60/0/e91ff83_ppp-syr04-syria-health-0924-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-13">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Quinze pays souhaitent adopter à l’échelle européenne le fonctionnement ibérique visant à limiter uniquement les prix du gaz destiné à la production d’électricité. Un système astucieux mais risqué, pour l’instant bloqué par les mésententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         Prix de l’énergie : « La martingale espagnole est plus subtile que l’énorme paquet de subventions allemand »   Chronique            Philippe Escande        Quinze pays souhaitent adopter à l’échelle européenne le fonctionnement ibérique visant à limiter uniquement les prix du gaz destiné à la production d’électricité. Un système astucieux mais risqué, pour l’instant bloqué par les mésententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié hier à 11h43, mis à jour hier à 11h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Comme un escargot engagé à fond dans un sprint, l’Union européenne fait le maximum pour réformer son marché de l’énergie, mais elle a son rythme. Mardi 18 octobre, la Commission européenne présentera ses propositions pour atténuer la flambée des prix dans ce domaine. Elles seront ensuite examinées en sommet des chefs d’Etat fin octobre, avant une adoption en novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Mais cela ne concernera que les sujets sur lesquels un consensus pourrait se dégager, à savoir essentiellement des achats communs de gaz. Pour le sujet plus crucial de l’imposition d’un prix plafond du gaz, voir d’une réforme du marché de l’électricité, on verra plus tard. Quinze Etats, dont la France, penchent pour une réduction des prix touchant uniquement le gaz pour la production d’électricité. C’est ce qu’on pourrait appeler la « martingale espagnole » (avec une version portugaise).          L’Allemagne, très méfiante vis-à-vis de tout ce qui pourrait ressembler à des prix administrés, s’y oppose. Elle préfère un énorme paquet de subventions énergétiques de 200 milliards d’euros, qui fait hurler à juste titre ses partenaires, flairant l’énorme distorsion de concurrence. La martingale espagnole, elle, est plus subtile. Elle consiste à fixer un prix maximum d’achat du gaz par les producteurs d’électrons. L’Etat paie au fournisseur de gaz la différence par rapport au prix du marché.          Deux obstacles          Le Qatar vend son gaz 100, l’électricien l’achète 50 et l’Etat paie 50. Ensuite, cette subvention est intégrée dans la facture d’électricité, dont le gaz ne représente qu’une partie. Ce mécanisme permet, d’une part, de respecter le prix de marché, donc de trouver un fournisseur, par exemple le Qatar, qui sinon vendra son gaz aux Japonais ; d’autre part, de réduire significativement le coût pour l’usager.          On réduit ainsi le lien direct entre prix du gaz et prix de l’électricité. Généraliser ce système au-delà de l’Espagne se heurte cependant à deux obstacles. Premièrement, il n’incite pas aux économies et, s’il est trop avantageux, pourrait même désavantager les producteurs d’énergie renouvelable. Il peut conduire des petits malins à acheter à bas prix pour revendre ensuite le gaz à l’étranger au prix fort.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                 Deuxièmement, la péninsule Ibérique est très peu connectée au reste de l’Europe en matière d’électricité. Dans le cas de la France, au contraire reliée à toute l’Europe de l’électron, cela conduirait à favoriser l’exportation d’électricité subventionnée. Conclusion : ce système astucieux doit être minutieusement calibré et totalement européen. Le sprint de l’escargot ne fait que commencer.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/prix-de-l-energie-la-martingale-espagnole-est-plus-subtile-que-l-enorme-paquet-de-subventions-allemand_6145794_3234.html"},"headline":"Prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0La martingale espagnole est plus subtile que l\u2019\u00e9norme paquet de subventions allemand\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T11:43:25+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:43:25+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Pertes et profits","International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Quinze pays souhaitent adopter \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne le fonctionnement ib\u00e9rique visant \u00e0 limiter uniquement les prix du gaz destin\u00e9 \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Un syst\u00e8me astucieux mais risqu\u00e9, pour l\u2019instant bloqu\u00e9 par les m\u00e9sententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/72/0/3809/1904/1342/671/60/0/8dc3408_1665740408425-000-32kr8hc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-14">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Pour la dirigeante du fournisseur français, la diversification des sources d’énergie, la sobriété et l’accélération du développement des renouvelables peuvent contribuer à surmonter la crise actuelle.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Catherine MacGregor, directrice générale d’Engie : « Il y a un risque de délocalisation des gros industriels si l’énergie reste plus chère en Europe »      Pour la dirigeante du fournisseur français, la diversification des sources d’énergie, la sobriété et l’accélération du développement des renouvelables peuvent contribuer à surmonter la crise actuelle.          Propos recueillis par Jean-Michel Bezat et Marjorie Cessac          Publié hier à 11h05, mis à jour hier à 11h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Engie, qui assure 40 % de la fourniture française de gaz, est un acteur-clé du système énergétique. Sa directrice générale, Catherine MacGregor, s’explique sur les enjeux de la crise : approvisionnement, remplacement du gaz russe, renouvelables, sobriété, taxes sur les superprofits…          Ne redoutez-vous pas des conflits salariaux chez Engie, comme chez TotalEnergies et EDF ?          Le climat social est toujours difficile à anticiper, et chaque groupe a ses propres enjeux. Depuis le début de cette crise, nous avons maintenu un dialogue constant avec nos partenaires sociaux. Nous sommes très vigilants sur les questions de pouvoir d’achat et nous avons tenu compte de la situation inflationniste en 2022, en mettant en place des mesures salariales et des primes, notamment pour les plus bas salaires. Toutes les entreprises du groupe ont prévu une ouverture anticipée des négociations salariales annuelles pour 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Raffineries : « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »                 Les tensions sociales sont en partie liées à l’envolée des prix. Sommes-nous entrés dans un nouveau monde de l’énergie ?          Les bouleversements actuels changent la donne à long terme. L’Europe, et notamment la France, était en avance. Elle avait une énergie relativement bon marché et de plus en plus décarbonée. Cet avantage compétitif est remis en question. A cela s’ajoutent les interventions des gouvernements pour modérer les prix. Elles sont souvent justifiées, mais créent de l’incertitude pour des investisseurs de long terme qui ont besoin d’un cadre stable et de visibilité. Enfin, la hausse des taux d’intérêt et la perspective d’une récession rendent la situation encore plus compliquée.          Les gouvernements ont-ils été assez réactifs pour contenir la flambée des prix de l’énergie ?          Ces prix avaient fortement augmenté fin 2021 et ont explosé après l’invasion de l’Ukraine [le 24 février]. Nous avons alors plaidé pour un plafonnement suffisamment élevé pour laisser fonctionner le marché. Je regrette qu’on n’ait pas été plus convaincants. Si les mesures avaient été prises plus tôt, cela aurait coûté moins cher aux Etats, puisque ce plafonnement aurait réduit les profits des producteurs de gaz, qui bénéficient de prix très hauts par rapport à leurs coûts. A plus long terme, c’est le marché de l’électricité qu’il faut revoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Ces prix élevés font-ils fuir des clients ?          La demande en gaz de nos gros clients industriels en Europe a baissé de 25 % à 30 %, soit qu’ils lui aient substitué une autre énergie, soit qu’ils aient suspendu ou arrêté leur production. Je pense que ce mouvement est réversible. Mais il est clair que les investisseurs regardent le cadre réglementaire et fiscal, et qu’il y a un risque de délocalisation si l’énergie reste plus chère qu’aux Etats-Unis ou en Asie. Nous ferons tout pour éviter cela.        Il vous reste 68.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/catherine-macgregor-directrice-generale-d-engie-il-y-a-un-risque-de-delocalisation-des-gros-industriels-si-l-energie-reste-plus-chere-en-europe_6145788_3234.html"},"headline":"Catherine MacGregor, directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Engie\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un risque de d\u00e9localisation des gros industriels si l\u2019\u00e9nergie reste plus ch\u00e8re\u00a0en Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T11:05:01+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:05:01+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:05:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9conomie"],"description":"Pour la dirigeante du fournisseur fran\u00e7ais, la diversification des sources d\u2019\u00e9nergie, la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9veloppement des renouvelables peuvent contribuer \u00e0 surmonter la crise actuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1361/0/3886/1943/1342/671/60/0/4d38a87_1665726716230-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-15">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Après avoir claqué la porte des négociations ce vendredi dans la nuit, la centrale dirigée par Philippe Martinez table sur le fait que le mouvement dans les raffineries fasse tache d’huile.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             TotalEnergies : la direction parvient à un compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la CGT      Après avoir claqué la porte des négociations ce vendredi dans la nuit, la centrale dirigée par Philippe Martinez table sur le fait que le mouvement dans les raffineries fasse tache d’huile.          Par Marjorie Cessac         Publié hier à 10h46, mis à jour hier à 11h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le site de la raffinerie TotalEnergies, à Gonfreville-l’Orcher (Seine-Maritime), le 13 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP               Au siège de TotalEnergies, à la Défense (Hauts-de-Seine), près de Paris, vendredi 14 octobre, la nuit a été longue. Il aura fallu pas moins de sept heures, pour que les premières « négociations salariales collectives », engagées par la direction de la major, débouchent sur un compromis, alors que sévit la grève dans des raffineries depuis dix-huit jours, et une importante pénurie de carburant. La Confédération générale du travail (CGT), à l’origine de la grève, ne s’est pas ralliée à l’accord, contrairement aux deux syndicats réputés réformistes, que sont la Confédération française démocratique du travail (CFDT) et la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC). Ces dernières sont à elles deux majoritaires, avec 56 % de représentativité syndicale. La veille au soir, la direction, sous pression du gouvernement pour augmenter ses salaires, avait convoqué à la hâte quatre organisations syndicales, dont la CGT (28,75 % de suffrages).                           Lire aussi :  Pénurie de carburants : 28,5 % des stations françaises « en difficulté », les sites de TotalEnergies toujours en grève                 « L’équipe de négociation de la CFDT a donné un avis favorable aux mesures qui sont sur la table », a annoncé Geoffrey Caillon, coordinateur de la CFDT, vers 3 heures du matin. « Il s’agit d’une augmentation de 7 % des salaires, c’est un peu en deçà des 8 % que nous avions espérés, mais nous avions tous envie de trouver un compromis en tenant compte du contexte extérieur difficile que vivent les Français », ajoute-t-il alors que les mesures prévoient également une prime de 3 000 à 6 000 euros. La CFDT va soumettre la proposition à ses sections syndicales, ajoutant que ces mesures pour 2023 seront applicables au 1er novembre, au lieu du 1er janvier. La CFE-CGC, elle aussi, « plutôt favorable à la signature », fera de même. La proposition doit être signée avant vendredi midi.          Dés pipés          A l’inverse, la CGT a claqué la porte des négociations vers 2 heures du matin. Point d’achoppement : une hausse de salaires jugée insuffisante. Mais aussi la rétroactivité de la hausse. Alors que la CGT réclame une augmentation de 10 % sur l’année 2022, la direction du géant pétrolier, elle, s’est refusée à aller aussi loin. Jeudi matin, elle avait proposé une hausse de 6 % portant sur l’année 2023. « Cela a constitué un point d’obstacle majeur, insiste Eric Sellini, coordinateur CGT au sein du groupe. S’il y avait eu une vraie rétroactivité au 1er juin, voire au 1er juillet, cela aurait fait sérieusement réfléchir les grévistes, et peut-être même permis de lever le mouvement. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face au carburant qui manque, lassitude et système D dans les entreprises                 Avec ce compromis, TotalEnergies s’inscrit dans les pas d’Esso-ExxonMobil. Lundi 10 octobre, la filiale française du groupe américain était parvenue à signer un accord salarial avec la CFDT et la CFE-CGC, elles aussi majoritaires. Un scénario qui a eu pour effet d’accélérer les réquisitions du gouvernement mercredi 12 octobre, dans une des raffineries d’Esso-ExxonMobil (celle de Port-Jérôme-Gravenchon, en Seine-Maritime), tandis qu’à Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rhône), autre site du groupe, la grève a été levée. Le référé déposé par la CGT pour contester la réquisition à Port-Jérôme a été rejeté vendredi matin par le tribunal administratif de Rouen, a-t-on appris de source judiciaire.        Il vous reste 32.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/totalenergies-la-direction-parvient-a-un-compromis-avec-deux-syndicats-majoritaires-mais-sans-la-cgt_6145784_3234.html"},"headline":"TotalEnergies\u00a0: la direction parvient \u00e0\u00a0un\u00a0compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la\u00a0CGT","dateCreated":"2022-10-14T10:46:46+02:00","datePublished":"2022-10-14T10:46:46+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:15:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte des n\u00e9gociations ce vendredi dans la nuit, la centrale dirig\u00e9e par Philippe Martinez table sur le fait que le mouvement dans les raffineries fasse tache d\u2019huile.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/84/0/5000/2500/1342/671/60/0/61e3dbf_1665731449755-996484.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-16">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Dans ce pays qui subit d’importantes inondations pour la quatrième année consécutive, 71 % des habitants ont besoin d’aide humanitaire, selon les Nations unies.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Soudan du Sud             Au Soudan du Sud, 1,4 million d’enfants de moins de 5 ans souffrent de malnutrition      Dans ce pays qui subit d’importantes inondations pour la quatrième année consécutive, 71 % des habitants ont besoin d’aide humanitaire, selon les Nations unies.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h40, mis à jour hier à 11h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des enfants ramassent des graines tombées au sol lors d’un largage de nourriture par avion dans un village du comté d’Ayod, au Soudan du Sud, en février 2020.  TONY KARUMBA / AFP                 Environ 1,4 million d’enfants de moins de 5 ans souffrent de malnutrition au Soudan du Sud, pays qui fait face à sa « pire crise de la faim », notamment à cause d’inondations successives et de conflits armés, a estimé vendredi 14 octobre l’ONG Save The Children. En proie à des violences à caractère politico-ethnique et à une instabilité chronique depuis son indépendance du Soudan en 2011, le Soudan du Sud subit des inondations pour la quatrième année consécutive et celles-ci touchent désormais neuf de ses dix Etats.            Selon les Nations unies, 8,9 millions de personnes, soit 71 % de la population, ont besoin d’aide humanitaire. « Cela inclut 1,4 million d’enfants de moins de 5 ans qui souffrent de malnutrition », écrit Save The Children dans un communiqué. « La situation s’est aggravée ces derniers mois, avec plus de 615 000 personnes touchées par une quatrième année d’inondations sans précédent, détruisant habitations, récoltes, et causant une augmentation des cas de malaria et de morsures de serpents, particulièrement chez les femmes et les enfants », selon l’ONG.                             Lire aussi :  « Tout le monde a faim ici » : au Soudan du Sud, la lutte des femmes pour la survie face à la flambée des prix alimentaires                   La monnaie de ce pays enclavé d’Afrique de l’Est a perdu cette année 40 % de sa valeur, entraînant une augmentation des prix des produits importés, également poussés par la guerre en Ukraine, souligne la même source. « Le Soudan du Sud fait partie des cinq pays les plus vulnérables au monde au changement climatique », a déclaré Jib Rabiltossaporn, directeur de Save The Children au Soudan du Sud.                 En amont de la COP27, qui s’ouvre en novembre en Egypte, Save The Children a exhorté la communauté internationale à « accroître leurs engagements financiers pour aider les communautés vulnérables et les enfants à faire face […] aux désastres climatiques ». Selon la Banque mondiale, 80 % des 11 millions d’habitants du Soudan du Sud vivaient en état d’« extrême pauvreté » en 2018.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/14/au-soudan-du-sud-1-4-million-d-enfants-de-moins-de-5-ans-souffrent-de-malnutrition_6145771_3212.html"},"headline":"Au Soudan du Sud, 1,4\u00a0million d\u2019enfants de moins de 5\u00a0ans souffrent de malnutrition","dateCreated":"2022-10-14T09:40:44+02:00","datePublished":"2022-10-14T09:40:44+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:28:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"description":"Dans ce pays qui subit d\u2019importantes inondations pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, 71\u00a0% des habitants ont besoin d\u2019aide humanitaire, selon les Nations unies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/7383/3691/1342/671/60/0/42a6e08_1665732880729-000-1po2hb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-17">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Dans la petite ville de Grézieu-la-Varenne (Rhône), une partie des surfaces contaminées par une blanchisserie industrielle a ensuite été transformée en logements. Cette pollution au trichloréthylène avait fait l’objet de rapports dès les années 1980.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Isabel Espanol                        Société       Police et justice         Des maisons construites sur les sols pollués d’une ancienne blanchisserie : le premier dossier d’écocide arrive devant la justice   Par Richard Schittly (Lyon, correspondant)   Publié hier à 05h30, mis à jour hier à 13h24     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDans la petite ville de Grézieu-la-Varenne (Rhône), une partie des surfaces contaminées par une blanchisserie industrielle a ensuite été transformée en logements. Cette pollution au trichloréthylène avait fait l’objet de rapports dès les années 1980.                C’était leur rêve : une maison à la campagne, une villa aménagée façon loft, avec jardin et piscine, pour 440 000 euros. Mélanie Devers et son mari l’ont acquise en 2010, à Grézieu-la-Varenne (Rhône), à une trentaine de kilomètres de Lyon. L’endroit bénéficie du calme rural d’une petite ville de 6 000 habitants, au pied des monts du Lyonnais, et de l’accès aux services urbains. L’idéal pour cette trentenaire, cadre de santé originaire de Villeurbanne.          Durant neuf ans, le couple profite pleinement de cette ambiance champêtre. Seule petite gêne pour Mélanie : une infime odeur chimique, qu’elle ressent en revenant de son footing, les poumons dilatés. Mais la vie suit son cours : les deux enfants grandissent, les parents entreprennent des travaux d’extension. Le 5 février 2019, un artisan creuse la terre du jardin pour déplacer un arbre et s’aperçoit qu’un liquide visqueux envahit le trou d’un mètre cinquante de profondeur.          Affolée, Mélanie envoie un message au vendeur de la maison, petit-fils de l’industriel Louis Mercier, auquel appartenait le terrain. Aucune réponse. Elle appelle alors sa voisine, une ancienne agricultrice, domiciliée de l’autre côté du champ. Son profond soupir ne présage rien de bon. « Cette histoire a ruiné ma vie », lui confie Marie-Louise Simard, 87 ans. Le soir même, la vieille dame présente un dossier jauni à Mélanie. Et tout remonte à la surface…          La retraitée raconte avoir perdu la santé, son emploi et son couple à la suite de la pollution de son puits. L’affaire remonte à 1979. Cette année-là, Marie-Louise et son mari souffrent de façon inexpliquée de violents maux de tête et de troubles digestifs. Ils soupçonnent les solvants utilisés par l’entreprise de blanchisserie industrielle Mercier, proche de chez eux. Leur plainte déclenche une enquête. Plusieurs témoins décrivent des écoulements douteux dans le quartier des Tupiniers, où se situe justement la blanchisserie. L’expert judiciaire relève une forte pollution au trichloréthylène (TCE), probablement étendue à la nappe aquifère souterraine, et ce « de façon permanente depuis le début de l’activité des établissements Mercier », selon son rapport daté du 3 juin 1982.          « J’ai été sidérée »          Au bout de six ans de procédure, l’entrepreneur est condamné par la cour d’appel de Lyon à verser des indemnités pour préjudice matériel et corporel. Marie-Louise Simard montre à sa voisine Mélanie l’article du Progrès relatant l’affaire. Sur la photo, la jeune femme reconnaît le champ qui est devenu son jardin et, au fond de l’image, la zone polluée, à l’emplacement actuel de sa maison. « J’ai été sidérée, se souvient-elle. J’ai compris que j’avais acquis un bien réhabilité sur un ancien garage gorgé de produits chimiques. Personne ne m’avait rien dit, ni le propriétaire, fils et petit-fils de l’exploitant, ni sa notaire, qui avait signé mon acte de vente alors qu’elle était intervenue dans des actes de gestion de l’entreprise ! »        Il vous reste 74.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/des-maisons-construites-sur-les-sols-pollues-d-une-ancienne-blanchisserie-le-premier-dossier-d-ecocide-arrive-devant-la-justice_6145739_3224.html"},"headline":"Des maisons construites sur les sols pollu\u00e9s d\u2019une ancienne blanchisserie\u00a0: le premier dossier d\u2019\u00e9cocide arrive devant la justice","dateCreated":"2022-10-14T05:30:15+02:00","datePublished":"2022-10-14T05:30:15+02:00","dateModified":"2022-10-14T13:24:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Sant\u00e9-environnement","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Dans la petite ville de Gr\u00e9zieu-la-Varenne (Rh\u00f4ne), une partie des surfaces contamin\u00e9es par une blanchisserie industrielle a ensuite \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en logements. Cette pollution au trichlor\u00e9thyl\u00e8ne avait fait l\u2019objet de rapports d\u00e8s les ann\u00e9es 1980.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/751/0/1890/945/1342/671/60/0/12fade0_1665592832040-le-monde-ecocide-exe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-18">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions veulent « démontrer le lien » entre le groupe pétrolier et le conflit, après les révélations du « Monde » et de Global Witness publiées en août. TotalEnergies dénonce des accusations « outrancières »
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : TotalEnergies, accusé d’avoir fourni du carburant aux avions russes, est visé par une plainte pour « complicité de crimes de guerre »      Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions veulent « démontrer le lien » entre le groupe pétrolier et le conflit, après les révélations du « Monde » et de Global Witness publiées en août. TotalEnergies dénonce des accusations « outrancières »          Par Julien Bouissou         Publié hier à 04h18, mis à jour hier à 11h44    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Une plainte pour « complicité de crimes de guerre » en Ukraine a été déposée contre TotalEnergies, jeudi 13 octobre, auprès du Parquet national antiterroriste, par les associations Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions, respectivement ukrainienne et française, selon les informations du Monde confirmées par les plaignants. Les deux ONG accusent le groupe français d’avoir exploité un gisement de gaz ayant servi à fabriquer du kérosène utilisé par des avions russes dans leurs bombardements en Ukraine, notamment sur le théâtre de Marioupol, où l’attaque avait causé la mort d’environ 600 personnes.                           Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                 Dans la plainte consultée par Le Monde, Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions affirment que TotalEnergies a « contribué à fournir au gouvernement russe les moyens nécessaires à la commission des crimes de guerre ». « Nous, Ukrainiens, sommes bombardés quotidiennement par l’armée russe, déclare Svitlana Romanko, directrice de Razom We Stand. Avec cette plainte, nous espérons bien démontrer le lien qui existe entre TotalEnergies et cette guerre. »          Contacté par Le Monde, le groupe français s’insurge contre des accusations « outrancières et diffamatoires ». « Etre “complice de crimes de guerre”, c’est fournir une aide directe à un Etat ou à une organisation criminelle auteurs des crimes, relève le groupe. Ces accusations contre notre compagnie, qui conduit ses opérations dans le strict respect de la politique de l’Union européenne et des mesures de sanctions européennes applicables, sont particulièrement graves et infondées. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Washington annonce 725 millions de dollars d’aide militaire supplémentaire à Kiev ; Vladimir Poutine ne voit pas « la nécessité » de négocier avec Joe Biden                 « Risques juridiques »          Cette plainte fait suite aux révélations du Monde et de l’ONG Global Witness publiées en août, selon lesquelles TotalEnergies était actionnaire à hauteur de 49 % du gisement de gaz de Termokarstovoïe, en Sibérie. Le gisement produit un condensat de gaz stabilisé dans une usine de transformation qui ravitaille elle-même une raffinerie … Et c’est cette dernière qui vend du kérosène à l’armée de l’air russe. Elle approvisionne en particulier deux bases militaires, à Morozovskaïa et à Malchevo, chacune abritant un escadron d’avions de combat multirôle. Ces unités sont accusées par les ONG Amnesty International et Human Rights Watch d’avoir frappé la population civile ukrainienne.          « Comme notre enquête l’a révélé, il s’agit de questions extrêmement graves et nous nous félicitons de toute avancée permettant d’établir les responsabilités » a fait savoir Global Witness vendredi matin.          Le groupe français a d’abord pris ses distances en niant toute responsabilité opérationnelle dans l’exploitation du gisement de gaz et dans la chaîne d’approvisionnement. Puis il a affirmé, quelques jours plus tard, que son condensat n’était destiné qu’à l’exportation : il aurait été transformé dans la même usine que celui destiné à l’armée de l’air russe, certes, mais séparément. TotalEnergies avait finalement annoncé, à la fin août, la cession de ses parts dans le gisement de gaz de Termokarstovoïe, selon un accord qui aurait été conclu avant les révélations, le 18 juillet.        Il vous reste 37.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/guerre-en-ukraine-accuse-d-avoir-fourni-du-carburant-aux-avions-russes-totalenergies-est-visee-par-une-plainte-pour-complicite-de-crime-de-guerre_6145728_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: TotalEnergies, accus\u00e9 d\u2019avoir fourni du carburant aux avions russes, est vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de\u00a0crimes de\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T04:18:12+02:00","datePublished":"2022-10-14T04:18:12+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:44:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions veulent \u00ab\u00a0d\u00e9montrer le lien\u00a0\u00bb entre\u00a0le\u00a0groupe p\u00e9trolier et\u00a0le\u00a0conflit, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et de Global Witness publi\u00e9es en ao\u00fbt. TotalEnergies d\u00e9nonce des accusations \u00ab\u00a0outranci\u00e8res\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/472/0/3500/1750/1342/671/60/0/16fdaf9_fw1-israel-lebanon-totalenergies-1003-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-19">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ A 15 ans, elle était érigée en icône de la lutte contre le réchauffement climatique. Une notoriété et un engagement qui lui ont valu honneurs mais aussi critiques. Au bord du burn-out, la Suédoise s’est accordé une trêve il y a deux ans. Elle revient à l’occasion de la sortie du « Grand Livre du climat », dans lequel elle convoque un casting de stars. Avec l’espoir de passer le relais.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Climat         Greta Thunberg, l’impossible légèreté   Par Lucas Minisini   Publié hier à 02h30     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RencontreA 15 ans, elle était érigée en icône de la lutte contre le réchauffement climatique. Une notoriété et un engagement qui lui ont valu honneurs mais aussi critiques. Au bord du burn-out, la Suédoise s’est accordé une trêve il y a deux ans. Elle revient à l’occasion de la sortie du « Grand Livre du climat », dans lequel elle convoque un casting de stars. Avec l’espoir de passer le relais.                                    Greta Thunberg à Stockholm, le 2 octobre.  JUUSO WESTERLUND MOMENT/INSTITUTE               Parmi les quelques centaines de manifestants présents ce samedi 1er octobre, sur Medborgarplatsen, la « place des citoyens », au sud de Stockholm, Greta Thunberg pourrait presque passer inaperçue. La superstar de la lutte contre le changement climatique brandit une pancarte « antifascisme, antiracisme, féminisme et activisme climatique », au milieu de drapeaux et de banderoles en tout genre réunis lors du rassemblement Stockholm pour la solidarité.          Entourée de quelques amis, la Suédoise de 19 ans, en baskets rouges et sac à dos, applaudit et crie avec la foule. Une manière de soutenir les militants antiracistes du groupe Black Lives Matter (« les vies noires comptent ») en pleine performance de slam sur une petite scène et une personne transgenre originaire du Salvador dont la demande d’asile a été refusée trois fois par l’Etat suédois.           Pour rencontrer l’une des militantes les plus célèbres de la planète, il a fallu se plier à une contrainte écologique : ne surtout pas prendre l’avion, au bilan carbone trop élevé          Et le climat ? Il est expédié en quelques minutes. Trois jeunes femmes, mèches colorées et bonnet sur la tête, appellent à une « solidarité internationale » pour la planète. « We’re unstoppable, another world is possible » (« nous sommes inarrêtables, un autre monde est possible »), s’époumonent ces membres du mouvement Fridays for Future, créé par Greta Thunberg en septembre 2018, année qui l’a vue devenir une icône mondiale.          Elles côtoient ce jour-là les spécialistes de la désobéissance civile d’Extinction Rebellion et tous entament un chant en anglais, populaire parmi la jeunesse écolo : « Les gens se soulèveront comme la montée des eaux/Nous allons faire face à la crise… » Sur scène, le nom de Greta Thunberg n’est jamais mentionné. La marche, prévue dans la foulée, va commencer. La militante s’éclipse sans avoir pris la parole.                           En 2019 :  La jeune militante du climat Greta Thunberg désignée personnalité de l’année 2019 par le magazine « Time »                 Ces deux dernières années, Greta Thunberg a fui la lumière. Elle a limité ses interventions publiques au minimum. L’une des plus récentes remonte au festival de musique de Glastonbury, en juin 2022, dans la campagne anglaise. Elle y a fait une apparition surprise quelques heures avant un concert de la légende Paul McCartney et a parlé de « catastrophe naturelle totale » si aucun changement radical n’avait lieu prochainement.          La jeune icône a répété le message fin août, lors d’une performance live du musicien suédois Håkan Hellström, pour dénoncer le manque d’intérêt pour la crise environnementale lors de la campagne des élections parlementaires en Suède. Sur les réseaux sociaux, la réaction du public a été mitigée, dans les urnes aussi. Le Parti de l’environnement-Les Verts (que Greta Thunberg n’a pas explicitement soutenu) n’a remporté que 5,1 % des voix.        Il vous reste 87.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/14/greta-thunberg-l-impossible-legerete_6145725_4500055.html"},"headline":"Greta Thunberg, l\u2019impossible l\u00e9g\u00e8ret\u00e9","dateCreated":"2022-10-14T02:30:11+02:00","datePublished":"2022-10-14T02:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","M le mag","Longs formats","Couverture de M le Mag"],"description":"A 15\u00a0ans, elle \u00e9tait \u00e9rig\u00e9e en ic\u00f4ne de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Une notori\u00e9t\u00e9 et un engagement qui lui ont valu honneurs mais aussi critiques. Au bord du burn-out, la Su\u00e9doise s\u2019est accord\u00e9 une tr\u00eave il y a deux ans. Elle revient \u00e0 l\u2019occasion de la sortie du \u00ab\u00a0Grand Livre du climat\u00a0\u00bb, dans lequel elle convoque un casting de stars. Avec l\u2019espoir de passer le relais.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/469/0/1125/562/1342/671/60/0/8ed9324_231373-3292940.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-20">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Ville durable, écoconception, transition des entreprises… En formation initiale ou en reprise d’études, voici six formations pour « bifurquer ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M Campus        Universités             Six masters pour se former aux métiers de la transition écologique      Ville durable, écoconception, transition des entreprises… En formation initiale ou en reprise d’études, voici six formations pour « bifurquer ».          Par Alice Raybaud, Marine Miller, Margherita Nasi, Séverin Graveleau, Eric Nunès et Jessica Gourdon         Publié hier à 00h30, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Former des spécialistes de la transition écologique : voilà ce que proposent les six masters présentés ci-après, qui s’adressent à des étudiants en formation initiale comme à des personnes déjà titulaires d’un diplôme, et qui sont en quête d’une reconversion. Un projet de carrière dans l’air du temps, tant ces compétences sont recherchées, que cela soit par les entreprises, les associations ou les collectivités.                           MARK OLIVER/IKON IMAGES               A Paris, pour imaginer la ville de demain          Comment rendre la ville durable, favoriser l’économie circulaire, l’utilisation d’énergies renouvelables, l’écoconception et l’écoconstruction ? Depuis 2019, le master « Urbanisme et aménagement : ville héritée et développement durable » de Sorbonne Université occupe ce créneau, associant les savoirs de l’architecture, de l’urbanisme et des sciences. Les étudiants qui postulent ont fait aussi bien des études littéraires que d’économie, d’architecture ou de droit. Leur point commun ? « Dans les lettres de motivation, l’intérêt pour la transition environnementale est capital », explique Loïc Prieur, codirecteur du master. Et elles sont nombreuses : entre cinq cents et six cents demandes chaque année, pour une cinquantaine de places.          Les questions liées à la transition environnementale sont introduites dès le tronc commun, notamment avec l’intervention d’enseignants de la faculté de sciences qui dispensent des cours sur la résilience et la régénération urbaine. A la sortie du parcours, les diplômés travaillent en tant qu’urbanistes indépendants, en bureau d’études ou en agence d’architecture. « Vingt pour cent de nos étudiants sont employés dès leur stage. Et 90 % ensuite, affirme Patrizia Ingallina, la directrice du master. L’urbanisme est révélateur d’enjeux sociétaux, son enseignement doit évoluer au fur et à mesure que les sociétés évoluent. La résilience urbaine est devenue un impératif. »          A Dijon, pour aider les territoires à « s’adapter »          L’été caniculaire 2022 a fait prendre conscience à de nombreuses collectivités des effets du dérèglement climatique et de la nécessité de s’y préparer. Le master « Changement climatique, adaptation, territoires », qui a ouvert ses portes à l’université de Bourgogne à la rentrée de septembre, propose d’allier l’expertise de la géographie à celle de la climatologie, afin d’aider les territoires à faire face à l’urgence écologique. Accessible notamment aux étudiants géographes, la formation vise à en faire des professionnels « capables de comprendre et de détecter le changement climatique et ses impacts environnementaux au niveau local. Puis de mettre en place des politiques d’atténuation et d’adaptation à ces effets, particulièrement en milieu urbain », résume Nadège Martiny, l’une des deux climatologues responsables de la formation.        Il vous reste 68.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/10/14/ville-durable-ecoconception-transition-des-entreprises-six-masters-pour-bifurquer_6145719_4401467.html"},"headline":"Six masters pour se former aux m\u00e9tiers de la transition \u00e9cologique","dateCreated":"2022-10-14T00:30:34+02:00","datePublished":"2022-10-14T00:30:34+02:00","dateModified":"2022-10-15T18:38:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Universit\u00e9s"],"keywords":["Le fil Good","Masters et Mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","Formation","M Campus","Emploi","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Ville durable, \u00e9coconception, transition des entreprises\u2026 En formation initiale ou en reprise d\u2019\u00e9tudes, voici six formations pour \u00ab\u00a0bifurquer\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
,{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
,{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
,{"@type":"Person","name":"S\u00e9verin Graveleau"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s"}
,{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/1535/0/3685/1842/1342/671/60/0/710cd93_1664809550856-pns-4092673.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


        
  
