<FILE-date="2022/10/15/19">

<article-nb="2022/10/15/19-1">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dans une tribune au « Monde », l’historien Michel Marian dénonce l’inaction des démocraties occidentales envers l’Arménie, confrontée aux agressions de l’Azerbaïdjan.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Tribune        Michel Marian  historien        Dans une tribune au « Monde », l’historien Michel Marian dénonce l’inaction des démocraties occidentales envers l’Arménie, confrontée aux agressions de l’Azerbaïdjan.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Qu’y a-t-il de si difficile pour la communauté internationale à prononcer la responsabilité azerbaïdjanaise dans la guerre relancée depuis le 13 septembre ? L’évidence est pourtant là. Sur le terrain, les troupes de Bakou ont avancé en Arménie, au nord et au sud, sans se retirer après le cessez-le-feu. La guerre en Ukraine accroît la puissance des producteurs de gaz et fait des troupes d’interposition russes un fardeau pour Moscou.          Le président azerbaïdjanais Aliev est même passé aux aveux en déclarant que ses objectifs étaient atteints (comprendre remettre les négociations sur le Karabagkh sous pression), comme son allié turc, qui a rejeté la responsabilité sur les « provocations » arméniennes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, des habitants isolés face à l’avancée de l’Azerbaïdjan                 Et pourtant, à trois exceptions près (la France, l’Inde ainsi que les Etats-Unis par la voix de Blinken et la visite de Pelosi en Arménie), les commentaires officiels, y compris européens, s’en tiennent à respecter une stricte symétrie.          Les trois raisons de la situation          Trois raisons peuvent expliquer ces mensonges par omission. La dépendance économique, bien sûr, le gaz, pour lequel Ursula von der Leyen a fait en juillet 2022 de belles photos avec le dictateur de Bakou, pour célébrer une augmentation de 30 % des importations européennes.          Une confusion juridique ensuite, de plus ou moins bonne foi, entre le statut de cette agression et celui de la précédente, commise en 2020 pour reconquérir le territoire disputé du Haut-Karabakh, dont l’indépendance n’était pas reconnue internationalement. Il en va pourtant très différemment aujourd’hui puisque c’est l’Arménie qui est attaquée, au mépris de la Charte des Nations unies dont elle est membre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »                 Enfin, l’accroissement des responsabilités depuis la condamnation de l’invasion russe en Ukraine : désigner l’agresseur peut impliquer aujourd’hui de mettre en œuvre des sanctions, voire de fournir à la victime des armes, dont les Occidentaux peuvent avoir peur qu’elles se retrouvent en Russie, compte tenu de la coopération entre les armées arménienne et russe. Mais l’indifférence a encouragé la haine et le bellicisme d’un Aliev qui revendique périodiquement une partie de l’Arménie et les propos indécents du président turc, toujours soucieux de menacer de punition les présomptueux Arméniens.          L’opportunisme militaire d’Aliev          Une totale inaction internationale, après cette seconde agression, aurait rapproché Bakou de son « objectif » : la disparition du Haut-Karabakh comme entité arménienne ou bien comme territoire où les droits des Arméniens à faire vivre une tradition culturelle de deux millénaires seraient reconnus internationalement. Il n’en a pas été tout à fait ainsi, fort heureusement.        Il vous reste 50.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/15/armenie-l-indifference-de-la-communaute-internationale-a-encourage-la-haine-et-le-bellicisme-du-president-azerbaidjanais_6145963_3232.html"},"headline":"Arm\u00e9nie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019indiff\u00e9rence de la communaut\u00e9 internationale a encourag\u00e9 la haine et le bellicisme du pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T17:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-15T17:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Michel Marian d\u00e9nonce l\u2019inaction des d\u00e9mocraties occidentales envers l\u2019Arm\u00e9nie, confront\u00e9e aux agressions de l\u2019Azerba\u00efdjan.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Marian","description":"historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5712/2856/1342/671/60/0/6e8a3f9_1665759127073-gtfrder.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-2">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le « Nord », propriété d’un oligarque russe sous sanctions, a jeté l’ancre dans la baie de la région administrative spéciale, probablement à l’invitation de Pékin. Sa venue illustre la situation ambiguë dans laquelle se trouve la ville au moment où elle cherche à regagner son prestige de place financière internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Hongkong             Dans le port de Hongkong, la présence embarrassante d’un mégayacht russe      Le « Nord », propriété d’un oligarque russe sous sanctions, a jeté l’ancre dans la baie de la région administrative spéciale, probablement à l’invitation de Pékin. Sa venue illustre la situation ambiguë dans laquelle se trouve la ville au moment où elle cherche à regagner son prestige de place financière internationale.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le méga-yacht « Nord », lié au milliardaire russe Alexeï Mordashov, à Hongkong le 12 octobre 2022.  PETER PARKS / AFP               Cela fait déjà plus d’une semaine que la silhouette racée du Nord, le mégayacht de l’un des plus riches oligarques russes, Alexeï Mordashov, s’est imposée dans la baie de Hongkong. Le navire de 142 mètres de long a jeté l’ancre en pleine vue des tours rutilantes du Centre financier international (IFC) et sur la route des ferrys qui relient Central aux îles avoisinantes. Un grand drapeau russe flotte sur sa plate-forme arrière.          Malgré les protestations des Etats-Unis et de l’Europe, la présence de ce symbole du régime Poutine a été explicitement assumée par le nouveau chef de l’exécutif de la région administrative spéciale. L’ancien policier John Lee a déclaré que Hongkong n’imposait pas de sanctions « sans base légale ». Il n’empêche, à l’heure où Hongkong cherche à rassurer le monde occidental sur sa fiabilité financière, et à l’approche d’un sommet international auquel Hongkong espère attirer le gratin de Wall Street et de la City, « la présence du Nord fait assurément mauvais genre », estime un banquier occidental ne souhaitant pas être cité.          Dans le milieu maritime, les professionnels se sont étonnés du lieu de mouillage du Nord. « Pourquoi l’avoir installé au beau milieu de la baie de Hongkong si ce n’est pour être sûr que tout le monde le voie ? », s’interroge-t-on. Il aurait en effet semblé plus normal et plus discret que le Nord aille mouiller sur la Gold Coast, la côte ouest des Nouveaux Territoires de Hongkong, spécialement équipée pour accueillir les superyachts.          Un poids lourd de l’économie russe          Le prix du Nord, sorti des chantiers allemands Lurssen en 2021, a été évalué à plus de 500 millions d’euros (piscine, cinéma et deux héliports inclus) avec un coût de maintenance de l’ordre de 100 000 euros par jour. Mais le problème du Nord à Hongkong n’a rien à voir avec ses caractéristiques ; simplement, son propriétaire, Alexeï Mordashov, 57 ans, fait partie des oligarques ciblés par les sanctions imposées par les Etats-Unis et l’Europe à la suite du déclenchement de la guerre en Ukraine. « Je n’ai absolument rien à voir avec l’émergence de la tension géopolitique actuelle et je ne comprends pas pourquoi l’Union européenne m’a imposé des sanctions […] ni comment ces sanctions à mon encontre contribueront au règlement de l’effroyable conflit en Ukraine », avait-il alors réagi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oligarques russes : la Commission européenne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque                 Si l’homme était déjà milliardaire avant que Vladimir Poutine ne devienne président, il reste un symbole et un poids lourd de l’économie russe. Sa fortune faite dans les mines et dans l’acier était de 29 milliards de dollars avant les sanctions. Il est également l’un des principaux actionnaires de la banque Rossiya, étroitement associée au financement du système Poutine. L’autre navire de M. Mordashov, le Lady-M, a été confisqué en mars, en Italie.        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/dans-le-port-de-hongkong-la-presence-embarrassante-d-un-megayacht-russe_6145957_3210.html"},"headline":"Dans le port de Hongkong, la pr\u00e9sence embarrassante d\u2019un m\u00e9gayacht russe","dateCreated":"2022-10-15T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-15T14:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-15T14:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Hongkong"],"description":"Le \u00ab\u00a0Nord\u00a0\u00bb, propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un oligarque russe sous sanctions, a jet\u00e9 l\u2019ancre dans la baie de la r\u00e9gion administrative sp\u00e9ciale, probablement \u00e0 l\u2019invitation de P\u00e9kin. Sa venue illustre la situation ambigu\u00eb dans laquelle se trouve la ville au moment o\u00f9 elle cherche \u00e0 regagner son prestige de place financi\u00e8re internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/570/0/3420/1710/1342/671/60/0/17fcd3a_1665751916924-173854.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-3">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire russo-biélorusse sont arrivés en Biélorussie, ont annoncé, samedi, les autorités de Minsk, sans préciser le nombre de militaires russes déployés dans ce cadre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Dommages causés à un bâtiment résidentiel après une attaque à Mykolaïv,  le 13 octobre 2022.   SERVICE UKRAINIEN/ AFP          Le gouverneur de l’oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir sur Telegram dans la nuit de vendredi à samedi que la Russie avait frappé la ville de Zaporijia avec des missiles, sans fournir plus de détails. Plus tôt dans la nuit, son maire, Anatolii Kurtiev, avait déclaré que des infrastructures avaient été touchées par des attaques aux drones kamikazes sans donner de précision sur d’éventuelles victimes.L’Arabie saoudite a annoncé, samedi, une aide humanitaire de 400 millions de dollars pour l’Ukraine. Le prince héritier, Mohammed Ben Salman, qui a téléphoné au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en avant « la position du royaume de soutenir tout ce qui contribuera à la désescalade, et la volonté du royaume de poursuivre les efforts de médiation ».Les Etats-Unis vont fournir 725 millions de dollars supplémentaires d’aide militaire à l’Ukraine pour sa défense, a annoncé Washington. Ce nouveau lot comprend des munitions pour Himars, lance-roquettes montés sur des blindés légers, plus de 23 000 obus d’artillerie, 5 000 mines antiblindés opérées à distance, 5 000 armes antichars ou encore 200 véhicules Humvees de transport.Le président russe, Vladimir Poutine, s’est montré satisfait des opérations menées en Ukraine, vendredi, devant la presse au Kazakhstan, à l’issue de sommets régionaux. « Ce n’est pas agréable ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n’avait pas attaqué l’Ukraine], on aurait été dans la même situation un peu plus tard, les conditions auraient juste été plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut », a expliqué le maître du Kremlin.Une station électrique située à Belgorod, dans l’extrême ouest de la Russie, « a pris feu » vendredi après une frappe ukrainienne, a annoncé le gouverneur de la région frontalière de l’Ukraine, Viatcheslav Gladkov, selon lequel l’incendie a finalement été maîtrisé.Le quotidien breton Le Télégramme a rapporté le passage, à la fin de septembre, d’un sous-marin d’attaque russe, le Novorossiïsk, accompagné de son remorqueur, dans le golfe de Gascogne, à 100 kilomètres de la pointe bretonne. L’engin a été pisté par la frégate multimissions Normandie, basée à Brest.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Vysokopillya, dans la région de Kherson, autre petit village ravagé par l’occupation russe         Entretien. Jean-Maurice Ripert, ancien ambassadeur de France à Moscou : « Vladimir Poutine ne comprend pas l’Europe »         Factuel. Berlin rallie quatorze pays de l’OTAN à l’achat d’un bouclier antimissile, au grand dam de Paris         Décryptages. Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine         Factuel. Face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?         Vidéo. Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey         Décryptages. Les munitions « intelligentes » qui dopent la résistance ukrainienne         Récit. « Pourquoi nos hommes sont-ils là-bas ? » : plongée dans les groupes Telegram des femmes de soldats russes         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-15T15:51:59+00:00","coverageEndTime":"2022-10-16T03:51:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les citoyens \u00e0 limiter la consommat...","description":"Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire russo-bi\u00e9lorusse sont arriv\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s de Minsk, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s dans ce cadre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les autorités ukrainiennes appellent les citoyens à limiter la consommation d’électricité après une frappe russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire russo-bi\u00e9lorusse sont arriv\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s de Minsk, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s dans ce cadre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/1280/959/1342/1005/3/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-15T15:51:59+00:00"
,"endDate":"2022-10-16T03:51:59+00:00"
  La Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 samedi avoir arr\u00eat\u00e9 la veille un ressortissant russe de 51\u00a0ans muni d\u2019un drone, apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 vu en train de prendre des photos d\u2019un a\u00e9roport dans l\u2019extr\u00eame nord de son territoire. C\u2019est la deuxi\u00e8me affaire de ce type cette semaine.          La police de la ville de Tromso a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0confisqu\u00e9 une grande quantit\u00e9 d\u2019\u00e9quipements photographiques\u00a0\u00bb, dont des photographies de l\u2019a\u00e9roport de Kirkenes, dans le Grand Nord, non loin de la fronti\u00e8re avec la Russie, et d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res Bell de l\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne.          A la suite de fuites signal\u00e9es le mois dernier sur les deux gazoducs Nord Stream reliant le territoire russe \u00e0 l\u2019Allemagne \u00e0 travers la mer Baltique, largement consid\u00e9r\u00e9es comme le r\u00e9sultat d\u2019un sabotage, et de la d\u00e9tection de drones \u00e0 proximit\u00e9 de plates-formes de forage p\u00e9trolier et gazier en mer, la Norv\u00e8ge a renforc\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vendredi, la police norv\u00e9gienne avait annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 mardi, au poste-fronti\u00e8re de Storskog, le seul point de transit entre la Norv\u00e8ge et la Russie, un autre Russe en train de franchir la fronti\u00e8re dans l\u2019extr\u00eame nord, en possession de deux drones et d\u2019une s\u00e9rie de photos et de vid\u00e9os. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge arr\u00eate un second Russe \u00e9quip\u00e9 d\u2019un drone et de mat\u00e9riel photographique","dateModified":"2022-10-15T15:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:54:43+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie allemande a mis en garde samedi contre la \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb livr\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement d\u2019une guerre men\u00e9e avec des armes, elle est men\u00e9e aussi [sur le front de] l\u2019\u00e9nergie, et pour cela nous avons trouv\u00e9 une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Annalena Baerbock au congr\u00e8s de son parti \u00e9cologiste.          La ministre s\u2019attend \u00e0 ce que la guerre soit aussi de plus en plus \u00ab\u00a0men\u00e9e avec la peur et la division, et c\u2019est justement ce que nous devons \u00e9viter\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 depuis Bonn, \u00e9voquant le risque d\u2019un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de pays autres que l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cette guerre est hybride et d\u2019autres pays y participent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Baerbock, accusant par exemple la Serbie de contribuer \u00e0 une forte hausse des arriv\u00e9es de migrants sur le sol europ\u00e9en.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne dans leur ensemble reprochent \u00e0 ce pays des Balkans d\u2019\u00eatre une porte d\u2019entr\u00e9e pour des migrants turcs, indiens, tunisiens, cubains et burundais, qui n\u2019ont pas besoin de visa pour s\u2019y rendre.          Refusant une situation \u00ab\u00a0o\u00f9 des gens sont utilis\u00e9s comme une arme\u00a0\u00bb, comme l\u2019a formul\u00e9 Mme Baerbock, l\u2019Allemagne discute actuellement avec la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie pour trouver des solutions contre ce qui pourrait conduire \u00e0 la r\u00e9activation de la \u00ab\u00a0route des Balkans\u00a0\u00bb, tr\u00e8s emprunt\u00e9e lors de la crise migratoire de 2015.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande prend la parole, lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la convention nationale du parti \u00e9cologiste allemand, \u00e0 Bonn, le 15\u00a0octobre 2022. BENJAMIN WESTHOFF \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/f09865e_bwe01-ggg-0008-germany-politics-greens-1015-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait se servir des r\u00e9fugi\u00e9s comme une \u00ab\u00a0arme\u00a0\u00bb de guerre, avertit la ministre des affa...","dateModified":"2022-10-15T14:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:30:04+00:00","articleBody":"     Un bombardement a touch\u00e9 samedi un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, qui a pris feu, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a fait savoir un responsable local samedi. \u00ab\u00a0Encore un bombardement chez nous. L\u2019un des projectiles a touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov, sur son compte Telegram. Il a publi\u00e9 une photo montrant une grosse fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9chappant d\u2019une structure en flammes. Selon lui, les secours tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de risques de propagation\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Gladkov. Selon une source anonyme chez les secours cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique russe TASS, le d\u00e9p\u00f4t se situe dans la localit\u00e9 de Razoumno\u00efe-71, proche de la ville de Belgorod.          La Russie a d\u00e9nonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une \u00ab\u00a0augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb des tirs ukrainiens sur plusieurs oblasts russes frontaliers, dont celle de Belgorod, mais aussi celles de Koursk et de Briansk. Vendredi, une station \u00e9lectrique situ\u00e9e dans la ville de Belgorod, auparavant rarement touch\u00e9e par les tirs, a pris feu apr\u00e8s une frappe venue d\u2019Ukraine, causant une coupure de courant, selon le gouverneur. Ce dernier a \u00e9galement signal\u00e9 vendredi un bombardement sur un village de l\u2019oblast et des d\u00e9g\u00e2ts l\u00e9gers sur des infrastructures ferroviaires locales caus\u00e9s, toujours selon le gouverneur, par les restes de missiles ukrainiens abattus par l\u2019arm\u00e9e russe. Jeudi, une frappe ukrainienne avait d\u00e9j\u00e0 fait exploser un d\u00e9p\u00f4t de munitions dans l\u2019oblast de Belgorod. Le m\u00eame jour, un tir avait \u00e9ventr\u00e9 le dernier \u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel dans la ville, sans faire de victimes. Une premi\u00e8re panne de courant s\u2019\u00e9tait aussi produite mardi apr\u00e8s une frappe ukrainienne sur un poste \u00e9lectrique dans la ville de Chebekino, dans le m\u00eame oblast. Et, lundi, une femme de 74\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un bombardement sur cette localit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole russe en feu apr\u00e8s une attaque sur un oblast frontalier de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-10-15T14:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:18:47+00:00","articleBody":"     Un missile a gravement endommag\u00e9 une installation \u00e9nerg\u00e9tique-cl\u00e9 dans l\u2019oblast de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la soci\u00e9t\u00e9 de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne Ukrenergo, qui a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0les \u00e9quipes de r\u00e9paration travaillaient pour r\u00e9tablir le service d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb mais a pr\u00e9venu les habitants du risque de nouvelles coupures \u00e9lectriques.          Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de la capitale, Oleksii Kuleba, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que la frappe non identifi\u00e9e n\u2019avait fait aucun bless\u00e9 ni mort, mais a appel\u00e9 en cons\u00e9quence \u00ab\u00a0les habitants de l\u2019oblast \u00e0 limiter au maximum l\u2019usage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 17\u00a0heures \u00e0 23\u00a0heures\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9 sur le pont de Crim\u00e9e le week-end dernier, le Kremlin a lanc\u00e9 lundi, en repr\u00e9sailles et de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, des missiles sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, tuant des dizaines de personnes. Ces attaques ont touch\u00e9 des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ainsi que des infrastructures civiles telles que des centrales \u00e9lectriques \u00e0 Kiev, Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Elles ont aussi atteint d\u2019autres villes qui avaient \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9es ces derniers mois.          En raison de l\u2019endommagement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays lors de ces attaques, Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, a lui aussi exhort\u00e9 samedi les habitants de l\u2019oblast de Kiev et de trois oblasts voisins \u00e0 r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie pendant les heures de pics de consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les citoyens \u00e0 limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s u...","dateModified":"2022-10-15T14:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T11:40:38+00:00","articleBody":"           Une polici\u00e8re ukrainienne examine les restes d\u2019un drone suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre un Shahed-136, rebaptis\u00e9 Geran-2 par les Russes, \u00e0 Kharkiv, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS           Qu\u2019importe si l\u2019Ukraine affirme abattre r\u00e9guli\u00e8rement des drones iraniens Shahed-136 rebaptis\u00e9s Geran-2 par l\u2019arm\u00e9e russe. T\u00e9h\u00e9ran a de nouveau ni\u00e9, samedi, avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es contre l\u2019Ukraine. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux accusent Moscou d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne lors des r\u00e9centes attaques contre l\u2019Ukraine. Lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que des dizaines d\u2019attaques men\u00e9es selon lui \u00e0 l\u2019aide de missiles et de drones iraniens avaient vis\u00e9 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9 de son minist\u00e8re, Hossein Amir-Abdollahian, le chef de la diplomatie iranienne affirme que son pays n\u2019a \u00ab\u00a0pas fourni et ne fournira aucune arme destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous pensons que la livraison d\u2019armes \u00e0 chacune des parties prenantes prolongera la guerre\u00a0\u00bb, a dit le ministre iranien lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, vendredi, avec son homologue portugais, Joao Gomes Cravinho.          Lors d\u2019un entretien s\u00e9par\u00e9 avec le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, M.\u00a0Amir-Abdollahian a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la position officielle de l\u2019Iran face \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous coop\u00e9rons avec la Russie dans le domaine de la d\u00e9fense. Concernant la guerre en Ukraine, notre politique est de ne pas envoyer des armes aux parties en conflit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le 23\u00a0septembre, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de vouloir \u00ab\u00a0r\u00e9duire significativement\u00a0\u00bb la pr\u00e9sence diplomatique de l\u2019Iran \u00e0 Kiev, en repr\u00e9sailles aux livraisons de drones de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Moscou. L\u2019Iran a rejet\u00e9 cette d\u00e9cision consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0motiv\u00e9e par des informations sans fondement\u00a0\u00bb.          En septembre, les Etats-Unis ont impos\u00e9 des sanctions \u00e0 une entreprise iranienne impliqu\u00e9e dans la livraison de drones \u00e0 la Russie. Le sujet des drones iraniens devrait \u00eatre abord\u00e9, lundi, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) au Luxembourg.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/55e6158_ppp-ogi027-ukraine-crisis-drones-kharkiv-1006-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran nie fournir \u00e0 Moscou les drones utilis\u00e9s contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T11:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T09:53:38+00:00","articleBody":"     Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire entre Moscou et Minsk sont arriv\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s dans ce cadre. Le pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s polonais et lituaniens de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb militaire en Bi\u00e9lorussie en formant des combattants \u00ab\u00a0radicaux\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusses pour renverser le pouvoir.          Interrog\u00e9 vendredi sur la taille de cette nouvelle force, Alexandre Loukachenko a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse et ses \u00ab\u00a0environ 70 000 personnes\u00a0\u00bb serait la \u00ab\u00a0base\u00a0\u00bb du groupement. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de soldats russes en feraient partie. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de demander maintenant 10 000 ou 15 000 personnes \u00e0 la Russie, parce qu\u2019il y a d\u2019autres probl\u00e8mes l\u00e0-bas, ceux que vous savez\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Loukachenko \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          Mardi, Victor Khrenin, le ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que cette force doit permettre d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie. Minsk a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine, mais Minsk ne participe pas jusqu\u2019ici directement aux combats sur le territoire ukrainien. L\u2019entr\u00e9e des forces bi\u00e9lorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.                    La Russie a expliqu\u00e9, vendredi, qu\u2019elle permettrait \u00e0 certains avions d\u2019attaque SU-25 bi\u00e9lorusses de transporter des armes nucl\u00e9aires et pr\u00e9voit de fournir \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles Iskander-M \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e de soldats russes en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-15T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T08:44:06+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir 725\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Le Pentagone d\u00e9taille que ce nouveau lot promis par Washington comprend\u00a0:          \u2013 des munitions suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes de roquettes d\u2019artillerie \u00e0 haute mobilit\u00e9 (Himars)\u00a0;          \u2013 23\u00a0000\u00a0munitions d\u2019artillerie de 155\u00a0mm\u00a0;          \u2013 500\u00a0munitions d\u2019artillerie de 155\u00a0mm \u00e0 guidage de pr\u00e9cision\u00a0;          \u2013 5\u00a0000\u00a0munitions de 155\u00a0mm pour les syst\u00e8mes de mines antichars \u00e0 distance (RAAM)\u00a0;          \u2013 5\u00a0000\u00a0armes antichars op\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance\u00a0;          \u2013 des missiles antiradiation \u00e0 grande vitesse (HARM)\u00a0;          \u2013 plus de 200\u00a0v\u00e9hicules de transport Humvees\u00a0;          \u2013 des armes l\u00e9g\u00e8res et plus de 2\u00a0000\u00a0000\u00a0de munitions\u00a0;          \u2013 des fournitures m\u00e9dicales.          Depuis 2014, les Etats-Unis ont fourni plus de 20,3\u00a0milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine et environ 17,6\u00a0milliards de dollars, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :     Les munitions \u00ab\u00a0intelligentes\u00a0\u00bb qui dopent la r\u00e9sistance ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone d\u00e9taille les 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide promis \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T08:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T08:41:00+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Kherson, les forces occupantes tiraient toute la journ\u00e9e, les habitants ne se risquaient \u00e0 sortir pour r\u00e9cup\u00e9rer de l\u2019eau dans des puits que t\u00f4t le matin, lorsque les soldats dormaient.          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici.                Nadya Za\u00efchenko, 92 ans, marche dans l\u2019entr\u00e9e de sa maison, touch\u00e9e par des bombardements, dans le village de Myrolioubivka au nord de la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sergy, habitant de Vyssokopillia, observe le plafond d\u2019une salle de classe de l\u2019\u00e9cole du village transperc\u00e9 par un obus, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le centre-ville d\u00e9truit de Vyssokopillia, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/ea8f004_1665767341894-08102022-l2760884.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les citoyens \u00e0 limiter la consommat...","dateModified":"2022-10-15T14:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T07:01:12+00:00","articleBody":"     De nombreux r\u00e9servistes russes doivent acheter leur propre gilet pare-balles affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation, samedi. Les services britanniques estiment que la corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et la mauvaise logistique sont l\u2019une des principales causes des \u00ab\u00a0mauvaises performances\u00a0\u00bb de la Russie dans la guerre en Ukraine. Evaluant le niveau des r\u00e9servistes, le minist\u00e8re pense que \u00ab\u00a0leur niveau moyen d\u2019\u00e9quipement personnel est presque certainement inf\u00e9rieur \u00e0 la dotation d\u00e9j\u00e0 faible des troupes pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9ploy\u00e9es\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0de nombreux r\u00e9servistes sont probablement tenus d\u2019acheter leur propre gilet pare-balles, en particulier le gilet 6B45 moderne, qui est cens\u00e9 \u00eatre distribu\u00e9 aux unit\u00e9s de combat dans le cadre du programme d\u2019\u00e9quipement personnel Ratnik\u00a0\u00bb. Sur les sites d\u2019achat en ligne russes, ils se vendent \u00e0 40\u00a0000\u00a0roubles (environ 656\u00a0euros), contre environ 12\u00a0000\u00a0roubles (un peu moins de 200\u00a0euros) en avril. En\u00a02020, les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9clar\u00e9 que 300\u00a0000\u00a0ensembles d\u2019armures Ratnik avaient \u00e9t\u00e9 fournis \u00e0 son arm\u00e9e \u2013 \u00ab\u00a0suffisamment pour \u00e9quiper la force actuellement d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9servistes russes r\u00e9duits \u00e0 acheter leur \u00e9quipement de protection, selon les services britannique...","dateModified":"2022-10-15T07:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T06:20:41+00:00","articleBody":"     La compagnie SpaceX n\u2019a plus les moyens de continuer \u00e0 financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine, a pr\u00e9venu son patron, Elon Musk, vendredi. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, SpaceX y a livr\u00e9 des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion \u00e0 Internet gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink. Quelque 25\u00a0000\u00a0terminaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans le pays, selon Elon Musk. Selon le patron de SpaceX, l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et la facture devrait atteindre 100\u00a0millions d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Vendredi, il a pr\u00e9venu que l\u2019entreprise spatiale \u00ab\u00a0ne [pouvait] pas continuer \u00e0 financer ind\u00e9finiment le syst\u00e8me existant et envoyer des milliers de terminaux suppl\u00e9mentaires (\u2026). Ce n\u2019est pas raisonnable\u00a0\u00bb.          Selon CNN, SpaceX a envoy\u00e9 le mois dernier une lettre au Pentagone pour lui signifier qu\u2019il ne pouvait plus assumer les co\u00fbts du service en Ukraine. La soci\u00e9t\u00e9 demandait, selon CNN, au minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain de prendre le relais du financement de l\u2019utilisation de Starlink par le gouvernement ukrainien et son arm\u00e9e, dont le co\u00fbt \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions de dollars pour les douze mois \u00e0 venir. Une porte-parole du Pentagone a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait re\u00e7u une lettre de SpaceX \u00ab\u00a0au sujet du financement de Starlink (\u2026) en Ukraine. Nous restons en contact avec SpaceX \u00e0 ce sujet ainsi que sur d\u2019autres\u00a0\u00bb. Le Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il existait d\u2019autres options \u00e0 Starlink en mati\u00e8re de r\u00e9seau satellitaire, tout en ajoutant que le gouvernement am\u00e9ricain n\u2019entendait pas \u00ab\u00a0abattre ses cartes\u00a0\u00bb d\u00e8s maintenant sur le sujet.          Le quotidien britannique Financial Times affirme que les forces ukrainiennes ont pu subir des coupures du service Starlink sur le front, ce qui aurait frein\u00e9 leur contre-offensive, avant que la situation ne s\u2019am\u00e9liore. \u00ab\u00a0A notre connaissance, SpaceX n\u2019a pas interrompu son service aux agences du gouvernement civil d\u2019Ukraine et aux op\u00e9rateurs des infrastructures cruciales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, vendredi soir, un porte-parole de l\u2019Agence am\u00e9ricaine pour le d\u00e9veloppement international (USAID). Les op\u00e9rateurs ukrainiens de t\u00e9l\u00e9communications ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par de nombreuses cyberattaques.          \u00ab\u00a0Soyons honn\u00eates. Quoi qu\u2019on en pense, Elon Musk nous a aid\u00e9s \u00e0 survivre aux moments les plus critiques de la guerre\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, sur Twitter, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Les entreprises ont le droit d\u2019avoir leur propre strat\u00e9gie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Podoliak. \u00ab\u00a0Nous trouverons une solution pour que Starlink continue \u00e0 fonctionner. Nous esp\u00e9rons que la soci\u00e9t\u00e9 fournisse une connexion stable jusqu\u2019\u00e0 la fin des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Sur Twitter, Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique\u2026 au grand bonheur de Moscou et P\u00e9kin                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SpaceX demande au Pentagone de financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-15T06:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:55:07+00:00","articleBody":"     Les appels du gouvernement ukrainien ont \u00e9t\u00e9 entendus. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est engag\u00e9, mercredi 12\u00a0octobre, \u00e0 livrer \u00ab\u00a0des radars, des syst\u00e8mes et des missiles [antia\u00e9riens] pour prot\u00e9ger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les prot\u00e9ger des attaques de drones\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a fait cette annonce apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes massives russes quelques jours plus t\u00f4t, qui ont cibl\u00e9 plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un bouclier antia\u00e9rien au-dessus de l\u2019Ukraine, en demandant, en priorit\u00e9, la livraison de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de haute technologie pour prot\u00e9ger la population et les infrastructures strat\u00e9giques en cas d\u2019intensification des frappes russes.          Mais de quels \u00e9quipements antia\u00e9riens s\u2019agit-il\u00a0?             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?","dateModified":"2022-10-15T05:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:40:03+00:00","articleBody":"     Jean-Maurice Ripert est diplomate, ancien ambassadeur de France en Russie de 2013 \u00e0 2017, au moment de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et de la guerre dans le Donbass, puis en Chine entre 2017 et 2019. Il analyse l\u2019attitude du pr\u00e9sident russe et sa vision de l\u2019Europe.          Il consid\u00e8re, dans cet entretien au Monde, que le pr\u00e9sident russe est \u00ab\u00a0victime de son propre enfermement\u00a0\u00bb face \u00e0 une Union europ\u00e9enne qui fait le contraire de lui en partageant sa souverainet\u00e9.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-15T05:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:25:01+00:00","articleBody":"      Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir sur Telegram dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi que la Russie avait frapp\u00e9 la ville de Zaporijia avec des missiles, sans fournir plus de d\u00e9tails. Plus t\u00f4t dans la nuit, son maire, Anatolii Kurtiev, avait d\u00e9clar\u00e9 que des infrastructures avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attaques aux drones kamikazes sans donner de pr\u00e9cision sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes.          L\u2019Arabie saoudite a annonc\u00e9, samedi, une aide humanitaire de 400\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine. Le prince h\u00e9ritier, Mohammed Ben Salman, qui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0la position du royaume de soutenir tout ce qui contribuera \u00e0 la d\u00e9sescalade, et la volont\u00e9 du royaume de poursuivre les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis vont, eux, fournir 725\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour sa d\u00e9fense, a annonc\u00e9 Washington. Ce nouveau lot comprend notamment des munitions de Himars, un lance-roquettes mont\u00e9 sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, plus de 23\u00a0000\u00a0obus d\u2019artillerie, 5\u00a0000\u00a0mines antiblind\u00e9s op\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance, 5\u00a0000\u00a0armes antichars ou encore 200\u00a0v\u00e9hicules Humvees de transport.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est montr\u00e9 satisfait des op\u00e9rations men\u00e9es en Ukraine, vendredi, devant la presse au Kazakhstan \u00e0 l\u2019issue de sommets r\u00e9gionaux. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas agr\u00e9able ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n\u2019avait pas attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine], on aurait \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation un peu plus tard, les conditions auraient juste \u00e9t\u00e9 plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin.          Une station \u00e9lectrique situ\u00e9e \u00e0 Belgorod, dans l\u2019extr\u00eame ouest de la Russie, \u00ab\u00a0a pris feu\u00a0\u00bb vendredi apr\u00e8s une frappe ukrainienne, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast frontalier de l\u2019Ukraine, Viatcheslav Gladkov, selon lequel l\u2019incendie a finalement \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9.          Le quotidien breton\u00a0Le T\u00e9l\u00e9gramme\u00a0a rapport\u00e9 le passage, \u00e0 la fin de septembre, d\u2019un sous-marin d\u2019attaque russe, le\u00a0Novorossi\u00efsk, accompagn\u00e9 de son remorqueur, dans le golfe de Gascogne, \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres de la pointe bretonne. L\u2019engin a finalement \u00e9t\u00e9 escort\u00e9 par la fr\u00e9gate multimissions\u00a0Normandie, bas\u00e9e \u00e0 Brest.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 15\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-15T14:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html#693584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-arrivee-de-soldats-russes-en-bielorussie_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:22:43+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 d\u00e9rouler sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/257/0/1280/640/1342/671/60/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-15T04:22:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/1280/959/1342/1005/3/0/e385421_1665844340697-000-32lc32q.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/15/19-4">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le milliardaire américain multiplie les initiatives géopolitiques et influe sur le conflit ukrainien avec son réseau d’Internet satellitaire Starlink. Au grand dam du président Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk      Le milliardaire américain multiplie les initiatives géopolitiques et influe sur le conflit ukrainien avec son réseau d’Internet satellitaire Starlink. Au grand dam du président Zelensky.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Elon Musk, au Met Gala, à New York, le 2 mai 2022.  DIMITRIOS KAMBOURIS / AFP               Il propose un plan de paix pour l’Ukraine ; il suggère de créer une « zone administrative spéciale » pour régler le sort de Taïwan ; il veut rétablir Internet pour les Iraniennes en révolte contre les mollahs. Cet homme aux allures de « général en chef » n’est pas le président des Etats-Unis. Il s’agit d’Elon Musk, fondateur de SpaceX et patron de Tesla. A 51 ans, l’homme le plus riche du monde (200 milliards de dollars de fortune) tient forum sur Twitter (qu’il se propose toujours de racheter) et multiplie les initiatives géopolitiques qui font grand bruit, suscitant l’ire du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et les applaudissements de l’ambassadeur de Chine à Washington.          Ce n’est pas la première fois que les milliardaires américains cherchent à jouer un rôle politique éminent sans passer par la case élection. Avec sa fondation, Bill Gates est le ministre de la santé officieux de l’Afrique. Il y a plus d’un siècle, Andrew Carnegie, magnat de l’acier, avait tenté de rencontrer le Kaiser Guillaume II pour empêcher la première guerre mondiale. John Rockefeller Junior, héritier de l’empire pétrolier de son père, a financé l’Organisation des Nations unies à New York après guerre, tandis que l’ex-spéculateur George Soros s’investit depuis trente ans dans la défense de la démocratie libérale. Des incursions consensuelles, en appui de politiques occidentales et progressistes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Twitter, Elon Musk s’improvise expert en géopolitique… au grand bonheur de Moscou et Pékin                 Musk gêne, car il est différent. D’abord, il ne s’impose pas les contraintes morales de ses pairs. Il considère – à tort ou à raison – qu’il œuvre déjà pour le bien de l’humanité en préparant la migration sur Mars ou en développant la voiture électrique pour lutter contre le réchauffement climatique. Il n’a pas à expier sa richesse brutalement acquise comme Carnegie, Rockefeller, Gates et Soros, ni à être « philanthrope », deuxième prénom des milliardaires américains. Sa force réside dans son argent, mais aussi dans son relatif détachement : officiellement, pas de yacht, pas de train de vie pharaonique. Les dollars ne sont pas pour lui le moteur le plus essentiel, mais le moyen de la transformation du monde. Ses valeurs libertariennes ne le conduisent pas à l’isolationnisme, mais à une volonté de pouvoir. Musk, ce ne sont pas des voitures et des fusées : c’est l’alliance de l’énergie (les batteries et le solaire), du mouvement (Tesla) et des communications (Starlink, Twitter). Bref, un projet quasi messianique jamais connu depuis Thomas Edison (1847-1931), la fée électricité, et General Electric, porté par un patron de plus en plus mégalomane et incontrôlable dans ses propos.        Il vous reste 56.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/de-l-ukraine-a-taiwan-l-agacant-generalissime-elon-musk_6145947_3210.html"},"headline":"De l\u2019Ukraine \u00e0 Ta\u00efwan, l\u2019aga\u00e7ant g\u00e9n\u00e9ralissime Elon Musk","dateCreated":"2022-10-15T11:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-15T11:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-15T11:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","Guerre en Ukraine","Europe","Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Le milliardaire am\u00e9ricain multiplie les initiatives g\u00e9opolitiques et influe sur le conflit ukrainien avec son r\u00e9seau d\u2019Internet satellitaire Starlink. Au grand dam du pr\u00e9sident Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/108/0/4000/2000/1342/671/60/0/d5df15e_1665782000682-143001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-5">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      L'époque       Ecran total         En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la télé d’Etat   Chronique        Nicolas Santolaria        Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Regarder la télé d’Etat russe, c’est accéder à une réalité parallèle où les mots n’ont à la fois plus aucun sens et se voudraient totalement performatifs, générant les réalités qu’ils énoncent. « Nous sommes en guerre contre des satanistes, tempête le propagandiste vedette Vladimir Soloviev, sur la chaîne Rossia 1. Ils ont mis sur pied ce groupe terroriste qui consume la merveilleuse et adorée Ukraine comme une tumeur cancéreuse (…). Bien sûr, il a été créé par Washington. Nous nous souvenons de cette tradition. Ils aiment bien faire du bruit pour l’anniversaire de Poutine. Oui, oui, ils aiment ça. » L’Occident, cette émanation du mal absolu, n’aurait au fond qu’une ambition : gâcher les 70 ans du président russe.          En juillet, ce même Soloviev devisait tranquillement à l’antenne sur les détails d’une attaque nucléaire contre le Royaume-Uni. S’il semblait favorable au fait d’atomiser l’Angleterre avec un missile Satan 2, il se montrait néanmoins magnanime. « Mais nous ne toucherons pas l’Ecosse », précisait le va-t-en-guerre de plateau.           « Je regarde la télé d’Etat russe pour que vous n’ayez pas à le faire » – Julia Davis, journaliste          Propagandiste cathodique phare du Kremlin aux côtés de Margarita Simonian, Dmitri Kisselev ou encore Olga Skabeïeva, Soloviev, qui a un temps enseigné aux Etats-Unis avant de devenir homme d’affaires dans la Russie postsoviétique, a indéniablement un petit truc à lui. Avec ses vestes de général d’opérette à boutons dorés et son ton hypnotique de Messmer enrhumé, il arrive, par le seul pouvoir de sa voix, à insuffler de la dramaturgie dans tout. Un peu comme le présentateur de « Koh-Lanta », Denis Brogniart, mais dans un registre stratégico-martial qui plonge dans le(s) grave(s) et fait volontiers rimer « épreuve des poteaux » avec exécution.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette                 Ces instantanés hallucinants, où l’Ukrainien est décrit comme « un Russe possédé par le démon », où l’on évoque en rigolant l’hypothèse d’avoir à tuer les responsables occidentaux, où l’on fustige la Gay Pride tout en se gargarisant des missiles qui s’abattent sur Kiev, nous parviennent, par le biais des réseaux sociaux, grâce à la journaliste américaine d’origine ukrainienne Julia Davis. Avec son projet Russian Media Monitor, elle sélectionne et traduit les séquences les plus signifiantes, affichant au fronton de son compte Twitter, sous forme de slogan manifeste, son ambition presque sacrificielle : « Je regarde la télé d’Etat russe pour que vous n’ayez pas à le faire. »          Les langues se délient          Dans cette lucarne de l’horreur, qui œuvre à lessiver les cerveaux en banalisant tout autant le sacrifice de la jeunesse russe (« Battez-vous comme on vous l’a appris ») que l’apocalypse atomique, le plus curieux, au bout d’un moment, est le surgissement de la critique. Face aux revers militaires sur le terrain, certaines langues se délient et les discours en trompe-l’œil finissent par s’écailler. « Il nous est impossible de battre l’Ukraine », reconnaissait il y a quelques semaines, en plateau, l’ancien député de la Douma Boris Nadezhdin. Depuis, de profonds soupirs sont venus ponctuer les bravades des propagandistes, traduisant cet invraisemblable scandale : les choses ne riment plus si docilement avec les mots, la réalité du champ de bataille dissonne avec les imprécations du pouvoir.        Il vous reste 17.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/15/en-russie-horreurs-mensonges-et-soupirs-de-la-tele-d-etat_6145945_4497916.html"},"headline":"En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la t\u00e9l\u00e9 d\u2019Etat","dateCreated":"2022-10-15T11:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-15T11:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-15T11:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Ecran total"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","L'\u00e9poque","Vie sociale","Ecran total"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Ecran total\u00a0\u00bb, Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omnipr\u00e9sentes dans nos vies. Des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, du smartphone \u00e0 la console de jeux vid\u00e9o, les journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb plongent dans ce tourbillon inflationniste.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Santolaria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/107/0/810/405/1342/671/60/0/503edca_1663939584402-ecran-total.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecran total","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecran-total/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-6">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les postes sont âprement disputés au Parlement comme dans le futur gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, premières fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni      Les postes sont âprement disputés au Parlement comme dans le futur gouvernement.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h52    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ils sont les visages de la nouvelle législature italienne. Vendredi 14 octobre, Lorenzo Fontana, 42 ans, élu de Vérone (Nord) et proche de Matteo Salvini (Ligue, extrême droite), a été élu à la présidence de la Chambre des députés. Une consécration pour ce dur du parti, catholique traditionaliste, connu pour son opposition au mariage homosexuel et sa proximité avec la Russie. En 2019, il expliquait vouloir faire de la Ligue « une charnière entre Trump et Poutine ». L’élection de Fontana a suscité de vives protestations sur les bancs de l’opposition. Plusieurs députés du Parti démocrate (PD, centre gauche) ont déployé une banderole frappée de cette phrase : « Non à un président homophobe et pro-Poutine. » « Le choix de la Chambre des députés éloigne encore un peu plus l’Italie du cœur de l’Europe », a déploré Enrico Letta, secrétaire général du PD à l’extérieur de l’Hémicycle.                        Lorenzo Fontana symbolise l’ancrage institutionnel de la droite radicale en Italie, aux côtés d’Ignazio La Russa, élu, jeudi, à la tête du Sénat. Ce dernier, vieux routard de la politique italienne, déjà vice-président de la chambre haute sous la législature précédente, est le cofondateur de Fratelli d’Italia avec Giorgia Meloni, à la tête de la coalition d’extrême droite après sa victoire aux élections législatives du 25 septembre. M. La Russa fut aussi ministre de la défense de Silvio Berlusconi, de 2008 à 2011. Celui qui milita dans sa jeunesse au Mouvement social italien (MSI) n’a jamais caché sa nostalgie de Mussolini. Dans une vidéo datant de 2018, ressortie ces derniers jours sur les réseaux sociaux, on le voit montrer à un journaliste sa collection de figurines du Duce.          Ironie de la situation politique en Italie, la séance de jeudi était présidée par la sénatrice à vie Liliana Segre, ancienne rescapée d’Auschwitz, qui avait demandé à Giorgia Meloni de retirer la flamme du symbole de Fratelli d’Italia. « Il m’est impossible de ne pas ressentir une sorte de vertige en me rappelant que la même petite fille qui, en 1938, a été contrainte par les lois raciales de laisser le bureau de son école primaire vide se retrouve maintenant par un étrange destin au bureau le plus prestigieux du Sénat ! », a expliqué avec émotion Liliana Segre, très applaudie.          Coup de théâtre          Mais, outre le profil postfasciste d’Ignazio La Russa, c’est la manière dont il a été élu qui aura marqué cette rentrée parlementaire. Sa nomination est, en effet, le résultat d’un coup de théâtre. Avec une majorité de 115 sièges sur les 200 sénateurs, les voix des élus de la coalition des droites (FDI, Ligue et Forza Italia) auraient dû faire de l’élection de La Russa une simple formalité. Mais, à la surprise générale, le groupe Forza Italia, de Silvio Berlusconi, s’est abstenu, à l’exception de l’ancien président du conseil – qui faisait son retour au Sénat après neuf ans d’absence – et de la présidente sortante du Sénat, Maria Elisabetta Casellati. Ignazio La Russa a finalement été élu grâce à l’apport de 17 voix de l’opposition.        Il vous reste 32.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/en-italie-premieres-fractures-au-sein-de-la-coalition-des-droites-de-giorgia-meloni_6145944_3210.html"},"headline":"En Italie, premi\u00e8res fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni","dateCreated":"2022-10-15T10:52:40+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:52:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Les postes sont \u00e2prement disput\u00e9s au Parlement comme dans le futur gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/600/0/6000/3000/1342/671/60/0/131ec44_5446909-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-7">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le nouveau chancelier de l’Echiquier a pour mission de reprendre en main le mini-budget annoncé le 23 septembre par son prédécesseur et très mal accueilli par les marchés, mais aussi par une bonne partie du Parti conservateur et de la population britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Jeremy Hunt, le nouveau ministre des finances, promet des « décisions difficiles »      Le nouveau chancelier de l’Echiquier a pour mission de reprendre en main le mini-budget annoncé le 23 septembre par son prédécesseur et très mal accueilli par les marchés, mais aussi par une bonne partie du Parti conservateur et de la population britannique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jeremy Hunt quitte le 10 Downing Street après sa nomination, à Londres, vendredi 14 octobre 2022.  VICTORIA JONES / AP                 A peine nommé par Liz Truss, Jeremy Hunt, le nouveau ministre des finances britannique a annoncé, samedi 15 octobre, que des « décisions difficiles » allaient devoir être prises pour rectifier le projet économique de la première ministre.            « Un chancelier ne peut pas contrôler les marchés, mais ce que je peux faire c’est montrer que nous pouvons financer nos projets sur les impôts et les dépenses et cela va nécessiter des décisions très difficiles », a affirmé M. Hunt sur Sky News.            'It was a mistake to fly blind'

— SkyNews (@Sky News)              Jeremy Hunt a été nommé pour remplacer Kwasi Kwarteng, limogé sur fond de crise économique et financière entraînant une crise politique au sein du Parti conservateur. Ce proche de Rishi Sunak, ancien ministre des finances de Boris Johnson et adversaire de Liz Truss dans la campagne pour Downing Street, a pour mission de reprendre en main le mini-budget annoncé le 23 septembre par son prédécesseur et très mal accueilli par les marchés, une bonne partie du Parti conservateur et la population britannique.                 Il a estimé que « des erreurs » avaient été faites dans ce mini-budget qui prévoit des dépenses et des baisses d’impôts massives sans financement clair. « La première ministre a reconnu [ces erreurs], c’est pour cela que je suis là », a-t-il affirmé, précisant qu’il partageait les « fondamentaux » de son projet économique.            "There were some mistakes made in the last few weeks, that's why I'm sitting here"


<article-nb="2022/10/15/19-8">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Au cours des dix premiers jours d’octobre, le nombre de patients atteints du Covid-19 en soins intensifs a quasiment été multiplié par deux dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : face à une huitième vague sévère, l’Allemagne songe à étendre la liste des lieux où le masque est obligatoire      Au cours des dix premiers jours d’octobre, le nombre de patients atteints du Covid-19 en soins intensifs a quasiment été multiplié par deux dans le pays.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant un centre de vaccination à Munich, en Allemagne, le 14 octobre 2022.  MATTHIAS SCHRADER / AP               Au printemps 2020, la première vague de Covid-19 avait relativement épargné l’Allemagne par rapport à la plupart de ses voisins. La huitième, deux ans et demi plus tard, y sera-t-elle au contraire plus sévère qu’ailleurs ? Au vu de la situation dans les hôpitaux, un tel scénario n’est pas à exclure. Jeudi 13 octobre, l’Allemagne comptait vingt patients atteints du Covid-19 et placés en soins intensifs par million d’habitants, contre quatorze en France et en Autriche, six en Italie et trois aux Pays-Bas, selon les données compilées par le site Our World in Data.          Face à ces chiffres préoccupants, la liste des lieux où le masque est obligatoire pourrait à nouveau s’allonger. Actuellement, il l’est seulement dans les transports publics, les cabinets médicaux, les hôpitaux et les maisons de retraite, où l’accès n’est autorisé qu’aux personnes munies d’un masque FFP2. Pour le ministre fédéral de la santé, Karl Lauterbach, ce n’est plus suffisant. « Nous sommes en train de prendre un mauvais chemin. Mais il n’est pas trop tard pour agir. L’expérience nous a montré qu’il vaut mieux des restrictions légères prises assez tôt plutôt que des décisions drastiques imposées trop tard », a-t-il déclaré, vendredi 14 octobre, appelant les Lander à durcir les règles en vigueur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : en Allemagne, une quatrième vague accueillie avec déni et lassitude                 Jouissant d’une large autonomie en matière de santé, ces derniers ne sont pas tous à l’unisson. A Berlin et dans le Brandebourg, par exemple, les autorités ont déjà annoncé que le port d’un masque chirurgical pourrait redevenir obligatoire dans les commerces, les musées et les bâtiments publics. Dans la Sarre, région dont le taux d’incidence est pourtant le plus élevé du pays (1 460 nouveaux cas pour 100 000 habitants sur sept jours, deux fois plus que la moyenne nationale et trois fois plus qu’à Berlin), le gouvernement régional ne souhaite en revanche pas aller aussi loin : vendredi, il s’est contenté de recommander le port du masque en intérieur, espérant que cet appel à la responsabilité de chacun lui évitera de prendre des mesures plus contraignantes.          Pénurie de personnel soignant          Au cours des dix premiers jours d’octobre, le nombre de patients en soins intensifs à cause du Covid-19 a quasiment été multiplié par deux en Allemagne, ce qui constitue une augmentation bien plus rapide que celle observée chez la plupart de ses voisins européens. « Nous sommes déjà au niveau du pic de la vague de cet été, et les chiffres vont continuer à augmenter », s’est inquiété, mercredi, le président de la fédération hospitalière allemande (DKG), Gerald Gass. Selon lui, la situation est d’autant plus préoccupante que la pénurie de personnel soignant a continué de s’aggraver ces derniers mois et que le nombre de malades hospitalisés pour des pathologies respiratoires va nécessairement augmenter à l’approche de l’hiver.        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/15/covid-19-face-a-une-huitieme-vague-severe-l-allemagne-songe-a-etendre-la-liste-des-lieux-ou-le-masque-est-obligatoire_6145941_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: face \u00e0 une huiti\u00e8me vague s\u00e9v\u00e8re, l\u2019Allemagne songe \u00e0 \u00e9tendre la liste des lieux o\u00f9 le masque est obligatoire","dateCreated":"2022-10-15T10:24:05+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:24:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Allemagne","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Au cours des dix premiers jours d\u2019octobre, le nombre de patients atteints du Covid-19\u00a0en soins intensifs a quasiment \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par deux dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c153457_1665819342208-706844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-9">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les idées des Démocrates de Suède sont omniprésentes dans l’« accord de Tidö », le programme de la coalition arrivée au pouvoir en septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois      Les idées des Démocrates de Suède sont omniprésentes dans l’« accord de Tidö », le programme de la coalition arrivée au pouvoir en septembre.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite. Le leader des Démocrates de Suède, Jimmie Akesson, le chef de file des conservateurs, Ulf Kristersson, la patronne des chrétiens-démocrates, Ebba Busch, et le chef de file du parti libéral, Johan Pehrson, lors d’une conférence de presse sur la formation d’un gouvernement de coalition, à Stockholm, le 14 octobre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               La victoire est presque totale pour l’extrême droite suédoise. Vendredi 14 septembre, les leaders des quatre partis de la nouvelle majorité, ayant remporté les élections législatives du 11 septembre, ont présenté leur programme pour les quatre années à venir. Long de soixante-deux pages, l’« accord de Tidö » (du nom du château où les négociations ont eu lieu) décrit dans le détail les conditions de la coopération entre les conservateurs, les chrétiens-démocrates, les libéraux et les Démocrates de Suède (SD).          Arrivée en deuxième position aux élections avec 20,5 % des voix, l’extrême droite ne disposera d’aucun portefeuille ministériel, conformément aux engagements de ses alliés pendant la campagne. Mais les SD peuvent se réjouir : non seulement l’accord reprend des pans entiers de leur programme, mais il stipule que les nationalistes vont être impliqués à tous les niveaux dans les travaux du gouvernement. « Nous sommes quatre partis qui partagent complètement la responsabilité de cette orientation politique », a précisé le chef de file des conservateurs, Ulf Kristersson, qui devrait être élu premier ministre lundi.          L’accord couvre six domaines principaux : la santé, l’école, la croissance et l’économie des ménages, la criminalité, l’immigration et l’intégration, ainsi que le climat et l’énergie. A onze reprises, le texte précise que les SD auront « une influence complète et égale » à celle des autres partis, que ce soit dans la préparation des projets de loi, le choix des présidents de commission d’enquête, ou dans « les dossiers européens affectant les questions couvertes » par l’accord.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                 Formellement, l’extrême droite sera représentée au niveau du gouvernement par un bureau de coordination, où siégeront des responsables du parti, qui travailleront avec les équipes des ministères. Le budget sera préparé par les quatre formations. Quant aux leaders des partis, ils formeront un « cabinet intérieur », chargé de mener la politique dans le cadre de l’accord. « Les partis doivent se comporter avec dignité et parler avec respect des représentants centraux des autres [formations ] », est-il précisé.          « Changement de paradigme »          Concernant le programme, les SD peuvent aussi se féliciter. « Si vous lisez l’accord de la première à la dernière page, vous verrez que nous avons eu une influence sur la politique de fond », a souligné le leader du parti, Jimmie Akesson, avant de présenter les mesures-phares de la coalition gouvernementale, dans les domaines de l’immigration et de la lutte contre l’insécurité.        Il vous reste 53.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/l-emprise-de-l-extreme-droite-sur-le-gouvernement-suedois_6145940_3210.html"},"headline":"L\u2019emprise de l\u2019extr\u00eame droite sur le gouvernement su\u00e9dois","dateCreated":"2022-10-15T10:19:47+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:19:47+02:00","dateModified":"2022-10-15T10:55:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Les id\u00e9es des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de sont omnipr\u00e9sentes dans l\u2019\u00ab\u00a0accord de Tid\u00f6\u00a0\u00bb, le programme de la coalition arriv\u00e9e au pouvoir en septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/670/0/8037/4018/1342/671/60/0/109f6fe_1665816206936-183469.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-10">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le philosophe Gérard Bensussan analyse le discours du président Poutine et de ses proches, caractérisé par des opérations de langage qui veulent « faire disparaître le réel et le remplacer par ses contrefaçons ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         Gérard Bensussan : « Le cas russe est un très bon objet d’observation du négationnisme »   Tribune        Gérard Bensussan  philosophe        Dans une tribune au « Monde », le philosophe Gérard Bensussan analyse le discours du président Poutine et de ses proches, caractérisé par des opérations de langage qui veulent « faire disparaître le réel et le remplacer par ses contrefaçons ».   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis le 24 février 2022, pour prendre cette date désormais historique, mais on pourrait remonter bien des années avant, la propagande de guerre russe utilise les vieilles recettes de la tyrannie – le déni, le mensonge et la substitution à la réalité de la scène de crime d’une invention narrativement reconstituée –, afin de forcer la vérité, de la transfigurer par « fictionnement ». Ces opérations de langage, tantôt grossières, tantôt sophistiquées, voudraient faire disparaître le réel et le remplacer par ses contrefaçons.          Dans les propos de Poutine et de ses affidés – Lavrov, Peskov, Prigojine et d’autres encore, qu’il faudrait citer longuement –, on peut aisément prélever quelques échantillons de ce contre-façonnage du réel :          – L’Ukraine est gouvernée par des nazis, au pouvoir depuis Maïdan, qui oppriment et persécutent, comme leurs devanciers, les braves minorités russophones sans défense.          – Il n’y a pas de guerre de la Russie contre l’Ukraine, mais une opération spéciale de maintien de l’ordre, comme à l’époque coloniale des « événements » d’Algérie, contre des bandits qui menacent la sécurité des braves et paisibles citoyens.          – La Russie n’a jamais agressé personne, c’est une puissance de paix harcelée, menacée et finalement attaquée par l’OTAN, c’est-à-dire par les Américains secondés par leurs vassaux régionaux, baltes, polonais, qui haïssent une Russie pourtant bienveillante – laquelle ne fait donc que défendre son sol et sa patrie contre des agresseurs brutaux et cyniques.          – L’Occident est mû par une détestation immémoriale et quasi raciste de la Russie ; il veut purement et simplement l’exterminer, la rayer de la carte.          Un sommet de l’art de la contrefaçon          Le but et la fonction des référendums organisés dans les quatre régions de l’Est ukrainien constituent un sommet de cet art de la contrefaçon : puisque l’Ukraine n’attaque pas la Russie, mais la Russie l’Ukraine (le réel), il suffit de transformer une partie de l’Ukraine en Russie (la fiction). Evidemment, le réel ne manque pas de faire retour, y compris dans le discours propagandiste officiel, jusqu’à prendre des formes cocasses.          La contrefaçon est parfois poussée jusqu’au délire, atteignant ainsi un point où, d’elle-même, elle se dénonce comme telle. Lorsqu’on lui fait remarquer que Zelinsky peut difficilement être en même temps « nazi » et « juif », le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, explique qu’après tout Hitler lui-même était juif – avant de revenir sur sa déclaration tant elle contrevient au réel réel, si l’on peut dire.        Il vous reste 54.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/15/gerard-bensussan-le-cas-russe-est-un-tres-bon-objet-d-observation-du-negationnisme_6145935_3232.html"},"headline":"G\u00e9rard Bensussan\u00a0: \u00ab\u00a0Le cas russe est un tr\u00e8s bon objet d\u2019observation du n\u00e9gationnisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T10:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-15T10:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le philosophe G\u00e9rard Bensussan analyse le discours du pr\u00e9sident Poutine et de ses proches, caract\u00e9ris\u00e9 par des op\u00e9rations de langage qui veulent \u00ab\u00a0faire dispara\u00eetre le r\u00e9el et le remplacer par ses contrefa\u00e7ons\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9rard Bensussan","description":"philosophe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-11">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’ancien ambassadeur de France à Moscou Jean-Maurice Ripert considère, dans un entretien au « Monde », que le président russe est « victime de son propre enfermement » face à une Union européenne qui fait le contraire de lui en partageant sa souveraineté.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Vladimir Poutine             « Vladimir Poutine ne comprend pas l’Europe »      L’ancien ambassadeur de France à Moscou Jean-Maurice Ripert considère, dans un entretien au « Monde », que le président russe est « victime de son propre enfermement » face à une Union européenne qui fait le contraire de lui en partageant sa souveraineté.          Propos recueillis par Isabelle Mandraud et Alain Salles         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jean-Maurice Ripert est diplomate, ancien ambassadeur de France en Russie de 2013 à 2017, au moment de l’annexion de la Crimée et de la guerre dans le Donbass, puis en Chine entre 2017 et 2019. Il analyse l’attitude du président russe et sa vision de l’Europe.          Comment est née l’incompréhension mutuelle entre Vladimir Poutine et l’Europe ?          Vladimir Poutine est arrivé au pouvoir en 1999, à un moment où l’Europe renforçait son union, tandis que la Russie entretenait surtout des relations bilatérales avec chacun des Etats. C’était un lieutenant-colonel du KGB, passé maître dans l’art des réseaux, dans un système de prédation né dans les années 1990, notamment à Saint-Pétersbourg, et qui n’a pas hésité, très vite, à montrer qu’il utiliserait la force, comme en Tchétchénie.          Nous l’avons accepté comme le président de la Russie. Nous avons mal anticipé le fait que le pays allait revenir à ses vieux démons.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »                 M. Poutine a continué aussi loin que possible sa politique de prédation. Il a fini par s’autocaricaturer. Il n’a pas perçu que l’Union européenne [UE] était en train de devenir une puissance et que le duopole Russie-Etats-Unis était lui-même en train d’évoluer. Il n’a pas compris que le monde avait changé.          L’Europe était le premier partenaire économique, le premier investisseur. La Russie devrait être le pays le plus riche de la planète, mais c’est toujours un pays riche habité par des gens pauvres. Je rappelle au passage que c’est le seul endroit au monde où l’on peut déposer au Parlement une proposition de loi le matin et la voir promulguer le soir même – les Russes ont surnommé cela « l’imprimante folle ».          Pour vous, M. Poutine a-t-il changé ?          Je ne crois pas une seconde qu’il ait changé. Interrogé pour savoir si Vladimir Poutine était fou, le neuropsychiatre Boris Cyrulnik a répondu qu’il avait la rationalité de son délire. Le président russe est parfaitement rationnel à l’intérieur d’un raisonnement qui a peu de rapport avec la réalité.          Qui sont ceux qui tiennent aujourd’hui la Russie ? L’extrême droite nationaliste, les oligarques dépendants de M. Poutine et les forces de sécurité. Je ne sais pas combien de temps cela peut durer. Depuis l’invasion de l’Ukraine, fin février, les Russes ont voté avec leurs pieds ; des centaines de milliers d’entre eux sont partis.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                 Le projet de Vladimir Poutine repose sur un mythe nationaliste, sur une forme d’empire russe, au sens ethnique du terme. Les autorités étaient à l’égard des ambassadeurs européens en permanence dans l’affrontement, la contestation et les récriminations. Tout était bon pour les déstabiliser et créer un rapport de force. J’ai moi-même souvent été convoqué séance tenante à des heures indues par des vice-ministres pour tout et n’importe quoi. C’était une forme d’intimidation.        Il vous reste 58.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/15/vladimir-poutine-ne-comprend-pas-l-europe_6145910_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-10-15T06:00:25+02:00","dateModified":"2022-10-15T06:01:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vladimir Poutine"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","Vladimir Poutine","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"L\u2019ancien ambassadeur de France \u00e0 Moscou Jean-Maurice Ripert consid\u00e8re, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le pr\u00e9sident russe est \u00ab\u00a0victime de son propre enfermement\u00a0\u00bb face \u00e0 une Union europ\u00e9enne qui fait le contraire de lui en partageant sa souverainet\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
,{"@type":"Person","name":"Alain Salles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/403/0/4896/2448/1342/671/60/0/225b8f5_f81931caf5d540cdbd94ce8bb0ffcc79-f81931caf5d540cdbd94ce8bb0ffcc79-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-12">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le hameau a été libéré par les forces armées ukrainiennes début septembre. Des habitants racontent les pillages et les violences auxquels ils ont été soumis pendant six mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, Vysokopillya, village écumé par les troupes d’occupations russes   Par Thomas d'Istria (Vysokopillya, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 12h57     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe hameau a été libéré par les forces armées ukrainiennes début septembre. Des habitants racontent les pillages et les violences auxquels ils ont été soumis pendant six mois.                Le petit magasin dans lequel les enfants de l’école d’en face se ravitaillaient en sucreries est devenu l’épicentre du village de Vysokopillya, à l’entrée de la région de Kherson. L’innocence et les cartables des écoliers ont laissé place aux véhicules militaires envoyés vers la ligne de front, à quelques dizaines de kilomètres plus au sud. C’est ici que se racontent les histoires de l’occupation russe depuis que le village a été libéré par les forces armées ukrainiennes, début septembre.                              Serhii Bolbas inspecte une boite de munitions laissée dans les couloirs de l’école du village, occupée par des soldats russes, à Vysokopillya, dans la région de Kherson, en Ukraine, le 8 octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Deux habitants inspectent les alentours d’une maison ayant servi de base aux soldats russes dans le village de Mirolyubivka au nord de la région de Kherson en Ukraine le 8 octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Les forces du Kremlin sont arrivées dans le village du sud de l’Ukraine le 13 mars. La vie sous le joug russe aura duré un peu moins de six mois.          Certains habitants l’ont vécu du début à la fin. La majorité est partie. Volodymyr et Volodymyr ont passé l’occupation dans leurs maisons. Le premier des deux fermiers, un gaillard de 59 ans au crâne rasé et aux mains épaisses et usées, raconte être resté durant ces six mois dans sa cave avec dix personnes, sans gaz ni électricité, car c’était « la meilleure solution ». Sortir dans les rues, c’était risquer de ne jamais rentrer chez soi. « Les Russes étaient constamment bourrés », explique l’autre Volodymyr, 67 ans, le visage marqué, qui ajoute, en mimant une seringue que l’on plante dans le bras, que certains soldats étaient également drogués. La preuve, selon lui : leurs pupilles dilatées. « Ils pouvaient te tuer n’importe quand », continue l’homme, qui refuse lui aussi de donner son nom de famille.          Registres sur les habitants          Les forces occupantes tiraient toute la journée. Les habitants ne se risquaient à sortir pour récupérer de l’eau dans des puits que tôt le matin, lorsque les soldats dormaient. Après leur réveil, il arrivait que ces derniers pénètrent dans les maisons pour piller.                              Un abri anti bombardement utilisé par des habitants du village de Mirolyubivka, au nord de la région de Kherson, en Ukraine, le 8 octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               « Ils pouvaient débarquer à n’importe quel moment, très énervés, ils empestaient l’alcool et tu devais leur donner tout ce que tu avais », raconte le premier Volodymyr. Les deux fermiers se sont fait voler des biens personnels ainsi que leur voiture. Les Russes savaient exactement qui dans le village possédait quoi, grâce à des collaborateurs, partis en même temps que les forces russes. « On ne veut pas donner le nom de ces gens-là », poursuit Volodymyr en hochant la tête. Et puis ici, « la grande majorité des gens soutient l’Ukraine ».                                        Écouter aussi    Contre-offensive ukrainienne : le tournant de la guerre ?                  Son homonyme raconte l’histoire d’une de ses connaissances, arrêtée et détenue par les occupants. Lors de sa détention, l’homme entendait les conversations de ses geôliers et a découvert qu’ils possédaient des registres très détaillés sur le passé des habitants : les noms de ceux qui avaient combattu dans le Donbass à partir de 2014, des anciens policiers, des familles possédant une voiture… Libéré, l’homme est parvenu à fuir le village pour se réinstaller à Kryvy Rih, la grande ville située à une heure et demie de route vers le nord.        Il vous reste 54.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/en-ukraine-vysokopillya-dans-la-region-de-kherson-autre-petit-village-ravage-par-l-occupation-russe_6145892_3210.html"},"headline":"En Ukraine, Vysokopillya, village \u00e9cum\u00e9 par les troupes d\u2019occupations russes","dateCreated":"2022-10-15T03:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-15T03:30:09+02:00","dateModified":"2022-10-15T12:57:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le hameau a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes d\u00e9but septembre. Des habitants racontent les pillages et les violences auxquels ils ont \u00e9t\u00e9 soumis pendant six mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Vysokopillya, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/299/0/5000/2500/1342/671/60/0/448c58a_1665767250450-08102022-l2760205.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-13">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La France est restée à l’écart du projet, composé de systèmes allemands, américains et possiblement israéliens, car elle développe son propre bouclier avec l’Italie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       OTAN             Berlin rallie quatorze pays de l’OTAN à l’achat d’un bouclier antimissile, au grand dam de Paris      La France est restée à l’écart du projet, composé de systèmes allemands, américains et possiblement israéliens, car elle développe son propre bouclier avec l’Italie.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 10h04    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/15/19-14">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les deux dirigeants devraient assister au sommet du G20 à Bali le mois prochain. Le président américain avait expliqué, mercredi, qu’il rencontrerait son homologue russe mais qu’il ne parlerait pas de la résolution du conflit sans la participation de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 14 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Des officiers de la marine américaine manœuvrant un Himars, lance-roquettes monté sur un blindé, dans le cadre des exercices navals annuels entre les Philippines et les Etats-Unis, à Capas (Philippines), le 13 octobre 2022.   JAM STA ROSA / AFP          La Russie a annoncé qu’elle allait organiser l’évacuation vers son territoire de la population de la région de Kherson, affirmant répondre à une demande des autorités d’occupation locales menacées par les progrès de la contre-offensive des forces ukrainiennes. Les habitants seront emmenés dans la péninsule de Crimée, et dans les régions de Rostov, de Krasnodar et de Stavropol, dans le sud de la Russie.Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout. Selon la chaîne Telegram des combattants séparatistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contrôle des villages d’Opytne et d’Ivanhrad, directement au sud de la ville. La situation sur le terrain « est compliquée, mais sous contrôle », a déclaré le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny.Le réseau électrique ukrainien a été « stabilisé » après les frappes russes des derniers jours, qui ont visé en particulier des infrastructures énergétiques et avaient provoqué des coupures de courant, a annoncé jeudi l’opérateur ukrainien Ukrenergo.Un immeuble résidentiel a été touché jeudi par une frappe ukrainienne à Belgorod, ville russe d’une région frontalière de l’Ukraine, ont déclaré jeudi les autorités locales russes. « La défense antiaérienne a été activée. Il y a des destructions dans un immeuble résidentiel », a précisé sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast.L’Ukraine continue d’engranger les promesses de livraisons de systèmes antiaériens. Après l’annonce de l’arrivée d’un système allemand et de la livraison prochaine de modèles américains et français, le Royaume-Uni a annoncé qu’il fournirait des munitions capables d’abattre des missiles de croisière. L’Espagne va fournir quatre systèmes sol-air de moyenne portée Hawk. « Nous espérons plus de la France et de l’Italie dans ce domaine de la défense aérienne », a déclaré jeudi Volodymyr Zelensky.« L’armée russe sera anéantie » en cas d’attaque nucléaire sur l’Ukraine, avertit le chef de la diplomatie de l’UE. « Poutine dit qu’il ne bluffe pas avec la menace nucléaire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l’Ukraine ne bluffent pas non plus », a déclaré Josep Borrell, ajoutant : « La Russie sait qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée. »Le Kremlin avait annoncé s’attendre que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse à son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concrète de médiation sur le conflit à l’occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum régional, le président russe a proposé à son homologue turc de créer un « hub gazier » en Turquie pour exporter du gaz à l’Europe. « Il n’y a pour nous aucun sens à créer de nouvelles infrastructures qui permettraient d’importer davantage de gaz russe », a réagi la présidence française.La France a commencé jeudi à livrer directement du gaz à l’Allemagne dans le cadre de la solidarité énergétique européenne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annoncé dans un communiqué le gestionnaire du réseau de transport de gaz français GRTgaz. La fuite qui a provoqué la fermeture partielle de l’oléoduc Droujba, qui relie la Russie à l’Allemagne, a été, selon les premières analyses, d’origine accidentelle, a annoncé jeudi l’opérateur polonais PERN.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé s’être entretenu avec Rafael Mariano Grossi, de retour en Ukraine jeudi. Le chef de l’AIEA entend négocier une formule à même de sécuriser la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée et annexée par les Russes et visée régulièrement par des tirs.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Guerre en Ukraine : accusé d’avoir fourni du carburant aux avions russes, TotalEnergies est visé par une plainte pour « complicité de crime de guerre »Entretien. Jean-François Colosimo : « Les empires européens ont fait de l’Ukraine un enjeu majeur de leurs guerres saintes »Témoignages. Des hommes mobilisables en Russie : « Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller »Décryptages. L’Union européenne veut pousser la Serbie à rompre avec la RussieEditorial. Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de PoutineRécit. En Ukraine, l’Opéra d’Odessa, un répit pendant la guerreAnalyse. Ukraine : les vertus guerrières de la démocratieDécryptages. Sanctions contre Moscou, aide à l’Ukraine : l’unité des Européens à l’épreuve d’une guerre qui dureFactuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 14 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-15T12:43:56+00:00","coverageEndTime":"2022-10-15T12:43:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","description":"Les deux dirigeants devraient assister au sommet du G20 \u00e0 Bali le mois prochain. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait expliqu\u00e9, mercredi, qu\u2019il rencontrerait son homologue russe mais qu\u2019il ne parlerait pas de la r\u00e9solution du conflit sans la participation de Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Washington annonce 725 millions de dollars d’aide militaire supplémentaire à Kiev ; Vladimir Poutine ne voit pas « la nécessité » de négocier avec Joe Biden","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux dirigeants devraient assister au sommet du G20 \u00e0 Bali le mois prochain. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait expliqu\u00e9, mercredi, qu\u2019il rencontrerait son homologue russe mais qu\u2019il ne parlerait pas de la r\u00e9solution du conflit sans la participation de Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/4826/3217/1342/894/3/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-15T12:43:56+00:00"
,"endDate":"2022-10-15T12:43:56+00:00"
  Mais notre nouveau live est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 ouvert et accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-10-15T04:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-15T02:34:15+00:00","articleBody":"     Dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, un porte-parole de la d\u00e9l\u00e9gation iranienne a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Iran aurait vot\u00e9 en faveur de la r\u00e9solution de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU) condamnant les annexions russes sur le territoire ukrainien \u00ab\u00a0si l\u2019ensemble du corps de la r\u00e9solution \u00e9tait [ax\u00e9] sur la condamnation de cette annexion\u00a0\u00bb.          L\u2019Iran \u00e9tait absente, mercredi, lors du vote qui a largement condamn\u00e9 ces annexions. La r\u00e9solution qui a recueilli 143 voix en sa faveur (sur 193 membres) appelait \u00e0 ne pas reconna\u00eetre l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie, exigeait son annulation imm\u00e9diate et demandait \u00e0 Moscou de \u00ab\u00a0retirer imm\u00e9diatement, compl\u00e8tement et sans condition toutes ses forces militaires du territoire de l\u2019Ukraine au sein des fronti\u00e8res reconnues internationalement\u00a0\u00bb.          Mais selon l\u2019Iran, la r\u00e9solution est \u00ab\u00a0bas\u00e9e sur des motifs politiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 CNN le porte-parole.           Certains \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9solution n\u2019\u00e9taient pas acceptables pour l\u2019Iran, mais certaines parties du texte de la r\u00e9solution qui respectaient l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 nationale des pays sont un principe immuable de la politique \u00e9trang\u00e8re de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran.           Le porte-parole a notamment cit\u00e9 l\u2019exemple du Kosovo, non reconnu par T\u00e9h\u00e9ran parce que sa d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance \u00ab\u00a0\u00e9tait une violation de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de la Serbie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019Iran n\u2019a pas vot\u00e9 la r\u00e9solution de l\u2019ONU condamnant les annexions russes du territoire uk...","dateModified":"2022-10-15T02:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-15T01:17:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Arabie saoudite va apporter une aide humanitaire de 400\u00a0millions de dollars (environ 410\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine, a fait savoir l\u2019agence de presse officielle SPA.          Le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman a \u00e9chang\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone avec Volodymyr Zelensky, ce qu\u2019a confirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans sa vid\u00e9o de soir\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 de nos possibilit\u00e9s d\u2019agir ensemble dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de nos \u00c9tats et de nos peuples. Je crois que les r\u00e9sultats souhait\u00e9s sont possibles\u00a0\u00bb, a dit M. Zelensky.          Le prince a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0la position du royaume de soutenir tout ce qui contribuera \u00e0 la d\u00e9sescalade, et la volont\u00e9 du royaume de poursuivre les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, SPA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Arabie saoudite pr\u00e9voit 400\u00a0millions de dollars d\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T01:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-15T00:18:38+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir 725\u00a0millions de dollars (environ 745\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour sa d\u00e9fense, ont annonc\u00e9 le Pentagone et le d\u00e9partement d\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Ce versement portera le total de l\u2019aide militaire am\u00e9ricaine fournie \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 un montant sans pr\u00e9c\u00e9dent de plus de 18,3\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb depuis l\u2019entr\u00e9e en fonction de Joe Biden, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Antony Blinken dans un communiqu\u00e9.          Le Pentagone d\u00e9taille que le nouveau lot promis par Washington comprend notamment des munitions de Himars, un lance-roquettes mont\u00e9 sur des blind\u00e9s l\u00e9gers qui joue un r\u00f4le important dans les contre-offensives ukrainiennes dans l\u2019est et le sud du pays.          Sont inclus \u00e9galement plus de 23\u00a0000 obus d\u2019artillerie, 5\u00a0000 mines anti-blind\u00e9s op\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance, 5\u00a0000 armes anti-char ou encore 200 v\u00e9hicules Humvees de transport.          Joe Biden avait promis lundi au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0de continuer \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine ce dont elle a besoin pour se d\u00e9fendre, y compris des syst\u00e8mes perfectionn\u00e9s\u00a0\u00bb de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 promis des batteries de missiles sol-air perfectionn\u00e9es\u00a0: deux pour livraison dans les semaines ou mois \u00e0 venir, et six autres dans le cadre d\u2019une aide de plus long terme.          \u00ab\u00a0Les capacit\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 et continueront d\u2019\u00eatre une priorit\u00e9 des Etats-Unis pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, indique le Pentagone dans son communiqu\u00e9 vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T00:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T23:20:00+00:00","articleBody":"     Des infrastructures ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attaques aux drones kamikazes sur la ville de Zaporijia, a signal\u00e9 le maire de la ville Anatolii Kurtiev.          Il fait savoir qu\u2019un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 sur place sans donner de pr\u00e9cision sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque aux drones kamikazes sur Zaporijia","dateModified":"2022-10-14T23:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T22:53:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky est all\u00e9 aujourd\u2019hui, dans un h\u00f4pital de Kiev, \u00e0 la rencontre de soldats bless\u00e9s. Il leur a remis des r\u00e9compenses nationales, comme le montrent ces photos fournies par le service de presse pr\u00e9sidentiel.          Le 14\u00a0octobre est un jour f\u00e9ri\u00e9 en Ukraine, en hommage aux d\u00e9fenseurs du pays. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en\u00a02014 pour remplacer une pr\u00e9c\u00e9dente f\u00eate du 23\u00a0f\u00e9vrier d\u2019origine sovi\u00e9tique, qui est toujours c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie.                Le 14 octobre, \u00e0 Kiev. HANDOUT \/ AFP                  HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f1a8b51_5457839-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky en visite aupr\u00e8s de soldats ukrainiens dans un h\u00f4pital de Kiev","dateModified":"2022-10-14T22:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T22:24:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Soyons honn\u00eates. Quoi qu\u2019on en pense, Elon Musk nous a aid\u00e9s \u00e0 survivre aux moments les plus critiques de la guerre\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, sur Twitter, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, apr\u00e8s que le milliardaire a menac\u00e9 dans la journ\u00e9e de ne plus faire financer, par sa compagnie SpaceX, le r\u00e9seau internet Starlink en Ukraine, un r\u00e9seau crucial pour le gouvernement et l\u2019arm\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre.          Ce message d\u2019Elon Musk est\u00a0un appel du pied aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour que Washington prenne le relais du financement de l\u2019op\u00e9ration.          \u00ab\u00a0Les entreprises ont le droit d\u2019avoir leur propre strat\u00e9gie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Podoliak. \u00ab\u00a0Nous trouverons une solution pour que Starlink continue \u00e0 fonctionner. Nous esp\u00e9rons que la soci\u00e9t\u00e9 fournisse une connexion stable jusqu\u2019\u00e0 la fin des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb          Une porte-parole du Pentagone a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait re\u00e7u une lettre de SpaceX \u00ab\u00a0au sujet du financement de Starlink (\u2026) en Ukraine. Nous restons en contact avec SpaceX \u00e0 ce sujet ainsi que sur d\u2019autres.\u00a0\u00bb          Le Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il existait des alternatives possibles \u00e0 Starlink en mati\u00e8re de r\u00e9seau satellitaire, tout en ajoutant que le gouvernement am\u00e9ricain n\u2019entendait pas \u00ab\u00a0abattre ses cartes\u00a0\u00bb d\u00e8s maintenant sur le sujet.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine veut trouver une solution pour continuer \u00e0 utiliser Starlink","dateModified":"2022-10-14T22:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T20:52:10+00:00","articleBody":"     Ils ont parcouru plus de 3\u00a0000 kilom\u00e8tres ensemble alors qu\u2019ils ne se connaissaient m\u00eame pas. Timofey et Mitya, deux jeunes Russes, sont entr\u00e9s en contact gr\u00e2ce \u00e0 des amis en commun lorsqu\u2019ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fuir la Russie. Pour \u00e9viter la mobilisation dans le cadre de la guerre contre l\u2019Ukraine, ils ont parcouru cette distance en avion, en train, en car et \u00e0 v\u00e9lo jusqu\u2019\u00e0 Almaty, dans le sud-est du Kazakhstan.             Voir aussi :   Trois mille kilom\u00e8tres pour fuir la guerre\u00a0: le p\u00e9riple russo-kazakh de Mitya et Timofey                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T21:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T19:34:06+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Faustine Vincent rapporte sur Twitter le cas d\u2019une jeune femme russe vivant \u00e0 Landshut, en Allemagne, qui s\u2019est film\u00e9e en train de harceler des r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes en Autriche, avant d\u2019enregistrer une vid\u00e9o o\u00f9 elle danse sur fond de missiles s\u2019abattant sur l\u2019Ukraine. La police f\u00e9d\u00e9rale allemande a perquisitionn\u00e9 son appartement, dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour outrage et apologie d\u2019actes criminels, rapporte la presse allemande.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate pour outrage et apologie d\u2019actes criminels sur une jeune Russe vivant en Allemagne","dateModified":"2022-10-14T19:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T18:52:11+00:00","articleBody":"    Bonsoir, avez-vous des infos concernant le sous-marin russe vu dans le golfe de Gascogne? SNLE? sous-marin d'attaque? Comment interpr\u00e9ter cette remont\u00e9e en surface: message pour nous dire \"coucou on est chez nous partout\"?     Plouf plouf         Bonsoir Plouf Plouf,          Effectivement, le quotidien breton Le T\u00e9l\u00e9gramme a rapport\u00e9 le passage, \u00e0 la fin de septembre, d\u2019un sous-marin d\u2019attaque russe, le Novorossi\u00efsk, accompagn\u00e9 de son remorqueur, dans le golfe de Gascogne, \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres de la pointe bretonne. L\u2019engin a finalement \u00e9t\u00e9 escort\u00e9 par la fr\u00e9gate multimissions Normandie, bas\u00e9e \u00e0 Brest.          Intimidation\u00a0? Probl\u00e8me technique\u00a0? Cela, \u00ab\u00a0dans\u00a0le contexte de la guerre et des tensions g\u00e9n\u00e9r\u00e9es autour de l\u2019Ukraine, prend un relief tout \u00e0 fait particulier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 au T\u00e9l\u00e9gramme Olivier Lebas, pr\u00e9fet maritime de l\u2019Atlantique et commandant de la zone maritime Atlantique.          La marine nationale a diffus\u00e9 sur Twitter une vid\u00e9o de l\u2019op\u00e9ration.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T19:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T18:06:32+00:00","articleBody":"    Sait-on quels sont les points \u00e0 l'ordre du jour du d\u00e9bat sur l'Ukraine qui doit avoir lieu mercredi prochain au Parlement europ\u00e9en ?    Denis         Bonsoir Denis,          L\u2019Ukraine fera en effet l\u2019objet de plusieurs d\u00e9bats lors de la prochaine pl\u00e9ni\u00e8re du Parlement europ\u00e9en, convi\u00e9e de lundi \u00e0 jeudi prochains. Au programme des discussions\u00a0: \u00ab\u00a0cons\u00e9quences sociales et \u00e9conomiques de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impact de l\u2019invasion russe en Ukraine sur les flux migratoires \u00e0 destination de l\u2019UE\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de r\u00e9action d\u2019urgence conjoint pour la relance culturelle en Europe\u00a0\u00bb. Parmi d\u2019autres sujets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T18:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T17:25:09+00:00","articleBody":"     Une station \u00e9lectrique situ\u00e9e dans la ville russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a pris feu vendredi apr\u00e8s une frappe ukrainienne, a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram, ajoutant qu\u2019il faudrait\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 quatre heures\u00a0\u00bb\u00a0pour activer une infrastructure de r\u00e9serve et r\u00e9tablir l\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes \u00e9taient affect\u00e9es par cette panne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une station \u00e9lectrique russe en feu apr\u00e8s une frappe ukrainienne","dateModified":"2022-10-14T17:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T17:21:48+00:00","articleBody":"    Bonjour l\u2019Azerba\u00efdjan a t\u2019il r\u00e9agi aux d\u00e9clarations de Emmanuel Macron sur la guerre avec l\u2019Arm\u00e9nie ?    Ludo         Bonjour Ludo,          Effectivement, le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev, a r\u00e9agi vendredi aux propos d\u2019Emmanuel Macron. Plus t\u00f4t dans la semaine, le chef de l\u2019Etat avait affirm\u00e9 que la France ne \u00ab\u00a0l\u00e2cherait jamais\u00a0\u00bb les Arm\u00e9niens et que l\u2019Azerba\u00efdjan avait lanc\u00e9 en\u00a02020 \u00ab\u00a0une guerre terrible\u00a0\u00bb dans le Haut-Karabakh. Des d\u00e9clarations \u00ab\u00a0insultantes, inacceptables, mensong\u00e8res\u00a0\u00bb, pour Ilham Aliev\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne voyons plus aucune possibilit\u00e9 (\u2026)\u00a0pour la France de jouer un r\u00f4le quelconque dans la normalisation des relations azerba\u00efdjano-arm\u00e9niennes.\u00a0\u00bb          Pr\u00e9sent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Astana, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un sommet des ex-pays de l\u2019URSS, Vladimir Poutine a lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 des mots \u00ab\u00a0incorrects\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y a une absence de compr\u00e9hension du d\u00e9roulement du conflit dans ces d\u00e9clarations, et visiblement, d\u2019informations de la France sur la position des parties.\u00a0\u00bb          Plus de d\u00e9tails dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   Haut-Karabakh\u00a0: Vladimir Poutine fustige les propos \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron en soutien \u00e0 l\u2019Arm\u00e9nie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T17:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T16:15:07+00:00","articleBody":"     Lactalis, num\u00e9ro un mondial des produits laitiers, maintient ses activit\u00e9s en Russie afin d\u2019approvisionner le march\u00e9 local. \u00ab\u00a0On consid\u00e8re qu\u2019on remplit notre mission de nourrir la population civile\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 un porte-parole de la multinationale fran\u00e7aise \u00e0 Reuters.          L\u2019entreprise, qui n\u2019est pas cot\u00e9e en Bourse, compte quatre usines de transformation du lait en Russie et quelque 1\u00a0900 employ\u00e9s. Le pays a repr\u00e9sent\u00e9 l\u2019an dernier environ 1\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires global de 22\u00a0milliards d\u2019euros. Le groupe assure cependant y avoir interrompu ses investissements industriels et publicitaires, et s\u00e9par\u00e9 sa branche locale du reste de ses activit\u00e9s. Son porte-parole soutient par ailleurs n\u2019avoir aucun contrat avec l\u2019Etat russe.          A rebours de la d\u00e9cision de Lactalis, Danone vient d\u2019annoncer le transfert de sa filiale locale EDP pour solder son aventure en Russie. Plus de d\u00e9tails dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Danone choisit de solder son aventure en Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lactalis, num\u00e9ro un mondial du lait, reste en Russie","dateModified":"2022-10-14T16:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T15:30:05+00:00","articleBody":"     Le patron de SpaceX, Elon Musk, a regrett\u00e9 vendredi que son entreprise n\u2019ait plus les moyens de continuer \u00e0 financer le fournisseur d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet Starlink en Ukraine. Un appel du pied au gouvernement am\u00e9ricain pour qu\u2019il prenne le relais. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, SpaceX y a livr\u00e9 pr\u00e8s de 25\u00a0000 terminaux permettant d\u2019assurer une connexion au Web gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites.          Selon Elon Musk, l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et la facture devrait atteindre les 100\u00a0millions d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Selon CNN, SpaceX a envoy\u00e9, le mois dernier, une lettre au Pentagone pour lui indiquer qu\u2019il ne pouvait plus assumer les co\u00fbts du service en Ukraine. La soci\u00e9t\u00e9 demandait au minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense de prendre le relais du financement de l\u2019utilisation de Starlink par le gouvernement ukrainien et son arm\u00e9e, dont le co\u00fbt \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions de dollars pour les douze mois \u00e0 venir.          Starlink a contribu\u00e9 \u00e0 maintenir une couverture Internet dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine frapp\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. En juin, environ 15\u00a0% des infrastructures Internet existantes en Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SpaceX n\u2019a plus les moyens de financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T15:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T15:16:34+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de trois semaines apr\u00e8s leur apparition \u00e0 la suite d\u2019un pr\u00e9sum\u00e9 sabotage, les fuites provenant des gazoducs Nord Stream en mer Baltique ne sont plus d\u00e9celables. \u00ab\u00a0Les patrouilles des gardes-c\u00f4tes ont confirm\u00e9 que les fuites des gazoducs Nord Stream ne sont plus visibles \u00e0 la surface de la mer dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois dans un communiqu\u00e9.          Quatre vastes fuites lib\u00e9rant des milliers de tonnes de m\u00e9thane et provoquant d\u2019\u00e9normes bouillonnements avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 partir du 26\u00a0septembre sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient fait \u00e9merger des soup\u00e7ons de sabotage.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les deux gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne se sont retrouv\u00e9s au c\u0153ur de tensions g\u00e9opolitiques apr\u00e8s la d\u00e9cision du Kremlin de couper les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, en r\u00e9ponse aux sanctions occidentales. Bien que les gazoducs ne fussent pas en service, ils contenaient du gaz au moment o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par les fuites, qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de deux explosions sous-marines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Su\u00e8de\u00a0: les fuites des gazoducs Nord Stream ne sont plus visibles","dateModified":"2022-10-14T15:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T14:57:22+00:00","articleBody":"     La Hongrie a officiellement lanc\u00e9 vendredi une\u00a0\u00ab\u00a0consultation nationale\u00a0\u00bb\u00a0sur les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie, que le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, ne cesse de fustiger. \u00ab\u00a0Nous estimons que les sanctions nous d\u00e9truisent\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 en pr\u00e9ambule le gouvernement sur sa page Facebook en publiant le formulaire. Elles ont pourtant \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es par les 27 Etats membres, dont la Hongrie.          Parmi les sept questions du formulaire envoy\u00e9 \u00e0 8 millions de foyers\u00a0: \u00ab\u00a0Approuvez-vous des sanctions qui font grimper les prix de l\u2019alimentation\u00a0\u00bb, augmentant ainsi\u00a0\u00ab\u00a0le risque de famine dans les pays en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0la pression migratoire\u00a0\u00bb\u00a0aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe\u00a0? Une autre demande aux citoyens leur avis sur les mesures visant le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe, qu\u2019elles aient \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es ou simplement discut\u00e9es.          Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, la Hongrie, qui est fortement d\u00e9pendante des importations d\u2019hydrocarbures russes, a pris soin de pr\u00e9server de bonnes relations avec le Kremlin pour continuer \u00e0 recevoir gaz et p\u00e9trole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie lance une consultation sur les sanctions de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-14T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T13:35:52+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a encore d\u00e9fendu vendredi sa d\u00e9cision d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.  \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas agr\u00e9able ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n\u2019avait pas attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier], on aurait \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation un peu plus tard, les conditions auraient juste \u00e9t\u00e9 plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 la presse, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kazakhstan.          Apr\u00e8s bient\u00f4t huit mois de combats, et au moment o\u00f9 les forces russes ont essuy\u00e9 de nombreux revers, le chef du Kremlin assure ne pas envisager d\u2019\u00e9largir la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a trois semaines et qui, selon lui, aurait permis le recrutement de 220\u00a0000 hommes.          Plusieurs jours apr\u00e8s les frappes lanc\u00e9es sur l\u2019Ukraine en repr\u00e9sailles de la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, qu\u2019il impute \u00e0 Kiev, Vladimir Poutine a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il ne pr\u00e9voyait pas d\u2019autres offensives de ce type\u00a0: \u00ab\u00a0Dans l\u2019imm\u00e9diat, il n\u2019y a pas la n\u00e9cessit\u00e9 de frappes massives. Actuellement, il y a d\u2019autres objectifs. Pour l\u2019instant. Apr\u00e8s on verra.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, la Russie fait \u00ab\u00a0tout comme il faut\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T13:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T13:12:50+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a assur\u00e9 vendredi ne pas pr\u00e9voir d\u2019\u00e9largir la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a trois semaines dans le cadre du conflit en Ukraine. Le pr\u00e9sident russe a pr\u00e9cis\u00e9 que 222\u00a0000 hommes avaient \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.          \u00ab\u00a0Rien d\u2019autre n\u2019est pr\u00e9vu. Aucune proposition n\u2019a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et je n\u2019en vois pas la n\u00e9cessit\u00e9 dans un avenir pr\u00e9visible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Le dirigeant a envisag\u00e9 une fin de la mobilisation \u00ab\u00a0dans deux semaines\u00a0\u00bb et admis que celle-ci avait connu des rat\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine assure ne pas pr\u00e9voir d\u2019\u00e9largir la mobilisation dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-10-14T13:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T12:51:08+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine \u00e9vacue la possibilit\u00e9 d\u2019une rencontre prochaine avec Joe Biden. \u00ab\u00a0Je n\u2019en vois pas la n\u00e9cessit\u00e9, il n\u2019y a pas de plateforme de n\u00e9gociations actuellement\u00a0\u00bb, a balay\u00e9 le pr\u00e9sident russe, vendredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avant d\u2019ajouter qu\u2019il n\u2019avait pas encore d\u00e9cid\u00e9 s\u2019il se rendrait au sommet du G20 pr\u00e9vu en novembre \u00e0 Bali.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait expliqu\u00e9, mercredi, qu\u2019il rencontrerait Vladimir Poutine pour discuter de la lib\u00e9ration de la star du basket d\u00e9tenue en Russie, Brittney Griner, en Indon\u00e9sie, mais qu\u2019il ne parlerait pas avec le dirigeant russe de la r\u00e9solution de la guerre en Ukraine sans la participation de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Joe Biden","dateModified":"2022-10-14T13:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T12:47:19+00:00","articleBody":"    Combien de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les bombardements de l'arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de la guerre ? Combien en ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les tirs ?    BJ         Bonjour BJ,          Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) a pu v\u00e9rifier la mort de 6\u00a0221 civils\u00a0au 10\u00a0octobre\u00a0et a d\u00e9nombr\u00e9 9\u00a0371 autres civils ayant \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \u00ab\u00a0La plupart des victimes civiles enregistr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par l\u2019utilisation d\u2019armes explosives \u00e0 large rayon d\u2019action, notamment des tirs d\u2019artillerie lourde, des lance-roquettes multiples, des missiles et des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le HCDH, qui pr\u00e9vient que les \u00ab\u00a0chiffres r\u00e9els\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb que son d\u00e9compte.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T12:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:59:06+00:00","articleBody":"     Un Russe, arr\u00eat\u00e9 en possession de deux drones et d\u2019une masse de photos et vid\u00e9os tourn\u00e9es en Norv\u00e8ge, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire vendredi, alors qu\u2019il tentait de regagner son pays, a annonc\u00e9 la justice norv\u00e9gienne.          Vitali Roustanov, 50\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi dans l\u2019Arctique au poste-fronti\u00e8re de Storskog, seul point de passage entre\u00a0la\u00a0Norv\u00e8ge et\u00a0la\u00a0Russie, tandis qu\u2019il tentait de rentrer en Russie avec deux drones et des \u00e9quipements de stockage num\u00e9rique. De la d\u00e9cision de justice vue par l\u2019Agence France-Presse (AFP), il ressort que M. Roustanov, en Norv\u00e8ge depuis ao\u00fbt, a reconnu avoir fait voler les drones \u00ab\u00a0dans tout le pays\u00a0\u00bb. Il disposait de 4\u00a0t\u00e9raoctets de photos et vid\u00e9os, dont certains crypt\u00e9s.          Vendredi, un juge du tribunal de Vadso l\u2019a plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour deux semaines, conform\u00e9ment \u00e0 ce que demandait la police. \u00ab\u00a0Il y a (\u2026) des raisons de croire que le pr\u00e9venu essaiera d\u2019\u00e9chapper aux poursuites judiciaires s\u2019il n\u2019est pas plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le magistrat, faisant valoir que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 disposait de papiers d\u2019identit\u00e9 russes et isra\u00e9liens.          Comme les autres pays occidentaux, la Norv\u00e8ge a interdit le survol de son territoire aux personnes et entit\u00e9s russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La violation de ces sanctions est passible de trois ans de prison.          Cet \u00e9pisode survient alors que des vols myst\u00e9rieux de drones ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s pr\u00e8s des installations \u00e9nerg\u00e9tiques de la Norv\u00e8ge, y compris \u00e0 proximit\u00e9 de ses plates-formes p\u00e9trogazi\u00e8res en mer. Ces signalements ainsi que le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nordstream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique voisine ont conduit le pays, d\u00e9sormais plus gros fournisseur de gaz \u00e0 l\u2019Europe apr\u00e8s la r\u00e9duction des livraisons russes dans le sillage de la guerre en Ukraine, \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations.          Selon les m\u00e9dias norv\u00e9giens, un nouveau vol de drone pr\u00e8s de l\u2019unit\u00e9 de traitement du gaz de Karsto (sud-ouest) a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 jeudi soir. La police, qui n\u2019a toujours pas identifi\u00e9 le ou les responsables, a sollicit\u00e9 l\u2019aide de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Russe arr\u00eat\u00e9 en Norv\u00e8ge en possession de drones et de 4\u00a0t\u00e9raoctets de photos et de vid\u00e9os","dateModified":"2022-10-14T11:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:53:19+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a r\u00e9clam\u00e9 vendredi l\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00ab\u00a0imm\u00e9diat et sans entrave\u00a0\u00bb\u00a0aux milliers de prisonniers de guerre du conflit en Ukraine, auxquels il n\u2019a pas encore pu rendre visite, sans pr\u00e9ciser si cette remontrance s\u2019adresse \u00e0 l\u2019un des deux bellig\u00e9rants en particulier.          Le CICR a d\u00e9j\u00e0 pu visiter\u00a0\u00ab\u00a0des centaines de prisonniers de guerre des deux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Ewan Watson, porte-parole du CICR, lors du briefing r\u00e9gulier de l\u2019Organisation des Nationa unies (ONU) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui rappelle que son organisation a  mis en place un dispositif permettant de donner des nouvelles aux familles et aux proches. Pour autant, \u00ab\u00a0nous partageons aujourd\u2019hui notre frustration par rapport au manque d\u2019acc\u00e8s \u00e0 tous les prisonniers de guerre\u00a0\u00bb\u00a0constitu\u00e9s depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, a-t-il insist\u00e9.          M. Watson n\u2019a pas donn\u00e9 de chiffres pr\u00e9cis du nombre de prisonniers concern\u00e9s, mais a simplement \u00e9voqu\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0des milliers de prisonniers\u00a0\u00bb\u00a0qui n\u2019ont pu recevoir une visite du CICR, un droit pourtant inscrit dans les Conventions de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9gissent les lois de la guerre.          \u00ab\u00a0Nos \u00e9quipes sont pr\u00eates sur le terrain et sont pr\u00eates depuis des mois \u00e0 visiter [la prison] d\u2019Olenivka ou tout autre lieu de d\u00e9tention de prisonniers de guerre\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Watson. Il faisait allusion \u00e0 une prison de la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 des dizaines de soldats ukrainiens prisonniers sont morts dans des explosions. Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 le camp, mais Kiev et ses alli\u00e9s affirment que les Russes ont massacr\u00e9 les prisonniers et ensuite tent\u00e9 de masquer leur forfait. Les conditions sanitaires du camp ont aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par l\u2019ONU, qui faisait \u00e9tat au d\u00e9but de\u00a0septembre d\u2019informations selon lesquelles de nombreux prisonniers de guerre ukrainiens y souffriraient de maladies infectieuses, dont l\u2019h\u00e9patite A et la tuberculose.          M. Watson a expliqu\u00e9 que le CICR ne\u00a0\u00ab\u00a0pouvait entrer de force\u00a0\u00bb\u00a0dans ces lieux de d\u00e9tention, et qu\u2019il avait besoin non seulement du feu vert des autorit\u00e9s les plus haut plac\u00e9es mais \u00e9galement de garanties de s\u00e9curit\u00e9 sur le terrain et des arrangements pratiques pour ne pas mettre ses \u00e9quipes inutilement en danger.             A relire :   Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Exister dans la liste du CICR est la premi\u00e8re des protections accord\u00e9es au d\u00e9tenu\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR demande l\u2019acc\u00e8s \u00ab\u00a0imm\u00e9diat et sans entrave\u00a0\u00bb \u00e0 tous les prisonniers de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T11:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:50:40+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a propos\u00e9 de former 19 000\u00a0membres du personnel ukrainien au Royaume-Uni. Plus de 5 700 d\u2019entre eux ont termin\u00e9 cette formation et sont retourn\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019annonce du programme, en juin.                Des recrues ukrainiennes s\u2019entra\u00eenent sur une base militaire des forces arm\u00e9es britanniques, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP                 Des recrues ukrainiennes participent \u00e0 un entra\u00eenement, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP                 Un acteur joue le r\u00f4le d\u2019un homme bless\u00e9 alors que des recrues ukrainiennes participent \u00e0 une formation aux premiers secours sur le champ de bataille, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP                 Des recrues ukrainiennes participent \u00e0 un entra\u00eenement, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f3ffd34_1665730350796-705623.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-10-14T11:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:44:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi seuls les m\u00e9dias anglophones parlent-ils de l'affirmation de Macron selon laquelle la France ne riposterait pas \u00e0 une attaque nucl\u00e9aire de la Russie en Ukraine ?    aladire         Bonjour aladire,          Non, les m\u00e9dias anglophones ne sont pas les seuls \u00e0 avoir relev\u00e9 la r\u00e9ponse d\u2019Emmanuel Macron semblant \u00e9carter une riposte fran\u00e7aise en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire de la Russie en Ukraine. Outre Le Figaro et L\u2019Opinion, pour ne citer qu\u2019eux, Le Monde revient pr\u00e9cis\u00e9ment sur le sujet dans l\u2019article ci-dessous. Bonne lecture \u00e0 vous.             Lire aussi :     Emmanuel Macron s\u00e8me le doute sur la position fran\u00e7aise en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire russe sur l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T10:46:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:13:33+00:00","articleBody":"    Pour quelles raisons la photographie qui illustre votre article o\u00f9 il question de la France et de ses livraisons d'armes \u00e0 l'Ukraine, repr\u00e9sente un soldat avec un drapeau am\u00e9ricain sur son uniforme et l'embl\u00e8me du Punisher repris par les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines ?     Dudley Smith        Bonjour ! \r\nNe serait-ce pas un \u00e9cusson am\u00e9ricain sur le soldat figurant sur l'image de couverture de cet article ?    jidero         Bonjour Dudley Smith et jidero,          La photo d\u2019illustration de ce direct a \u00e9t\u00e9 prise le 4\u00a0octobre\u00a02022, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. S\u2019il arbore effectivement un \u00e9cusson aux couleurs du drapeau des Etats-Unis, le soldat posant devant un lance-roquettes BM-21 GRAD est identifi\u00e9 comme ukrainien par le photographe Yasuyoshi Chiba et l\u2019Agence France-Presse. Plusieurs photographies issues de la m\u00eame s\u00e9rie montrent des soldats s\u2019affairant autour de ce lance-roquettes multiple. Apr\u00e8s v\u00e9rification par le service iconographie du Monde, aucun autre ne semble porter d\u2019\u00e9cusson aux couleurs d\u2019un autre pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T10:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T09:45:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les cas signal\u00e9s ne repr\u00e9sentent que le sommet de l\u2019iceberg.\u00a0\u00bb Les viols et agressions sexuelles attribu\u00e9s aux forces russes en Ukraine constituent clairement \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie militaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9shumaniser les victimes\u00a0\u00bb, estime la repr\u00e9sentante de sp\u00e9ciale de l\u2019ONU, Pramila Patten, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0des cas horribles et des violences tr\u00e8s brutales\u00a0\u00bb.          Repr\u00e9sentante sp\u00e9ciale depuis 2017 du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, charg\u00e9e de la question des violences sexuelles commises en p\u00e9riode de conflit, Pramila Patten \u00e9tait de passage \u00e0 Paris, jeudi, pour signer un accord de partenariat avec l\u2019ONG Biblioth\u00e8ques sans fronti\u00e8res afin de soutenir les victimes de violences sexuelles en p\u00e9riode de conflit.          Interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, Mme\u00a0Patten pense que \u00ab\u00a0toutes les indications sont l\u00e0\u00a0\u00bb pour affirmer que le viol est employ\u00e9 comme une arme de guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Quand des femmes et des filles sont s\u00e9questr\u00e9es pendant des jours et viol\u00e9es, quand vous commencez \u00e0 violer des petits gar\u00e7ons et des hommes, quand on voit une s\u00e9rie de cas de mutilations d\u2019organes g\u00e9nitaux, quand vous entendez les t\u00e9moignages de femmes \u00e9voquant des soldats russes \u00e9quip\u00e9s de viagra, c\u2019est clairement une strat\u00e9gie militaire. Et quand les victimes \u00e9voquent ce qui a \u00e9t\u00e9 dit pendant les viols, il est clair que c\u2019est une tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9shumaniser les victimes\u00a0\u00bb, juge l\u2019avocate mauricienne.          L\u2019ONU a v\u00e9rifi\u00e9 \u00ab\u00a0plus d\u2019une centaine de cas\u00a0\u00bb de viols et agressions sexuelles en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, mais \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas une question de chiffres\u00a0\u00bb, insiste-t-elle. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019avoir des statistiques fiables pendant un conflit actif, et les chiffres ne vont jamais refl\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9, parce que les violences sexuelles sont un crime silencieux, le moins signal\u00e9 et le moins condamn\u00e9\u00a0\u00bb, souligne-t-elle, \u00e9voquant la peur des repr\u00e9sailles et de la stigmatisation.          Pour approfondir\u00a0:             Reportage :     Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les viols en Ukraine, arme de guerre et \u00ab\u00a0tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9shumaniser les victimes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:55:02+00:00","articleBody":"     La France a livr\u00e9 des lance-roquettes unitaires (LRU) \u00e0 l\u2019Ukraine, assure au Monde une source officielle souhaitant rester anonyme, confirmant l\u2019hypoth\u00e8se avanc\u00e9e lundi\u00a010\u00a0octobre par la lettre sp\u00e9cialis\u00e9e Intelligence online. Le nombre d\u2019unit\u00e9s livr\u00e9es n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 mais certaines sources \u00e9voquent le chiffre de trois. Capable de frapper \u00e0 70\u00a0kilom\u00e8tres de distance avec une pr\u00e9cision de quelques m\u00e8tres, le LRU est un syst\u00e8me sol-sol similaire au lance-roquettes multiple M142 HIMARS, dont les Etats-Unis ont livr\u00e9 20\u00a0exemplaires aux forces arm\u00e9es de Kiev, qui en font un usage intensif depuis cet \u00e9t\u00e9 pour frapper les d\u00e9p\u00f4ts logistiques et les centres de commandement russes \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du front. L\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise est officiellement dot\u00e9e de 13\u00a0LRU, qui sont rattach\u00e9s au 1er r\u00e9giment d\u2019artillerie de Belfort, situ\u00e9 \u00e0 Bourogne. Mais seuls 8 d\u2019entre eux seraient op\u00e9rationnels, selon le s\u00e9nateur (LR) du Territoire de Belfort C\u00e9dric Perrin, qui s\u2019en est \u00e9mu le 12 octobre sur Twitter. Sollicit\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e de terre n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter cette affirmation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a livr\u00e9 des lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-14T08:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:32:46+00:00","articleBody":"                     Vera, 8 ans, dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation abandonn\u00e9e de son \u00e9cole d\u00e9truite, \u00e0 Kostiantynivka, le 13\u00a0octobre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un terrain de basket dans une \u00e9cole d\u00e9truite, \u00e0 Kostiantynivka, le 13\u00a0octobre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des enfants jouent sur le terrain abandonn\u00e9 de leur \u00e9cole d\u00e9truite, \u00e0 Kostiantynivka, le 13\u00a0octobre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/265f02c_1665736038195-183028.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T08:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:11:51+00:00","articleBody":"     Le gouvernement russe a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il fixait la r\u00e9paration du pont de Crim\u00e9e, partiellement d\u00e9truit lors d\u2019une explosion samedi\u00a08\u00a0octobre, avant la date du 1er\u00a0juillet\u00a02023. Le gouvernement\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9termine la date limite pour la fin des contrats d\u2019Etat pour l\u2019ex\u00e9cution des travaux au 1er\u00a0juillet\u00a02023\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un arr\u00eat\u00e9 sign\u00e9 par le premier ministre russe, Mikha\u00efl Michoustine.          Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme, est crucial pour le ravitaillement des troupes russes engag\u00e9es en Ukraine et a\u00a0\u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truit par une attaque au camion pi\u00e9g\u00e9, selon Moscou.             Archives :     Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se fixe pour objectif de r\u00e9parer le pont de Crim\u00e9e avant le 1er juillet 2023","dateModified":"2022-10-14T08:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:07:02+00:00","articleBody":"     Le dirigeant russe a r\u00e9pondu vendredi aux critiques formul\u00e9es par Emmanuel Macron au sujet du conflit entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan au Haut-Karakbakh, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a accus\u00e9 Moscou de chercher \u00e0 d\u00e9stabiliser le Caucase.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y a une absence de compr\u00e9hension du d\u00e9roulement du conflit dans ces d\u00e9clarations\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine, lors d\u2019un sommet de pays d\u2019ex-URSS au Kazakhstan, ajoutant que les propos d\u2019Emmanuel Macron \u00e9taient\u00a0\u00ab\u00a0incorrects\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron selon lesquelles la Russie se servirait du conflit au Nagorny-Karabakh [nom du Haut-Karabakh du temps de l\u2019URSS] pour d\u00e9stabiliser le Caucase du Sud sont r\u00e9voltantes et absolument inacceptables\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9.          Mercredi, lors d\u2019une interview sur la cha\u00eene France 2, M.\u00a0Macron a affirm\u00e9\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0La Russie s\u2019est immisc\u00e9e dans ce conflit, elle a manifestement jou\u00e9 le jeu de l\u2019Azerba\u00efdjan avec une complicit\u00e9 turque et elle est revenue l\u00e0 pour affaiblir l\u2019Arm\u00e9nie.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C\u2019est une man\u0153uvre de d\u00e9stabilisation de la Russie, qui, dans le Caucase, cherche \u00e0 cr\u00e9er le d\u00e9sordre pour tous nous affaiblir et nous diviser\u00a0\u00bb, avait-il estim\u00e9, alors que le conflit en Ukraine continue d\u2019isoler Moscou sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et mondiale.          Aux yeux de la diplomatie russe, ces\u00a0\u00ab\u00a0propos absurdes du pr\u00e9sident fran\u00e7ais prouvent que Paris n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9tablir une paix durable dans la r\u00e9gion et mettent en doute la capacit\u00e9 de son pays \u00e0 y jouer un r\u00f4le constructif\u00a0\u00bb.          Pour approfondir\u00a0:              Lire aussi :     \u00ab\u00a0C\u2019est quoi l\u2019int\u00e9r\u00eat de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine critique Emmanuel Macron au sujet du conflit dans le Haut-Karabakh","dateModified":"2022-10-14T08:15:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T06:17:22+00:00","articleBody":"     Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions accusent le groupe fran\u00e7ais d\u2019avoir exploit\u00e9 un gisement de gaz ayant servi \u00e0 fabriquer du k\u00e9ros\u00e8ne utilis\u00e9 par des avions russes dans leurs bombardements en Ukraine, notamment sur le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, o\u00f9 l\u2019attaque avait caus\u00e9 la mort d\u2019environ 600\u00a0personnes. TotalEnergies s\u2019est s\u2019insurg\u00e9 contre des accusations \u00ab\u00a0outranci\u00e8res et diffamatoires\u00a0\u00bb.Le d\u00e9tail dans notre article\u00a0: Accus\u00e9 d\u2019avoir fourni du carburant aux avions russes, TotalEnergies est vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crime de guerre\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T06:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T06:14:35+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant fran\u00e7ais de l\u2019agroalimentaire Danone a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il pr\u00e9voyait de se d\u00e9sengager de son unit\u00e9 \u00ab\u00a0produits laitiers et d\u2019origine v\u00e9g\u00e9tale\u00a0\u00bb en Russie, qui constitue la majeure partie de son activit\u00e9 dans le pays. Le groupe ne doit ainsi conserver \u00e0 terme que sa branche nutrition infantile.          Danone est une des quelques multinationales \u00e0 \u00eatre rest\u00e9es en Russie depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine en f\u00e9vrier. En mars, Danone avait annonc\u00e9 le maintien de ses activit\u00e9s en Russie, o\u00f9 il emploie 8\u00a0000 personnes, tout en suspendant ses investissements dans le pays.          Le groupe n\u2019a pas annonc\u00e9 qui pourrait reprendre \u00e0 terme ses usines et activit\u00e9s russes, sur cette branche de produits laitiers et v\u00e9g\u00e9taux, ni quand exactement. L\u2019op\u00e9ration sera soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, a pr\u00e9cis\u00e9 le groupe.          Le groupe fran\u00e7ais, qui \u00e9voquait en juillet des conditions op\u00e9rationnelles\u00a0\u00ab\u00a0extr\u00eamement tendues en Russie et en Ukraine\u00a0\u00bb, estime qu\u2019il s\u2019agit de la\u00a0\u00ab\u00a0meilleure option pour assurer la continuit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0de cette activit\u00e9 aupr\u00e8s de ses salari\u00e9s et de ses consommateurs. Depuis janvier 2022, l\u2019activit\u00e9 EDP en Russie\u00a0\u00ab\u00a0a repr\u00e9sent\u00e9 environ 5\u00a0% du chiffre d\u2019affaires consolid\u00e9 de Danone\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9ration pourrait\u00a0\u00ab\u00a0entra\u00eener une d\u00e9pr\u00e9ciation allant jusqu\u2019\u00e0 1 milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb, dans ses comptes, selon le groupe.             Lire aussi :     Danone choisit de solder son aventure en Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danone pr\u00e9voit de se d\u00e9sengager de la plupart de ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-10-14T08:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T05:22:55+00:00","articleBody":"                     Des patients dans un refuge pour bless\u00e9s et sans-abri, \u00e0 Izioum, le 26 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 Des patients prennent un repas dans un refuge pour bless\u00e9s et sans-abri, \u00e0 Izioum, le 26 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 Mykola Svyryd, 70 ans,  et son fils Bohdan, \u00e0 Izioum, le 26\u00a0septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/66b52fd_1665724503128-706455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T05:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T04:05:01+00:00","articleBody":"     Washington fait pression sur les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine pour b\u00e2tir de toute urgence une d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb \u00e0 partir d\u2019\u00e9quipements aux standards de l\u2019OTAN et donc compatibles, certains ultramodernes, d\u2019autres plus anciens.          Pour mettre sur pied le \u00ab\u00a0bouclier antia\u00e9rien\u00a0\u00bb r\u00e9clam\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, il faut cr\u00e9er ce que les militaires appellent une d\u00e9fense sol-air multicouches. \u00ab\u00a0Ce sont des syst\u00e8mes \u00e0 courte port\u00e9e, basse altitude, ensuite des syst\u00e8mes \u00e0 moyenne port\u00e9e, moyenne altitude, et enfin des syst\u00e8mes \u00e0 longue port\u00e9e, haute altitude\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 mercredi \u00e0 la presse le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Ces trois niveaux permettront de prot\u00e9ger les objectifs strat\u00e9giques ukrainiens, comme les grandes villes, les infrastructures-cl\u00e9s ou les centres de pouvoir, contre les missiles balistiques, les missiles de croisi\u00e8re ou encore les drones.         Nasams am\u00e9ricains, Iris-T allemands, Hawk espagnols, Mamba fran\u00e7ais         Les Etats-Unis ont promis le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Nasams, dont les deux premiers exemplaires doivent arriver prochainement en Ukraine. Ils en ont command\u00e9 six de plus au fabricant Raytheon, mais la livraison de ces syst\u00e8mes de courte \u00e0 moyenne port\u00e9e et \u00e0 altitude moyenne, pourrait ne pas \u00eatre effective avant deux \u00e0 trois ans.          L\u2019Allemagne a livr\u00e9 un premier syst\u00e8me de d\u00e9fense allemand de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration Iris-T \u00e0 Kiev, qui devra attendra l\u2019an prochain pour les trois autres promis. Ce syst\u00e8me \u00e0 moyenne port\u00e9e mais haute altitude est destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger une petite ville.          Pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus, les Etats-Unis ont press\u00e9 mercredi leurs alli\u00e9s de fournir leurs \u00e9quipements antia\u00e9riens disponibles, m\u00eames plus anciens, pourvu qu\u2019ils soient aux standards de l\u2019OTAN. L\u2019Espagne a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 r\u00e9pondre positivement, d\u00e8s jeudi\u00a0: elle va envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine quatre syst\u00e8mes sol-air Hawk de moyenne port\u00e9e, a annonc\u00e9 M.\u00a0Austin, saluant cette \u00ab\u00a0r\u00e9ponse tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide\u00a0\u00bb. Ces syst\u00e8mes datant de la guerre froide ont \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9s au fil des ans. L\u2019Espagne en a remis certains \u00e0 neuf afin de prolonger leur dur\u00e9e de vie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a annonc\u00e9 mercredi que la France allait livrer \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0des radars, des syst\u00e8mes et des missiles pour prot\u00e9ger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les prot\u00e9ger des attaques de drones\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le mod\u00e8le des syst\u00e8mes antia\u00e9riens pr\u00e9vus, mais un responsable militaire am\u00e9ricain a mentionn\u00e9 le syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air de haute altitude SAMP\/T, dit Mamba, le concurrent europ\u00e9en du Patriot am\u00e9ricain, en service en France, en Italie et \u00e0 Singapour. Paris a \u00e9galement fourni des missiles sol-air de courte port\u00e9e Crotale, a rappel\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif fran\u00e7ais.         \u00ab\u00a0C\u2019est compliqu\u00e9 techniquement\u00a0\u00bb         Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mercredi l\u2019envoi de missiles Amraam, destin\u00e9s aux syst\u00e8mes Nasams fournis par les Etats-Unis. Washington s\u2019int\u00e9resse aussi au syst\u00e8me espagnol Spada 2000, fabriqu\u00e9 comme le Mamba par le constructeur europ\u00e9en MBDA, a expliqu\u00e9 un responsable am\u00e9ricain ayant requis l\u2019anonymat.          Pour assurer la d\u00e9fense contre des missiles balistiques, Washington envisage de doter l\u2019Ukraine de batteries \u00e0 longue port\u00e9e Patriot. L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui en poss\u00e8de un stock limit\u00e9, fait pression sur d\u2019autres pays en ayant achet\u00e9 pour qu\u2019ils participent \u00e0 l\u2019effort. Washington cherche aussi \u00e0 convaincre Isra\u00ebl de livrer des \u00e9l\u00e9ments de son syst\u00e8me antia\u00e9rien Iron Dome.          Une fois tous ces syst\u00e8mes livr\u00e9s, il faudra \u00ab\u00a0s\u2019assurer qu\u2019ils peuvent \u00eatre reli\u00e9s entre eux par les syst\u00e8mes de commandement et de communication, et qu\u2019ils ont des radars qui puissent communiquer entre eux, pour qu\u2019ils puissent rep\u00e9rer leur cible en vol d\u2019approche\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0C\u2019est compliqu\u00e9 techniquement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cela va prendre un peu de temps.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Alli\u00e9s veulent b\u00e2tir une d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-14T05:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T04:00:02+00:00","articleBody":"           Syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fran\u00e7ais Crotale NG, en Cr\u00e8te, en 2003. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/83e27c4_1665682492520-000-app2003052583828.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington annonce 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 Kie...","dateModified":"2022-10-14T04:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T03:55:00+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait organiser l\u2019\u00e9vacuation vers son territoire de la population de la r\u00e9gion de Kherson, affirmant r\u00e9pondre \u00e0 une demande des autorit\u00e9s d\u2019occupation locales menac\u00e9es par les progr\u00e8s de la contre-offensive des forces ukrainiennes. Les habitants seront emmen\u00e9s dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, et dans les r\u00e9gions de Rostov, Krasnodar et Stavropol, dans le sud de la Russie.          Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout. Selon la cha\u00eene Telegram des combattants s\u00e9paratistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contr\u00f4le des villages d\u2019Opytne et d\u2019Ivanhrad, directement au sud de la ville. La situation sur le terrain \u00ab\u00a0est compliqu\u00e9e, mais sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny.          Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les frappes russes des derniers jours, qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et avaient provoqu\u00e9 des coupures de courant, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo.          Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par une frappe ukrainienne \u00e0 Belgorod, ville russe d\u2019une r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s locales russes. \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Il y a des destructions dans un immeuble r\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur\u00a0Telegram\u00a0Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion.          L\u2019Ukraine continue d\u2019engranger les promesses de livraisons de syst\u00e8mes antia\u00e9riens. Apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me allemand et de la livraison prochaine de mod\u00e8les am\u00e9ricains et fran\u00e7ais, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 qu\u2019il fournirait des munitions capables d\u2019abattre des missiles de croisi\u00e8re. L\u2019Espagne va, elle, fournir quatre syst\u00e8mes sol-air de moyenne port\u00e9e Hawk. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons plus de la France et de l\u2019Italie dans ce domaine de la d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe sera an\u00e9antie\u00a0\u00bb en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire sur l\u2019Ukraine, avertit le chef de la diplomatie de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Poutine dit qu\u2019il ne bluffe pas avec la menace nucl\u00e9aire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine ne bluffent pas non plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Josep Borrell, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie sait qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e.\u00a0\u00bb          Le Kremlin a annonc\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 ce que\u00a0le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concr\u00e8te de m\u00e9diation\u00a0sur le conflit \u00e0 l\u2019occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum r\u00e9gional, le pr\u00e9sident russe a propos\u00e9 \u00e0 son homologue turc de\u00a0cr\u00e9er un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie\u00a0pour exporter du gaz \u00e0 l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pour nous aucun sens \u00e0 cr\u00e9er de nouvelles infrastructures qui permettraient d\u2019importer davantage de gaz russe\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          La France a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 livrer directement du gaz \u00e0 l\u2019Allemagne\u00a0dans le cadre de la solidarit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annonc\u00e9 dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0le gestionnaire du r\u00e9seau de transport de gaz fran\u00e7ais GRTgaz. La fuite qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a \u00e9t\u00e9, selon les premi\u00e8res analyses, d\u2019origine accidentelle, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 s\u2019\u00eatre entretenu avec Rafael Grossi, de retour en Ukraine jeudi. Le chef de l\u2019AIEA entend n\u00e9gocier une formule \u00e0 m\u00eame de s\u00e9curiser la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e et annex\u00e9e par les Russes et vis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des tirs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0vendredi 14\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-14T04:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-725-millions-de-dollars-d-aide-militaire-supplementaire-a-kiev-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-negocier-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T03:50:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/532/0/4826/2413/1342/671/60/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-14T03:50:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/4826/3217/1342/894/3/0/c2ad018_5444668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/15/19-15">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Après plus de vingt heures de recherches pour tenter de sauver plusieurs ouvriers bloqués dans des galeries, le dernier mineur porté disparu a été retrouvé mort, a annoncé sur place le président turc, Recep Tayyip Erdogan, samedi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Turquie             En Turquie, une explosion dans une mine de charbon fait au moins quarante et un morts      Après plus de vingt heures de recherches pour tenter de sauver plusieurs ouvriers bloqués dans des galeries, le dernier mineur porté disparu a été retrouvé mort, a annoncé sur place le président turc, Recep Tayyip Erdogan, samedi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h16, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un mineur est secouru après une explosion dans la mine de charbon d’Amasra, à Bartin, dans le nord de la Turquie, le 14 octobre 2022.  NILAY MEYREM COMLEK / AFP                 Le dernier mineur porté disparu à la suite de l’explosion survenue, vendredi 14 octobre, dans la mine de charbon d’Amasra, une ville située sur le littoral de la mer Noire au nord-ouest de la Turquie, a été retrouvé mort. Le bilan passe ainsi à quarante et un morts et met fin aux opérations de secours en cours depuis plus de vingt heures, a annoncé sur place le président turc, Recep Tayyip Erdogan, samedi.            « Notre priorité était de retrouver les mineurs dans la galerie. Nous avons finalement atteint le dernier. Il est également mort, ce qui porte le nombre de morts à quarante et un », a déclaré le chef de l’Etat.                 « Cinquante-huit mineurs ont pu être secourus, par eux-mêmes ou grâce aux secours », avait fait savoir un peu plus tôt samedi le ministre turc de l’intérieur, Suleyman Soylu, lui aussi sur place. A ses côtés et visiblement bouleversé, le ministre de l’énergie, Fatih Donmez, avait fait savoir l’approche « de la fin des opérations de secours », en précisant que « les recherches se poursuiv[aient] pour une seule personne dont le sort [était] encore inconnu ».            Un coup de grisou probable            L’explosion est survenue à 18 h 15 locales (17 h 15, heure de Paris). Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a annoncé qu’il annulait son programme pour se rendre sur le lieu de l’accident samedi. « Notre vœu est que les pertes de vie ne soient pas plus élevées et que nos mineurs puissent être sauvés sain et sauf », a-t-il tweeté.            Des équipes de sauvetage s’efforçaient dans la soirée de sauver les ouvriers bloqués dans des galeries situées à 300 et 350 mètres en dessous du niveau de la mer. Samedi matin, ils étaient encore quinze prisonniers sous la terre, selon M. Soylu qui a précisé que cent dix mineurs s’y trouvaient au moment de l’explosion.                Des équipes de secours et des équipes médicales, ainsi que des membres de familles des mineurs bloqués, dont beaucoup avaient les larmes aux yeux, se trouvaient à l’entrée de la mine, selon les premières images diffusées par les médias turcs.                           L’entrée de la mine d’Amasra, dans la province de Bartin, en Turquie, le 14 octobre 2022.  AP                 Une enquête pour accident a été ouverte par le parquet local. « Selon les premières observations, il s’agit d’un coup du grisou », a affirmé le ministre de l’énergie turc, Fatih Donmez. L’AFAD, l’organisme public turc de gestion des catastrophes, avait initialement annoncé sur Twitter qu’un transformateur défectueux était à l’origine de l’explosion, avant de se rétracter.            « Je ne sais pas ce qui s’est passé. Il y a eu une pression soudaine et je n’ai pu rien voir », a pour sa part affirmé à l’agence de presse Anadolu, un mineur qui a pu sortir indemne des galeries par ses propres moyens. « Près de la moitié des ouvriers a pu être évacuée. La plupart d’entre eux vont bien, mais il y a aussi des blessés graves », a affirmé le maire d’Amasra, Recai Çakir, à la chaîne privée turque NTV.                Selon le gouverneur local, une équipe de plus de soixante-dix personnes est parvenue à atteindre un point du puits situé à quelque 250 mètres de profondeur. Il n’était pas encore établi que les sauveteurs puissent s’approcher davantage des ouvriers pris au piège.            Les accidents de travail sont fréquents en Turquie, où le fort développement économique de la décennie écoulée s’est souvent fait au détriment des règles de sécurité, en particulier dans les secteurs de la construction et de l’exploitation minière.            Le pays en avait brutalement pris conscience à l’occasion d’un accident survenu à Soma en 2014 : 301 mineurs avaient été tués dans une mine de charbon, après une explosion et un incendie qui avaient provoqué l’effondrement d’un puits. Des peines s’élevant jusqu’à vingt-deux ans d’emprisonnement et six mois avaient été prononcées par la justice turque contre cinq responsables de la mine, jugés coupables de négligence.                             Lire aussi :  Turquie : quatre ans après la catastrophe minière de Soma, le PDG condamné à quinze ans de prison                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/en-turquie-une-explosion-dans-une-mine-de-charbon-fait-au-moins-quatorze-morts_6145887_3210.html"},"headline":"En Turquie, une explosion dans une mine de charbon fait au moins quarante et un morts","dateCreated":"2022-10-14T23:16:23+02:00","datePublished":"2022-10-14T23:16:23+02:00","dateModified":"2022-10-15T15:10:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"Apr\u00e8s plus de vingt heures de recherches pour tenter de sauver plusieurs ouvriers bloqu\u00e9s dans des galeries, le dernier mineur port\u00e9 disparu a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort, a annonc\u00e9 sur place le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/762/0/4032/2016/1342/671/60/0/f68a90e_5460881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-16">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ George et Alfred Degiorgio ont été reconnus coupables vendredi de meurtre et de complot criminel. Un troisième homme avait déjà été condamné à quinze ans de prison pour l’assassinat de la journaliste anticorruption.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       "Projet Daphne"             Assassinat de la journaliste Daphne Caruana Galizia : deux frères condamnés à quarante ans de prison      George et Alfred Degiorgio ont été reconnus coupables vendredi de meurtre et de complot criminel. Un troisième homme avait déjà été condamné à quinze ans de prison pour l’assassinat de la journaliste anticorruption.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h55, mis à jour hier à 22h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La sœur de Daphne Caruana Galizia, à La Valette, à Malte, le 14 octobre 2022.  AP                 Deux frères ont été condamnés à quarante ans de prison chacun vendredi à La Valette pour l’assassinat en 2017 de la journaliste maltaise anticorruption Daphne Caruana Galizia. George et Alfred Degiorgio, qui ont plaidé coupable au premier jour de leur procès, ont été condamnés pour avoir fabriqué, posé et fait exploser la bombe ayant tué dans sa voiture la journaliste de 53 ans.            « Le jugement d’aujourd’hui est une autre étape importante pour que justice soit rendue à la famille Caruana Galizia », a aussitôt réagi sur Twitter le premier ministre maltais, Robert Abela, ajoutant :            « Trois personnes ont désormais été condamnées pour ce meurtre et trois autres attendent d’être jugées. Nous restons déterminés à voir justice rendue pour la famille et pour Malte. »            Un troisième homme impliqué dans cet assassinat, Vincent Muscat, avait en effet été condamné à quinze ans de prison l’an dernier. En revanche, le riche homme d’affaires soupçonné d’avoir commandité le meurtre, Yorgen Fenech, qui nie toute implication, n’a pas encore été jugé.                 La mort de la blogueuse le 16 octobre 2017 avait fortement secoué le plus petit Etat de l’Union européenne et horrifié ses voisins. Le scandale qui avait éclaté dans le pays avait entraîné la démission, en janvier 2020, du premier ministre Joseph Muscat, accusé de tenter de couvrir ses amis et alliés politiques éclaboussés par ce meurtre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Assassinat de la journaliste Daphne Caruana Galizia : à Malte, l’enquête s’accélère sur les commanditaires                   « Il y a des corrompus partout »            Selon une enquête publique dont les résultats ont été publiés en 2021, l’Etat maltais porte une part de responsabilité dans le meurtre de la journaliste, en particulier pour avoir créé un « climat d’impunité » pour ceux qui voulaient la faire taire.            La journaliste, qui dénonçait dans son blog, « Running Commentary », la corruption endémique dans l’archipel méditerranéen, avait été tuée près de son domicile quelques heures seulement après avoir posté ce message : « Il y a des corrompus partout. La situation est désespérée. »                Dans un communiqué publié par ses services, Robert Abela a promis que son « gouvernement continuera à mettre en œuvre d’importantes réformes pour renforcer les principes de l’Etat de droit et la démocratie à Malte », une ex-colonie britannique entrée dans l’Union européenne en 2004.            « De tels crimes violents contre des journalistes ne seront pas tolérés »            Etaient présents vendredi au procès plusieurs représentants d’associations de défense de la liberté de la presse, dont Reporters sans Frontières (RSF) et le Centre européen pour la liberté de la presse et des médias. Dans un communiqué, RSF a « salué » le verdict, tout en « soulignant le besoin que tous ceux impliqués dans cet assassinat soient traduits en justice », ajoutant :            « Trop d’affaires d’assassinats de journalistes sont restées impunies, mais quand justice est rendue cela envoie un signal clair sur le fait que de tels crimes violents contre des journalistes ne seront pas tolérés. Nous continuerons à suivre toutes les procédures judiciaires dans cette affaire. »            Ce procès éclair a été marqué par un coup de théâtre. Alors que les deux hommes avaient dans un premier temps plaidé non coupables, leur avocat a annoncé dans l’après-midi leur reconnaissance de culpabilité : « Ils se déclarent coupables », a annoncé Simon Micallef Stafrace, ce qui a permis d’arriver à une sentence rapide.                George Degiorgio avait déjà une première fois confessé l’assassinat au cours d’un interrogatoire en juillet, disant que c’était « juste du business ». L’an dernier, les deux frères s’étaient dits prêts à impliquer un ancien ministre en échange d’une grâce, qui leur avait été finalement refusée.                             Dans nos archives :  Article réservé à nos abonnés  Daphne Caruana Galizia, la blogueuse qui veut faire tomber le gouvernement maltais                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/assassinat-de-la-journaliste-daphne-caruana-galizia-deux-freres-condamnes-a-quarante-ans-de-prison_6145877_3210.html"},"headline":"Assassinat de la journaliste Daphne Caruana Galizia\u00a0: deux fr\u00e8res condamn\u00e9s \u00e0 quarante ans de prison","dateCreated":"2022-10-14T19:55:12+02:00","datePublished":"2022-10-14T19:55:12+02:00","dateModified":"2022-10-14T22:31:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\"Projet Daphne\""],"keywords":["International","Europe","\"Projet Daphne\""],"description":"George et Alfred Degiorgio ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables vendredi de meurtre et de complot criminel. Un troisi\u00e8me homme avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quinze ans de prison pour l\u2019assassinat de la journaliste anticorruption.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/616/0/6000/3000/1342/671/60/0/533d0ba_1665768834582-707281.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\"Projet Daphne\"","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-daphne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-17">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le président russe et son homologue azerbaïdjanais, Ilham Aliev, ont dénoncé vendredi les déclarations d’Emmanuel Macron, qui les accuse de vouloir « déstabiliser » le Caucase.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Conflit au Haut-Karabakh             Haut-Karabakh : Vladimir Poutine fustige les propos « inacceptables » d’Emmanuel Macron en soutien à l’Arménie      Le président russe et son homologue azerbaïdjanais, Ilham Aliev, ont dénoncé vendredi les déclarations d’Emmanuel Macron, qui les accuse de vouloir « déstabiliser » le Caucase.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h19, mis à jour hier à 18h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vladimir Poutine et Ilham Aliev, le 13 octobre à Astana, au Kazakhstan.  VYACHESLAV PROKOFYEV / AFP                 L’Arménie, nouvelle ligne de fracture entre Paris et Moscou. Vladimir Poutine et son homologue azerbaïdjanais, Ilham Aliev, ont vivement dénoncé, vendredi 14 octobre, des propos d’Emmanuel Macron, qui a accusé cette semaine le premier de chercher à déstabiliser le Caucase, et le second d’avoir attaqué l’Arménie.            La Russie, enlisée dans son offensive en Ukraine, a perdu ces derniers mois de l’influence dans le processus de médiation entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, au profit des Occidentaux, dans une région où Moscou sert historiquement d’arbitre.                 Lors d’une interview sur France 2 mercredi, Emmanuel Macron a affirmé que Moscou avait « joué le jeu de l’Azerbaïdjan avec une complicité turque » lors du conflit en 2020 entre Bakou et Erevan pour le contrôle de l’enclave du Haut-Karabakh. « C’est une manœuvre de déstabilisation de la Russie qui, dans le Caucase, cherche à créer le désordre pour tous nous affaiblir et nous diviser », a développé le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Ce qu’il faut retenir de l’interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : livraisons d’armes à l’Ukraine, négociations avec la Russie et crise énergétique                   Le président azerbaïdjanais dénonce des déclarations « insultantes, inacceptables, mensongères »            Il a aussi affirmé que la France ne « lâcherait jamais » les Arméniens et que l’Azerbaïdjan avait lancé en 2020 « une guerre terrible » dans le Haut-Karabakh, ainsi que des « offensives » en septembre à la frontière officielle entre les deux pays. Ses propos ont été balayés d’une seule voix vendredi par Vladimir Poutine et Ilham Aliev.            « Je pense qu’il y a une absence de compréhension du déroulement du conflit dans ces déclarations, et visiblement, d’informations de la France sur la position des parties », a réagi le président russe lors d’un sommet des pays de l’ancienne URSS à Astana, au Kazakhstan, jugeant les mots de M. Macron « incorrects » et « inacceptables ».                Egalement présent à Astana, le président azerbaïdjanais, Ilham Aliev, a vilipendé des déclarations « insultantes, inacceptables, mensongères ». « Nous ne voyons plus aucune possibilité (…) pour la France de jouer un rôle quelconque dans la normalisation des relations azerbaïdjano-arméniennes », a-t-il lâché. Le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, depuis Astana, a affirmé que l’Azerbaïdjan avait « l’intention d’occuper plus de territoires arméniens ».                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, des habitants isolés face à l’avancée de l’Azerbaïdjan                   Plusieurs canaux diplomatiques            Cette nouvelle volée de reproches pourrait encore miner les efforts pour trouver un traité de paix entre ces deux ex-républiques soviétiques du Caucase. Le 6 octobre, à Prague, des négociations avaient pourtant eu lieu entre Nikol Pachinian, Ilham Aliev, Emmanuel Macron et le président du Conseil européen, Charles Michel. L’Union européenne (UE) avait ensuite annoncé une « mission civile » en Arménie pour aider à délimiter la frontière entre les deux pays.            Les chefs des diplomaties arménienne et azerbaïdjanaise s’étaient également retrouvés à Genève, le 2 octobre, après une médiation américaine et européenne, pour commencer à travailler sur un projet de traité de paix. Vendredi, Vladimir Poutine a dit qu’il reparlera du sujet avec le président français « si l’occasion se présente ». Il a aussi invité Nikol Pachinian et Ilham Aliev à se rencontrer en Russie.                Parallèlement, le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, et ses homologues arménien et azerbaïdjanais, Ararat Mirzoian et Djeyhoun Baïramov, se sont rencontrés le même jour à Astana pour des négociations.            Au moins 286 morts en septembre            L’Arménie, alliée de la Russie, et l’Azerbaïdjan, soutenu par la Turquie, se sont affrontés lors de deux guerres au cours des trois dernières décennies pour le contrôle du Haut-Karabakh, une enclave à majorité arménienne. La dernière guerre, à l’automne 2020, a fait 6 500 morts et s’est achevée sur un cessez-le-feu sous médiation de Moscou, qui a déployé sur place un contingent de soldats de maintien de la paix.            Ces derniers mois, l’UE et les Etats-Unis ont pris l’initiative dans les pourparlers pour négocier un traité de paix, alors que la Russie est accaparée par son intervention en Ukraine. Malgré ces tentatives de médiation, la situation reste instable. En septembre, au moins 286 personnes ont été tuées dans de nouveaux affrontements à la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, faisant craindre une nouvelle guerre d’ampleur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/haut-karabakh-vladimir-poutine-fustige-les-propos-inacceptables-d-emmanuel-macron-en-soutien-a-l-armenie_6145867_3210.html"},"headline":"Haut-Karabakh\u00a0: Vladimir Poutine fustige les propos \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron en soutien \u00e0 l\u2019Arm\u00e9nie","dateCreated":"2022-10-14T18:19:47+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:19:47+02:00","dateModified":"2022-10-14T18:20:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","Conflit au Haut-Karabakh","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Le pr\u00e9sident russe et son homologue azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev, ont d\u00e9nonc\u00e9 vendredi les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron, qui les accuse de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le Caucase.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/10/0/3431/1715/1342/671/60/0/a9fc2a4_5447880-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-18">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Autour de Chamseddine Bourassine, la profession se mobilise pour sauver les « harraga » et, quand c’est trop tard, rechercher les corps des disparus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             A Zarzis, les pêcheurs tunisiens en première ligne face aux naufrages de migrants      Autour de Chamseddine Bourassine, la profession se mobilise pour sauver les « harraga » et, quand c’est trop tard, rechercher les corps des disparus.          Par Lilia Blaise(Zarzis, Tunisie, envoyée spéciale)         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des pêcheurs préparent leurs filets au port de Zarzis, en Tunisie, en mai 2019.  FATHI NASRI / AFP                 Dans le port de Zarzis, à la nuit tombée, une foule d’hommes attend avec anxiété le retour d’un chalutier. Celui de Chamseddine Bourassine, pêcheur bien connu de cette ville du sud-est de la Tunisie, car il sauve des migrants depuis des années. Un naufrage a eu lieu le 26 septembre ; et après plus de dix jours de recherches, 18 jeunes ainsi qu’un bébé de 1 an n’ont toujours pas été retrouvés. La majorité des disparus sont originaires de cette ville de près de 78 000 habitants située à la frontière avec la Libye et qui fut l’une des plaques tournantes des départs clandestins vers l’Europe pendant la révolution tunisienne, en 2011.                 Plus d’une décennie plus tard, « harraga » tunisiens et subsahariens continuent de partir en masse depuis Zarzis. Sur fond de crise économique en Tunisie, le phénomène ne cesse d’augmenter et de nouveaux profils tentent désormais la traversée : des adolescents sur la trace de leurs aînés qui forment une diaspora soudée en France, des femmes qui tentent de rejoindre leur époux avec leurs enfants… Les départs sont aussi nombreux depuis les côtes libyennes, toutes proches.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Tous les rêves finissent ici » : en Tunisie, un jardin-cimetière pour les migrants morts en mer                   Avec cette hémorragie, les drames se multiplient en mer. Les quelques dizaines de pêcheurs de la ville sont alors en première ligne, essayant comme ils peuvent d’aider lors des naufrages. Ce sont eux qui ont ramené pendant des années, avec la garde nationale, de nombreux corps de migrants subsahariens non identifiés. Zarzis a même désormais un cimetière dédié à ces morts inconnus.            « Les autorités nous regardent de haut »            Mardi 11 octobre, Chamseddine Bourassine finit par rentrer au port, épuisé, après une énième journée à chercher des cadavres, sans succès. « Nous sommes allés partout. Malheureusement, il est temps de faire face à la triste réalité pour ceux qui attendent encore : la plupart des corps ne sont plus là, il faut aller à la morgue ou sous le sable », lance-t-il à la foule.                Quelques heures plus tôt, la nouvelle a en effet couru que certains corps déjà repêchés avaient été enterrés sans identification préalable. Face à l’indignation des habitants, quatre dépouilles ont finalement été exhumées et une enquête légiste est en cours. L’armée a aussi aidé à ratisser les bords de plage pour trouver des cadavres qui auraient été charriés par l’eau et ensevelis dans le sable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, « partir clandestinement est désormais un projet collectif et assumé »                   Mais pour les pêcheurs et de nombreux habitants solidaires des familles, ce cafouillage est celui de trop. Chamseddine Bourassine se sent déconsidéré malgré le travail bénévole qu’il accomplit avec ses collègues. « Nous nous mobilisons à chaque fois, pourtant les autorités nous regardent souvent de haut. Derrière nos vêtements sales et l’odeur de la mer, nous sommes dignes et méritons d’être mieux traités », réclame cet homme de 49 ans.            Lui et ses camarades se sont retrouvés directement confrontés à la problématique de la migration du fait de la localisation de leur zone de pêche, entre la zone libyenne de Zouara et les eaux proches de l’île italienne de Lampedusa, lieu de débarquement des bateaux clandestins. Depuis 2011, quand les gardes-côtes n’arrivent pas à temps, ce sont eux qui sauvent des vies.             Accusé d’être un passeur, Chamseddine Bourassine a été envoyé derrière les barreaux en Italie            C’est d’ailleurs ce qui a valu à Chamseddine Bourassine d’être arrêté en 2018 par les autorités italiennes : alors qu’il pêchait avec son équipage au large de Lampedusa, il avait aperçu un bateau de migrants qui chavirait et leur avait porté secours. Accusé d’être un passeur, il fut envoyé derrière les barreaux en Italie. Toute la ville de Zarzis s’était mobilisée pendant plus d’un mois pour qu’il soit innocenté et ramené en Tunisie.            Kit pharmaceutique et gilets de sauvetage            L’engagement de Chamseddine Bourassine n’est pas fortuit. Syndicaliste au sein de la profession depuis son adolescence, il a dû se mobiliser de longue date face aux problèmes que génère pour les pêcheurs la guerre civile en Libye : confiscation de bateau par les gardes-côtes libyens, risque de se faire tirer dessus par des trafiquants, le tout s’ajoutant au devoir moral de sauver des vies, une obligation du code de la mer.                Avec des confrères, il a fondé l’Association des marins pêcheurs, en 2014, pour mieux défendre leurs droits mais aussi sensibiliser les jeunes sur les risques de la migration irrégulière et les pousser à suivre des formations pour devenir pêcheurs. En 2015, des ONG l’ont formé, avec certains de ses pairs, aux techniques de sauvetage. Dans son chalutier, un kit pharmaceutique et des gilets de sauvetage sont désormais toujours présents. « Nous avons une stratégie rodée pour scanner la mer dès qu’il y a un naufrage, mais là ça devient trop de travail, même pour nous », confie-t-il.                              Lire aussi   « Cette traversée ne peut rapporter que la mort » : en Tunisie, les familles pleurent leurs « harraga »                   La garde maritime, souvent débordée par les tentatives de départ, demande aux pêcheurs de l’appeler dès qu’ils trouvent un corps. « Mais parfois ils viennent trois heures après et nous, nous n’avons pas le droit d’y toucher », explique un pêcheur qui n’a pas souhaité donner son identité. Il dit avoir trouvé, avec d’autres, huit corps lundi et deux autres mardi : « Nous n’avons pas le choix, c’est notre devoir. J’ai moi-même été sauvé par des pêcheurs, une fois, quand j’étais en mer. C’est ma manière aujourd’hui de témoigner de ma gratitude. »            Mohamed Khouildi, un autre pêcheur qui a participé aux recherches des derniers jours, se qualifie d’« activiste de la mer » en plus de son métier. « On ne peut pas rester indifférent à ce phénomène migratoire. Ces gens qui partent en mer, c’est comme notre famille », estime-t-il, très affecté par le dernier naufrage. « C’est terrible, je n’ai jamais vu une telle hécatombe », dit-il, hanté par l’image des mères des disparus « qui attendent chaque jour au coucher du soleil, sur les docks ou sur la plage, qu’on rentre avec un corps ».                 Lilia Blaise(Zarzis, Tunisie, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/14/a-zarzis-les-pecheurs-tunisiens-en-premiere-ligne-face-aux-naufrages-de-migrants_6145862_3212.html"},"headline":"A Zarzis, les p\u00eacheurs tunisiens en premi\u00e8re ligne face aux naufrages de migrants","dateCreated":"2022-10-14T18:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:00:16+02:00","dateModified":"2022-10-14T18:00:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Europe","Immigration en Europe","International","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Autour de Chamseddine Bourassine, la profession se mobilise pour sauver les \u00ab\u00a0harraga\u00a0\u00bb et, quand c\u2019est trop tard, rechercher les corps des disparus.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Zarzis, Tunisie, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/340/0/5026/2513/1342/671/60/0/90b5b45_1665749013031-000-1h09ll.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-19">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Ces deux jeunes hommes russes ont tous deux fui leur pays pour éviter de prendre les armes contre l’Ukraine. Ils ne se connaissaient pas, mais ont fait la route ensemble pour le Kazakhstan, où ils commencent une nouvelle vie loin de leurs repères.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey      vidéo   Ces deux jeunes hommes russes ont tous deux fui leur pays pour éviter de prendre les armes contre l’Ukraine. Ils ne se connaissaient pas, mais ont fait la route ensemble pour le Kazakhstan, où ils commencent une nouvelle vie loin de leurs repères.          Par Delphine Bernard-Bruls et Service vidéo du Monde         Publié hier à 17h21, mis à jour hier à 17h21        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Ils ont parcouru plus de 3 000 kilomètres ensemble alors qu’ils ne se connaissaient même pas. Timofey et Mitya, deux jeunes Russes, sont entrés en contact grâce à des amis en commun lorsqu’ils ont décidé de fuir la Russie. Pour éviter la mobilisation dans le cadre de la guerre contre l’Ukraine, ils ont parcouru cette distance en avion, en train, en car et à vélo jusqu’à Almaty, dans le sud-est du Kazakhstan.            « Pour l’instant, je ne réalise pas encore entièrement ce qui m’arrive », relativise Timofey, jeune professeur de yoga, qui va continuer à exercer dans ce pays nouveau pour lui, où il tente de s’installer. La préoccupation de Mitya, pour sa part, c’est l’avenir de sa relation avec celle qu’il appelle sa « bien-aimée ». « J’espère pouvoir lui faire quitter [la] Russie », indique-t-il, avec l’espoir de passer l’hiver à ses côtés.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : fuir ou protester, les réponses des Russes à la mobilisation militaire édictée par Poutine                        Delphine Bernard-Bruls et  Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/14/trois-mille-kilometres-pour-fuir-la-guerre-le-periple-russo-kazakh-de-mitya-et-timofey_6145853_3210.html"},"headline":"Trois mille kilom\u00e8tres pour fuir la guerre\u00a0: le p\u00e9riple russo-kazakh de Mitya et Timofey","dateCreated":"2022-10-14T17:21:08+02:00","datePublished":"2022-10-14T17:21:08+02:00","dateModified":"2022-10-14T17:21:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ces deux jeunes hommes russes ont tous deux fui leur pays pour \u00e9viter de prendre les armes contre l\u2019Ukraine. Ils ne se connaissaient pas, mais ont fait la route ensemble pour le Kazakhstan, o\u00f9 ils commencent une nouvelle vie loin de leurs rep\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
,{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9c3030f_1665758336725-timofey-et-timya.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Trois mille kilom\u00e8tres pour fuir la guerre\u00a0: le p\u00e9riple russo-kazakh de Mitya et Timofey","uploadDate":"2022-10-14T17:21:08+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ei950?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9c3030f_1665758336725-timofey-et-timya.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-20">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ En pleine crise provoquée par les mesures budgétaires de son gouvernement, la première ministre britannique a par ailleurs confirmé vendredi le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplacé par Jeremy Hunt.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : pour « rassurer » les marchés, Liz Truss renonce à sa réforme fiscale      En pleine crise provoquée par les mesures budgétaires de son gouvernement, la première ministre britannique a par ailleurs confirmé vendredi le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplacé par Jeremy Hunt.       Le Monde     Publié hier à 14h08, mis à jour hier à 16h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre britannique, Liz Truss, le 14 octobre.  DANIEL LEAL / AP                 A peine plus d’un mois après son arrivée au 10 Downing Street, mais déjà fragilisée dans son propre camp, Liz Truss rétropédale. La première ministre britannique a renoncé vendredi 14 octobre à son projet de ne pas augmenter l’impôt sur les sociétés, comme l’avait prévu le précédent gouvernement de Boris Johnson.            « Il est clair que certaines parties de notre mini-budget allaient trop loin et trop vite par rapport à ce que les marchés attendaient », a déclaré Liz Truss dans une très courte conférence de presse, dans laquelle elle a insisté sur le besoin de « stabilité » pour l’économie britannique. « Je suis absolument déterminée à tenir la promesse que j’ai faite d’obtenir une croissance plus forte, un Royaume-Uni plus prospère, et de sortir de la tempête que nous traversons », a martelé la cheffe du Parti conservateur.            Remaniement au ministère des finances            Liz Truss a aussi confirmé le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplacé par Jeremy Hunt, ancien ministre de la santé puis des affaires étrangères. Un remaniement ministériel confirmé par M. Kwarteng lui-même, plus tôt dans l’après-midi, qui a diffusé sur Twitter une lettre adressée à la cheffe du gouvernement. « Vous m’avez demandé de démissionner en tant que chancelier [de l’Echiquier], j’ai accepté », écrivait-il, après à peine plus d’un mois à la tête du Trésor britannique.            https://t.co/4nvtyGWCoA— KwasiKwarteng (@Kwasi Kwarteng)              Dans cette missive, M. Kwarteng explique qu’il avait accepté le poste en « sachant parfaitement que la situation à laquelle [les tories faisaient] face était incroyablement difficile, avec la hausse des taux d’intérêt dans le monde et les prix de l’énergie ». « Votre vision d’optimisme, de croissance et de changement était la bonne », poursuit-il, répétant que « le statu quo n’est pas une option ».            Liz Truss sur la sellette            En fin de matinée, M. Kwarteng s’était rendu au 10 Downing Street, après être rentré plus tôt que prévu de Washington, où il participait aux réunions annuelles du Fonds monétaire international et de la Banque mondiale.                 Son plan budgétaire, annoncé le 23 septembre et qui prévoit des dizaines de milliards de livres de baisses d’impôts sans financement clair, a déstabilisé les marchés, fait chuter la livre et profondément affaibli le gouvernement de Mme Truss. Vendredi, le président de la commission du Trésor au Parlement, Mel Stride, a plaidé pour une révision rapide de son « mini-budget ».            Selon la presse britannique, certains députés de son propre camp sont déjà à la manœuvre pour évincer Liz Truss, compte tenu de sondages désastreux qui annoncent une défaite cuisante de la majorité aux prochaines élections générales, prévues en 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’impasse politique et financière, Liz Truss pourrait renoncer à une partie de son programme économique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/kwasi-kwarteng-le-ministre-britannique-des-finances-a-ete-demis-de-ses-fonctions_6145818_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: pour \u00ab\u00a0rassurer\u00a0\u00bb les march\u00e9s, Liz Truss renonce \u00e0 sa r\u00e9forme fiscale","dateCreated":"2022-10-14T14:08:32+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:08:32+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:33:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"En pleine crise provoqu\u00e9e par les mesures budg\u00e9taires de son gouvernement, la premi\u00e8re ministre britannique a par ailleurs confirm\u00e9 vendredi le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplac\u00e9 par Jeremy Hunt.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1032/0/6192/3096/1342/671/60/0/5ddf84c_94ca2177094b41b7b8ebc86ff4eea5dd-94ca2177094b41b7b8ebc86ff4eea5dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  
