<FILE-date="2022/10/15/19">

<article-nb="2022/10/15/19-1">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Le ministre de l’éducation a participé, samedi, à une cérémonie à la Sorbonne consacrée au professeur décapité pour avoir montré des caricatures de Mahomet à ses élèves.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Samuel Paty             Pap Ndiaye rend hommage à Samuel Paty, deux ans après sa mort      Le ministre de l’éducation a participé, samedi, à une cérémonie à la Sorbonne consacrée au professeur décapité pour avoir montré des caricatures de Mahomet à ses élèves.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une affiche en hommage à Samuel Paty, à Conflans-Sainte-Honorine (Yvelines), le 3 novembre 2020.  THOMAS COEX / AFP                 Deux ans après l’assassinat de Samuel Paty, le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, a rendu hommage au professeur, samedi 15 octobre. Les islamistes « n’ont pas réussi et ne réussiront pas » à « supprimer l’intelligence et la possibilité même d’enseigner », a-t-il déclaré, visiblement ému, lors d’un hommage à la Sorbonne.            « Que nous l’ayons connu ou non, Samuel Paty nous manque, car nous savons que (…) l’espoir et la considération qu’il avait pour les jeunes font partie de ces forces qui font tenir ensemble la République, la rendent plus tolérante » et « préparent les citoyens de demain », a ajouté le ministre lors de cette cérémonie organisée dans un amphithéâtre de la Sorbonne – où une salle porte désormais son nom – par l’Association des professeurs d’histoire et de géographie (APHG). « Deux ans après, le traumatisme est toujours là », a souligné Pap Ndiaye à la sortie.            « Expliquer et non se taire »            Concernant les hommages organisés dans les établissements scolaires, vendredi 14 ou lundi 17 octobre, le ministre s’est « réjoui que très peu d’incidents aient été enregistrés » vendredi. « On en compte dix-huit à l’échelle nationale, c’est beaucoup moins que l’année dernière », s’est-il réjoui, soulignant que son ministère comptait faire preuve de « fermeté » face aux incidents, mais aussi de « transparence » : « On ne met pas la poussière sous le tapis. »                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : « Il y a bel et bien une vague de port de tenues pouvant être considérées comme religieuses »                   « Enseigner, c’est expliquer et non se taire », a déclaré Mickaëlle Paty, sœur de l’enseignant, qui a dédié son discours « à toutes les personnes mortes, blessées, torturées ou incarcérées pour avoir osé s’exprimer ».                 Trois classes de collégiens, qui ont travaillé pendant l’année scolaire 2021-2022 sur le thème de la liberté d’expression, se sont vu remettre le premier prix Samuel-Paty, décerné par l’APHG. La classe du collège Marie-Mauron à Pertuis (Vaucluse) a enquêté sur l’intolérance religieuse passée dans sa région, sous forme de podcasts consacrés au massacre des « Vaudois du Luberon » qui fit quelque 3 000 victimes protestantes, au XVIe siècle. Pour la deuxième édition du prix, collégiens et lycéens sont invités à travailler cette année sur le thème des fausses nouvelles et du danger qu’elles représentent pour la démocratie.            L’hommage d’Eric Zemmour            Samuel Paty, professeur d’histoire-géographie, a été décapité le 16 octobre 2020 près de son collège de Conflans-Sainte-Honorine (Yvelines), à 47 ans, par un jeune radicalisé qui lui reprochait d’avoir montré des caricatures de Mahomet à ses élèves.            Plus tôt dans la matinée, Eric Zemmour, président du mouvement d’extrême droite Reconquête !, avait rassemblé quelques centaines de sympathisants au square Samuel-Paty, près de la Sorbonne, et dit de l’assassinat de l’enseignant que c’était un « francocide évitable », l’aboutissement d’un « continuum de violence ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/15/pap-ndiaye-rend-hommage-a-samuel-paty-deux-ans-apres-sa-mort_6145969_3224.html"},"headline":"Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty, deux ans apr\u00e8s sa mort","dateCreated":"2022-10-15T18:51:40+02:00","datePublished":"2022-10-15T18:51:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Samuel Paty"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Samuel Paty"],"description":"Le ministre de l\u2019\u00e9ducation a particip\u00e9, samedi, \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Sorbonne consacr\u00e9e au professeur d\u00e9capit\u00e9 pour avoir montr\u00e9 des caricatures de Mahomet \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/3f53d4c_5456458-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Samuel Paty","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attentat-de-conflans/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-2">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Pour sa première exposition numérique réalisée en partenariat avec des collèges et des lycées, la direction a choisi, « pour raison de sécurité », de ne pas publier les dessins sur lesquels avaient travaillé des élèves.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Éducation             Au Musée-mémorial du terrorisme, le dilemme sur la mise en ligne des caricatures de « Charlie Hebdo »      Pour sa première exposition numérique réalisée en partenariat avec des collèges et des lycées, la direction a choisi, « pour raison de sécurité », de ne pas publier les dessins sur lesquels avaient travaillé des élèves.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le Musée-mémorial du terrorisme (MMT) n’a pas encore de locaux, mais il a inauguré, samedi 15 octobre, sa première exposition numérique : « Faire face au terrorisme, l’exposition des collégiens et des lycéens ». Les visiteurs virtuels peuvent y retrouver le fruit d’un travail collaboratif entre le MMT, qui doit ouvrir ses portes en 2027 à Suresnes (Hauts-de-Seine), l’école du Louvre et une dizaine de collèges et lycées d’Ile-de-France. Podcast, chorégraphie, musique, recueil de textes… Le site du musée expose toutes les productions d’environ 300 élèves qui ont travaillé sur des projets pédagogiques autour du terrorisme durant l’année scolaire 2021-2022.          Toutes, à l’exception de celles qui incluaient des caricatures de Charlie Hebdo. Pour des « raisons de sécurité pour les élèves et les enseignants », explique Henry Rousso, historien et président de la mission de préfiguration du musée, le MMT a décidé de ne pas mettre en ligne sur son site les dessins sur lesquels avaient travaillé certains élèves. Deux établissements étaient concernés, selon les informations du Monde.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an après l’assassinat de Samuel Paty, des enseignants toujours traumatisés                 Dans le premier, un lycée de l’académie de Versailles, les élèves avaient rencontré des victimes et chacun d’eux avait sélectionné un objet qui lui évoquait le terrorisme. Parmi les objets choisis : la « une » de Charlie Hebdo du 14 janvier 2015, sur laquelle figure le dessin de Luz, Tout est pardonné, représentant le prophète Mahomet. Dans le second, situé à Paris, les professeurs et élèves proposaient au musée une collection imaginaire intitulée « Les arts face au terrorisme » dans laquelle ils avaient travaillé sur le dessin de Cabu Peut-on rire de tout ?          Il leur a été annoncé, au mois de mai, alors que les productions étaient terminées et en phase de restitution, que tout ce qui concernait les caricatures ne pourrait pas faire l’objet d’une publication – possibilité qui n’avait pas été évoquée au lancement du projet. Les enseignants concernés se sont opposés, en vain, à la décision. Ils ont notamment dénoncé une excessive frilosité en contradiction avec l’esprit du musée et d’une exposition qui veut « faire face au terrorisme ».          Complexité vertigineuse          « Nous sommes une mission de préfiguration, nous expérimentons les problèmes au fur et à mesure qu’ils arrivent et un dilemme s’est posé à nous une fois que nous avons eu à réfléchir à la mise en ligne des caricatures », explique Henry Rousso. Faut-il publier ces projets, réalisés dans une démarche de « résilience et de résistance » au terrorisme, qui s’est attaqué par deux fois depuis 2015 – lors de l’attentat à Charlie Hebdo, puis avec l’assassinat de Samuel Paty, le 16 octobre 2020 – à la liberté d’expression incarnée par les caricatures, au risque d’exposer les élèves et les enseignants aux menaces ? « En l’état actuel des choses, nous avons privilégié la sécurité », assume le président de la mission de préfiguration du musée.        Il vous reste 38.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/15/au-musee-memorial-du-terrorisme-le-dilemme-sur-la-mise-en-ligne-des-caricatures-de-charlie-hebdo_6145954_3224.html"},"headline":"Au Mus\u00e9e-m\u00e9morial du terrorisme, le dilemme sur la mise en ligne des caricatures de \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-15T13:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00ab Charlie Hebdo \u00bb","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Pour sa premi\u00e8re exposition num\u00e9rique r\u00e9alis\u00e9e en partenariat avec des coll\u00e8ges et des lyc\u00e9es, la direction a choisi, \u00ab\u00a0pour raison de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, de ne pas publier les dessins sur lesquels avaient travaill\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/439/0/5272/2636/1342/671/60/0/c97a137_1665819911914-000-8tk3ht.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-3">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Une enquête a été ouverte pour meurtre sur mineur de moins de 15 ans et confiée à la brigade criminelle, a annoncé le parquet.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Le corps d’une adolescente retrouvé dans une malle dans le 19e arrondissement de Paris, six personnes en garde à vue      Une enquête a été ouverte pour meurtre sur mineur de moins de 15 ans et confiée à la brigade criminelle, a annoncé le parquet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h33, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le corps sans vie d’une collégienne de 12 ans a été découvert dans une malle, vendredi 14 octobre au soir, dans le 19e arrondissement de Paris, ont annoncé samedi une source proche du dossier et le parquet, entérinant une information du journaliste indépendant Clément Lanot. La malle a été retrouvée au bas de l’immeuble où elle habitait, a précisé le parquet.            Quelques heures après la découverte du corps, quatre personnes ont été placées en garde à vue, a-t-on appris auprès du parquet. Trois personnes ont été interpellées à proximité des lieux et une femme à Bois-Colombes (Hauts-de-Seine). Leur rôle reste à déterminer, a précisé le parquet. Deux autres personnes ont également été interpellées et placées en garde à vue, a précisé dans l’après-midi une source proche du dossier.            Une enquête a été ouverte pour meurtre sur mineur de moins de 15 ans et confiée à la brigade criminelle.                 Il était 23 heures vendredi soir quand un SDF a signalé à la police la découverte d’une boîte opaque renfermant le corps de l’adolescente, dans la cour intérieure d’un immeuble de cet arrondissement de l’est parisien. Le corps de la collégienne était dissimulé par des tissus, selon des sources proches du dossier. Deux valises cabine étaient posées à côté de la boîte.            Une autopsie doit être pratiquée            Selon une source proche du dossier, le père de l’adolescente, gardien de l’immeuble où la famille réside, inquiet de ne pas la voir rentrer du collège vendredi à 15 heures, avait prévenu sa femme qui s’était rendue au commissariat pour signaler sa disparition.            Sur sa page Facebook consultée par l’Agence France-Presse, la mère avait lancé vendredi après-midi un appel à témoins en décrivant sa fille. Deux photos accompagnent cette publication, l’une montrant l’adolescente aux longs cheveux blonds souriant. Sur la deuxième, apparemment issue d’images de vidéosurveillance, on voit une jeune femme inconnue pénétrer dans un immeuble. Dans sa publication, la mère précise que sa fille a été vue « pour la dernière fois à 15 h 20 en compagnie d’une fille qu’on ne connaît pas » dans leur résidence.                Une autopsie du corps doit être pratiquée dans la journée pour rechercher les causes de sa mort, selon une source proche de l’enquête.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/15/paris-quatre-personnes-en-garde-a-vue-apres-la-decouverte-du-corps-d-une-adolescente-dans-une-malle_6145950_3224.html"},"headline":"Le corps d\u2019une adolescente retrouv\u00e9 dans une malle dans le 19e\u00a0arrondissement de Paris, six personnes en garde \u00e0 vue","dateCreated":"2022-10-15T11:33:09+02:00","datePublished":"2022-10-15T11:33:09+02:00","dateModified":"2022-10-15T18:36:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour meurtre sur mineur de moins de 15\u00a0ans et confi\u00e9e \u00e0 la brigade criminelle, a annonc\u00e9 le parquet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/118/0/5568/2784/1342/671/60/0/2d8725b_1665665845508-000-32e78jf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-4">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Abderrahmane Khalid, 83 ans, était jugé pour avoir tué sa femme de 40 coups de bêche en 2018. Il a été condamné à 20 ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Aux assises de l’Hérault, la mort d’Akila Cherrad, tuée par son mari après 54 ans de mariage      Abderrahmane Khalid, 83 ans, était jugé pour avoir tué sa femme de 40 coups de bêche en 2018. Il a été condamné à 20 ans de prison.          Par Henri Seckel         Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un huissier présente l’arme du crime, à la cour d’assises de l’Hérault, le 12 octobre 2022.  AURORE LOEVSKY               La boîte rectangulaire en carton blanc, longue et fine, trône au milieu du prétoire, posée à la verticale contre une table pour ne pas tomber. A gauche, le visage impassible d’Abderrahmane Khalid, 83 ans, qui a eu toutes les peines du monde à grimper les trois marches, soutenu par les policiers, pour se hisser dans le box des accusés. A droite, sur les tee-shirts de ses frères, sœurs, neveux et nièces qui ont pris place sur les bancs des parties civiles, le visage souriant d’Akila Cherrad, 73 ans : la photo a été prise quelques mois avant sa mort.          L’huissier enfile des gants verts en latex, ouvre la longue boîte en carton et en sort une bêche, qu’il présente aux avocats, aux jurés, à la cour. La présidente, Sylvie Gossent, passe son doigt sur le tranchant de la lame en acier. Le 2 août 2018 vers 21 h 30, Abderrahmane Khalid a saisi cette bêche et asséné une quarantaine – au moins – de coups sur le crâne, le visage et le cou d’Akila Cherrad dans le garage de leur pavillon de Villemagne-L’Argentière (Hérault). Puis il a appelé les secours : « J’aimerais bien que la police et les pompiers arrivent parce que je viens de tuer ma femme. » Et il a attendu. Abderrahmane Khalid et Akila Cherrad étaient mariés depuis cinquante-quatre ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un père disparu depuis vingt ans, une famille déchirée et un accusé « hors de ce monde » : une histoire qui baigne dans l’étrange, le douteux et l’effroyable devant la justice                 Les photos du « fracas osseux majeur de presque tous les os de la face » et de la « disjonction cranio-faciale » décrits par l’autopsie ont été épargnées à l’assistance, mais à la vue de la reconstitution en 3D du crâne de la victime sur les écrans géants, on a compris qu’Abderrahmane Khalid n’avait pas exagéré lorsqu’il a expliqué aux policiers qu’il avait « fracassé la tête » de sa femme. A la barre, un premier médecin légiste a mis dix minutes à lister l’ensemble des lésions. Une seconde a fourni des précisions dentaires : on a retrouvé une couronne de la victime dans ses bronches, une autre enchâssée dans son palais fracturé.          « Une vie comme tout le monde »          A une époque, Abderrahmane et Akila se sont aimés. Pendant trois jours, du mercredi 12 au vendredi 14 octobre, la cour d’assises de l’Hérault a tenté de retracer l’histoire de ce couple pour comprendre comment la situation avait dégénéré jusqu’au massacre. Tous deux sont nés en Algérie, lui à Constantine, elle à Sétif, il est arrivé en France à 16 ans, elle à 5. Ils se sont rencontrés en 1964 à Grenoble, et ce fut tout sauf un mariage arrangé. Le père d’Akila avait dit à sa fille : « C’est un harki, il a trahi son pays. Si tu épouses cet homme, ne reviens plus chez moi. » Elle a épousé cet homme, qui avait fait le choix de la France pendant la guerre d’Algérie. Toute sa vie, Abderrahmane a réapprovisionné les pharmacies en médicaments. Akila a travaillé pour les laboratoires Boiron dès que leurs trois filles, Malika, Sonia et Nabila, nées entre 1965 et 1970, ont été assez âgées.        Il vous reste 67.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/15/aux-assises-de-l-herault-la-mort-d-akila-cherrad-tuee-par-son-mari-apres-54-ans-de-mariage_6145939_3224.html"},"headline":"Aux assises de l\u2019H\u00e9rault, la mort d\u2019Akila Cherrad, tu\u00e9e par son mari apr\u00e8s 54\u00a0ans de mariage","dateCreated":"2022-10-15T10:08:23+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:08:23+02:00","dateModified":"2022-10-15T10:24:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Abderrahmane Khalid, 83\u00a0ans, \u00e9tait jug\u00e9 pour avoir tu\u00e9 sa femme de 40 coups de b\u00eache en\u00a02018. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 20\u00a0ans de prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Henri Seckel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/170/0/1809/904/1342/671/60/0/afd7735_1665768072813-proces.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-5">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ 53 millions, c’est le nombre de tweets qu’a totalisé le hashtag #metoo à travers le monde depuis cinq ans.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                                            Société       #metoo             5 ans de #metoo en infographies : un hashtag, une prise de parole mondiale à rebondissements      53 millions, c’est le nombre de tweets qu’a totalisé le hashtag #metoo à travers le monde depuis cinq ans.          Par Benjamin Martinez, Floriane Picard et Eric Dedier         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    




 En cinq ans, #metoo a cumulé 53 millions de messages sur Twitter dans le monde
Nombre de tweets utilisant le hashtag #metoo par mois dans le monde, en millions



                    

                        .st0 {
                          fill: none;
                          stroke: #1D1D1B;
                          stroke-width: 0.5;
                          vector-effect: non-scaling-stroke;
                        }

                        .st1 {
                          fill: none;
                          stroke: #C6C6C6;
                          stroke-linecap: round;
                          stroke-linejoin: round;
                          stroke-dasharray: 0, 0, 0, 3;
                          vector-effect: non-scaling-stroke;
                        }

                        .st2 {
                          fill: none;
                          stroke: #706F6F;
                          stroke-linecap: round;
                          stroke-linejoin: round;
                          vector-effect: non-scaling-stroke;
                        }

                        .st3 {
                          fill-rule: evenodd;
                          clip-rule: evenodd;
                          fill: none;
                          stroke: #F6A500;
                          stroke-width: 3;
                          stroke-linecap: round;
                          stroke-linejoin: round;
                          vector-effect: non-scaling-stroke;
                        }

                        .st3-2 {
                          fill-rule: evenodd;
                          clip-rule: evenodd;
                          fill: none;
                          stroke: none;
                          fill-opacity: 0;
                          stroke-width: 5;
                          stroke-linecap: round;
                          stroke-linejoin: round;
                          vector-effect: non-scaling-stroke;
                        }

                        .st4 {
                          fill-rule: evenodd;
                          clip-rule: evenodd;
                          fill: #F6A500;
                          fill-opacity: 0.05;
                          vector-effect: non-scaling-stroke;
                        }

                        .st5 {
                          fill: #6F6F6E;
                        }
















                                              			147.8,211.7 160.2,207.6 172.7,140.9 185.1,98.4 197.6,193.5 210,207.5 222.5,201.2 234.9,219.8 247.4,213.1 259.9,204.5
                    			272.3,201.8 284.8,214.7 297.2,207.9 309.7,214.9 322.1,213.6 334.6,214.2 347,223.9 359.5,217.2 372,219.2 384.4,221
                    			396.9,216.5 409.3,183.7 421.8,209.6 434.2,218.7 446.7,221 459.2,209.1 471.6,206.9 484.1,219.8 496.5,231.9 509,240
                    			521.4,240.4 533.9,235.4 546.3,228.9 558.8,244.6 571.3,248.2 583.7,249 596.2,247.2 608.6,242.3 621.1,245.6 633.5,247.5
                    			646,245.6 658.4,249.8 670.9,255.8 683.4,256.1 695.8,256.2 708.3,254.7 720.7,249.2 733.2,251.6 745.6,255.5 758.1,256.2
















1,6
3,3
2,4
4,5
1
2
3
4
5
2017
2018
2019
2020
2021
2022


15 octobre (792 000 tweets)Premier tweet de l’actrice Alyssa Milano qui lance le
                          mouvement #metoo.


8 janvier 2018 (150 000 tweets) Discours d’Oprah Winfrey en faveur des victimes de harcèlement sexuel lors de la cérémonie des Golden Globes.



9 mars 2018 (200 000 tweets)Accusé d’agressions sexuelles par au moins huit femmes, l’acteur sud-coréen Jo Min-ki se suicide.



Mi-octobre 2018 (430 000 tweets)Les 1 an de #metoo couplés à la prise de parole de l’actrice indienne Sushmita Sen sur le sujet relancent le mouvement.


2 avril 2019 (55 000 tweets)Plusieurs femmes accusent Joe Biden, alors candidat à la présidentielle américaine, de gestes déplacés.


18 décembre 2019 (50 000 tweets) La journaliste japonaise Shiori Ito devient la figure de #metoo au Japon en obtenant des dommages et intérêts d’un haut responsable de la télévision qu’elle accuse de viol.




28 avril 2020 (46 000 tweets)Tara Reade, ex-collaboratrice de Joe Biden, l’accuse d’agression sexuelle durant la campagne présidentielle américaine.



20 septembre 2020 (66 000 tweets)Les marques de soutien de nombreuses célébrités indiennes à l'égard du cinéaste Anurag Kashyap, alors accusé d’agression sexuelle par une actrice, choquent et relancent les débats sur le mouvement #metoo.




17 février 2021 (33 700 tweets)Victoire pour le mouvement #metoo en Inde : la journaliste Priya Ramani est acquittée par le tribunal de Delhi dans l’affaire de diffamation qui l’oppose à M. J. Akbar, un ancien ministre, qu’elle avait accusé de harcèlement sexuel.



8 mars 2021 (75 700 tweets)La Journée internationale des droits des femmes relance le mouvement.



2 juin 2022 (116 000 tweets) #metoo est fortement relayé le lendemain de la victoire de Johnny Depp dans son procès en diffamation contre son ex-épouse Amber Heard, qui l’accusait de violences. Les défenseurs de #metoo craignent que ce verdict représente un revers pour le mouvement et envoie un signal négatif aux femmes qui souhaiteraient dénoncer des violences à l’avenir.




En raison de la pandémie de Covid-19, le nombre d’adoption en 2020 n’a pu être consolidé par le chercheur P. Selman, selon lequel le déclin entre 2019 et 2020 pourrait être de l’ordre de 40 % à 50 %.

* Total des adoptions recensées dans les pays d’accueil ; deux sources de données : de 1969 à 2015, Johnstonsarchive.net ; de 2016 à 2019, P. Selman  -->
 -->




















            Le 15 octobre 2017, l’actrice Alyssa Milano appelle les femmes victimes de violences sexistes et sexuelles à prendre la parole, dix jours après les révélations du New York Times et du New Yorker sur les accusations d’agressions sexuelles et de viols visant le producteur américain Harvey Weinstein. Son message commence par « me too ».             Débute alors une vague de libération de la parole des femmes victimes de harcèlement et de violences sexistes et sexuelles sans précédent. Sous le hashtag #metoo, le mouvement prend immédiatement de l’ampleur et cumule près de 792 000 tweets en vingt-quatre heures.                             Voir aussi :  Cinq ans de #metoo : le récit d’une révolution en 50 articles                   Les données fournies par Visibrain, une plate-forme de veille du Web et des réseaux sociaux, permettent d’éclairer la vie de ce hashtag depuis sa création, le 15 octobre 2017. Elles prennent en compte l’ensemble des messages publiés sur Twitter mentionnant le hashtag #metoo. Il comprend donc à la fois des témoignages ou des soutiens de victimes et des publications allant à l’encontre du mouvement #metoo.              







            En France, #metoo est largement repris et cumule 852 800 tweets en cinq ans.              







              







            Le mouvement prend également forme avec d’autres hashtags, comme le fameux #balancetonporc, créé par la journaliste Sandra Muller le 13 octobre 2017. On retrouve aussi #jesuisvictime, lancé le 29 février 2020, au lendemain de la cérémonie des Césars qui a vu Roman Polanski sacré meilleur réalisateur malgré les accusations d’agression sexuelle exprimées par douze femmes à son encontre.                 Si l’engouement commence à s’essoufler au fil des années, 2021 voit naître de nombreuses variantes du hashtag d’origine selon les milieux : #metooinceste, #metoopolitique, #metoogay ou encore #metootheatre.              






              








<article-nb="2022/10/15/19-6">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ Avoir un enfant était le projet de leur vie. Infertiles, ils ont suivi le parcours du combattant pendant des années : PMA, adoption, don d’ovocytes, en vain. Jusqu’au point de bascule, le choix d’un autre chemin. Et la prise de conscience qu’enfanter n’est pas la seule condition du bonheur.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           VICTOR POINT                        L'époque       Vie intime         Ces couples infertiles qui ont renoncé à avoir un enfant : « C’est un deuil qui ne m’empêche plus d’avancer »   Par Anaïs Coignac   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h43     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteAvoir un enfant était le projet de leur vie. Infertiles, ils ont suivi le parcours du combattant pendant des années : PMA, adoption, don d’ovocytes, en vain. Jusqu’au point de bascule, le choix d’un autre chemin. Et la prise de conscience qu’enfanter n’est pas la seule condition du bonheur.                « Je n’y crois plus. » Ce jour d’hiver 2019, allongée sur la table d’examen échographique, Marie (le prénom a été modifié), 40 ans, Parisienne, bascule face à l’écran noir. « Je n’ai plus d’ovocytes, je le sais. » Cinq ans qu’elle et son époux mènent « une course de fond » pour avoir un enfant. Par deux fois, ils ont perdu le bébé qu’elle portait. La dernière fécondation in vitro (FIV) n’a rien donné malgré la lourdeur du traitement injecté pour stimuler ses ovaires. Aucun ovule n’a pu être prélevé.          « Je peux presque visualiser le moment où ça a switché dans ma tête, relate-t-elle. Ce ne sont pas des choses que l’on décide, il ne suffit pas de “lâcher prise”. » Elle parle de cette prise de conscience comme d’un « petit miracle », celui-là même qu’on associe d’ordinaire à l’heureux événement. Que se passe-t-il ce jour-là, qui sans doute cheminait sous le voile de l’abnégation ? « J’ai pris conscience que j’avais pu être très heureuse sans enfant, que ce n’était pas la condition du bonheur. A partir de là, tout a été plus simple. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’infertilité, un défi de société majeur qui commence à être pris au sérieux                 En France, un couple sur quatre ayant un projet parental serait actuellement touché par des problèmes d’infertilité. Un chiffre en augmentation, bien supérieur encore dans certains cas (parmi les couples plus âgés notamment), selon le rapport remis au gouvernement en février, signé du professeur Samir Hamamah, responsable du service biologie de la reproduction du CHU de Montpellier, et de Salomé Berlioux, autrice de La Peau des pêches (Stock, 2021), un livre témoignage sur un parcours de procréation médicalement assistée (PMA).          Dans pareille situation, on se dit un peu naïvement que la technique y remédiera. Or, le taux de naissances vivantes par tentative dans les centres français de PMA  « atteint 20 % en moyenne ». In fine, « pour 25 % à 30 % des couples, quoi qu’on fasse, cela ne marchera pas », commente le professeur Hamamah, cité dans Génération infertile ?, une enquête cosignée par Estelle Dautry, Pauline Pellissier et Victor Point, parue en mars (Autrement, 272 pages, 20 euros). A cela, il convient d’ajouter les statistiques sur l’infertilité des femmes seules et des couples lesbiens.          Abandons nombreux          Les patients des centres de PMA sont-ils bien informés de ces risques ? « Normalement oui, mais c’est trop chargé émotionnellement, estime Virginie Rio, présidente et fondatrice du collectif BAMP, regroupant des personnes ayant recours à ce processus. Chacun se dit que, pour soi, ça va marcher. » Marie confirme : « Je ne voulais pas l’entendre, sinon je n’aurais pas eu le courage de continuer. »        Il vous reste 83.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/15/ils-ont-renonce-a-avoir-un-enfant-c-est-un-deuil-qui-ne-m-empeche-plus-d-avancer_6145909_4497916.html"},"headline":"Ces couples infertiles qui ont renonc\u00e9 \u00e0 avoir un enfant\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un deuil qui ne m\u2019emp\u00eache plus d\u2019avancer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T06:00:23+02:00","datePublished":"2022-10-15T06:00:23+02:00","dateModified":"2022-10-15T14:43:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Vie intime"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Maternit\u00e9","L'\u00e9poque","Vie intime"],"description":"Avoir un enfant \u00e9tait le projet de leur vie. Infertiles, ils ont suivi le parcours du combattant pendant des ann\u00e9es\u00a0: PMA, adoption, don d\u2019ovocytes, en vain. Jusqu\u2019au point de bascule, le choix d\u2019un autre chemin. Et la prise de conscience qu\u2019enfanter n\u2019est pas la seule condition du bonheur.","author":[{"@type":"Person","name":"Ana\u00efs Coignac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/289/0/3401/1700/1342/671/60/0/13cf30c_1665485356638-hd-cicatrices-0010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie intime","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-intime/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-7">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Le parvis de l’établissement a été le théâtre, cette semaine, de heurts entre la police et des lycéens. Les enseignants sont, par ailleurs, mobilisés depuis le début du mois de septembre contre la mutation, jugée abusive, d’un professeur syndicaliste.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Éducation             Au lycée Joliot-Curie de Nanterre, les raisons d’une escalade du conflit entre les élèves et l’administration      Le parvis de l’établissement a été le théâtre, cette semaine, de heurts entre la police et des lycéens. Les enseignants sont, par ailleurs, mobilisés depuis le début du mois de septembre contre la mutation, jugée abusive, d’un professeur syndicaliste.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 05h56, mis à jour à 08h23    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le lycée Joliot-Curie, à Nanterre, en 2019.  FLORENCE HUBIN / PHOTOPQR / LE PARISIEN / MAXPPP               Les élèves du lycée Joliot-Curie de Nanterre hésitent sur la meilleure manière d’expliquer leur mouvement, à l’issue d’une semaine agitée pour cet établissement de 1 700 élèves. « Vous savez, Madame, nous on veut juste réussir. » Tous assurent avoir voulu réclamer le retour d’un dispositif d’aides aux devoirs qu’ils apprécient beaucoup, alors que certains rapportent des conditions familiales peu propices aux apprentissages. Un blocus « pacifique » a été mis en place, lundi 10 octobre, expliquent les lycéens.          Mais, dès mardi 11 octobre, la situation dégénère face à la présence de policiers, « beaucoup plus nombreux » que la veille, selon ces élèves et plusieurs de leurs enseignants. Quatorze garçons sont interpellés, dont au moins un n’est pas élève de l’établissement, et passent la nuit au commissariat, devant lequel se rassemblent parents et soutiens, dont l’avocat Arié Alimi et la députée (Europe Ecologie-Les Verts) des Hauts-de-Seine Sabrina Sebaihi.          Trois convocations sont prononcées devant le juge des enfants pour « violences aggravées sur personne dépositaire de l’autorité publique et avec arme », précise le parquet de Nanterre. Jeudi 13 octobre, de nouvelles tensions entre policiers et lycéens éclatent et débouchent sur deux gardes à vue. L’une est levée dans la soirée et l’autre donne lieu à une convocation devant le juge des enfants pour « violences volontaires aggravées ».          « Réelle souffrance »          Comment le lycée Joliot-Curie a-t-il pu atteindre, en quelques jours, un tel niveau de tension ? Pour le comprendre, il faut remonter à la rentrée de septembre, lorsque Kai Terada, un enseignant en mathématiques en poste depuis longtemps dans l’établissement, a appris sa suspension, puis sa mutation « dans l’intérêt du service ». Il est un membre actif du syndicat SUD-Education, dont il est le représentant pour les Hauts-de-Seine.          Très vite, Kai Terada reçoit des soutiens contre cette mutation dont les motifs restent, à ce jour, peu clairs. L’ensemble des syndicats d’enseignants – y compris le SGEN-CFDT et l’UNSA – font part de leur inquiétude en comité technique ministériel, le 23 septembre. Une tribune signée de personnalités, dont des députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et l’écrivaine Annie Ernaux – pas encore Prix Nobel –, circule en ligne, dénonçant le ciblage d’un enseignant « figure reconnue du syndicalisme local » et de son lycée « en première ligne des mobilisations sociales ».                           Lire aussi :  Au lycée Joliot-Curie de Nanterre, deux nouvelles interpellations après une semaine de violences entre élèves et policiers                 L’intéressé nous confirme avoir consulté son dossier administratif et n’y avoir rien lu qui puisse justifier sa mutation, contre laquelle il a déposé deux recours auprès du tribunal administratif, dont un référé-suspension qui doit être examiné le 17 octobre.        Il vous reste 59.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/15/au-lycee-joliot-curie-de-nanterre-les-raisons-d-une-escalade-du-conflit-entre-les-eleves-et-l-administration_6145903_3224.html"},"headline":"Au lyc\u00e9e Joliot-Curie de Nanterre, les raisons d\u2019une escalade du conflit entre les \u00e9l\u00e8ves et l\u2019administration","dateCreated":"2022-10-15T05:56:48+02:00","datePublished":"2022-10-15T05:56:48+02:00","dateModified":"2022-10-15T08:23:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["M Campus","Lyc\u00e9e","Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Le parvis de l\u2019\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre, cette semaine, de heurts entre la police et des lyc\u00e9ens. Les enseignants sont, par ailleurs, mobilis\u00e9s depuis le d\u00e9but du mois de septembre contre la mutation, jug\u00e9e abusive, d\u2019un professeur syndicaliste.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/309/0/4416/2208/1342/671/60/0/970e00d_1665771391958-maxnewsspecial388755.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-8">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Deux enquêtes ont été ouvertes : l’une, pour homicide volontaire par personne dépositaire de l’autorité publique ; la seconde, pour tentative de meurtre sur personne dépositaire de l’autorité publique.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Un homme tué par un tir de policier après un refus d’obtempérer à Paris      Deux enquêtes ont été ouvertes : l’une, pour homicide volontaire par personne dépositaire de l’autorité publique ; la seconde, pour tentative de meurtre sur personne dépositaire de l’autorité publique.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h05, mis à jour hier à 23h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La police a bouclé le quartier où s’est déroulée la scène, à Paris, le 14 octobre 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Un homme au volant d’une voiture a été mortellement blessé par balle par un policier lors d’un refus d’obtempérer, vendredi 14 octobre au soir, dans le 12e arrondissement de Paris, portant à douze le nombre de personnes mortes dans ces circonstances depuis le début de l’année.            Selon deux sources policières, vers 19 heures, des policiers ont souhaité contrôler trois hommes à bord d’une voiture. Le véhicule est reparti puis a percuté une autre voiture, selon l’une de ces sources.                 « Deux fonctionnaires de police ont fait usage de leur arme de service en direction du véhicule qui démarrait dans leur direction alors qu’ils se portaient à sa hauteur », a précisé une source judiciaire, ajoutant que « l’un des trois tirs a atteint le conducteur, qui est décédé ». Les autres occupants ont pris la fuite, selon une des sources policières. Sur une vidéo visible sur TikTok, on voit des policiers pratiquer un massage cardiaque sur l’homme blessé, allongé sur la chaussée à côté du véhicule.            Quartier bouclé            Les deux fonctionnaires de police ont été placés en garde à vue dans le cadre de l’enquête pour homicide volontaire par personne dépositaire de l’autorité publique confiée à l’Inspection générale de la police nationale (IGPN), selon une source proche du dossier, confirmée par une source judiciaire. Dans les cas de tirs par des policiers, l’IGPN est systématiquement saisie.            Une seconde enquête pour tentative de meurtre sur personne dépositaire de l’autorité publique, menée par la police judiciaire, concerne les conditions du refus d’obtempérer.                Sur les lieux des faits, dans une rue adjacente au cours de Vincennes, dans l’est de la capitale, une bâche a été installée pour dissimuler la scène. La voiture rouge du conducteur se trouvait en travers de cette voie, et une couverture de survie était visible au sol, avant qu’une tente blanche ne soit montée pour les cacher des regards. Une partie du quartier, où des commerces étaient encore ouverts au moment des faits, a été bouclée par les policiers.                                          Écouter aussi    Tirs policiers à la suite de refus d’obtempérer : les morts en question                    Douze personnes mortes après des tirs de la police en 2022            Depuis le début de l’année, douze personnes sont mortes après des tirs de la police dans le cadre de refus d’obtempérer. En quelques heures, en septembre, deux personnes sont mortes, et une troisième a été blessée par des tirs de policiers : à Rennes dans la nuit du 6 au 7 septembre, une femme a été tuée et un homme blessé lors d’une interception pendant une opération antidrogue ; puis un homme, au volant d’une voiture volée, a perdu la vie à Nice vers 16 h 30.            Une jeune femme de 18 ans, passagère d’une voiture prise en chasse par la police à Grenoble, a été tuée dans des échanges de coups de feu dans la nuit du 4 au 5 octobre lors d’une course-poursuite. En août, deux hommes ont perdu la vie à Vénissieux (Rhône), et un autre à Neuville-en-Ferrain (Nord). Un automobiliste a été tué en mars à Sevran (Seine-Saint-Denis), et un migrant égyptien en juin à la frontière franco-italienne, à Sospel (Alpes-Maritimes). En juin aussi, une passagère a été tuée après une course-poursuite dans le 18e arrondissement. Sont morts également un conducteur et son passager sur le Pont-Neuf à Paris en avril.                La multiplication des morts depuis le début de l’année après des tirs de la police lors de refus d’obtempérer pose la question de l’usage de leur arme par les forces de l’ordre. A titre de comparaison, deux personnes avaient été tuées dans des circonstances similaires en 2021, à Marseille et Bayonne, selon le rapport de l’IGPN.            Une loi de février 2017 a modifié les conditions d’ouverture du feu par les policiers. Ils étaient jusqu’alors soumis au code pénal et aux principes de la légitime défense, comme tout citoyen.            L’article 435-1 du code de la sécurité intérieure stipule désormais qu’ils peuvent tirer en cas de refus d’obtempérer s’ils ne peuvent stopper la voiture autrement que par l’usage des armes et si, dans sa fuite, le conducteur est « susceptible de perpétrer (…) des atteintes à leur vie ou à leur intégrité physique ou à celles d’autrui ». Les principes d’« absolue nécessité » et de « stricte proportionnalité », liés à la légitime défense, restent en vigueur.                             Lire aussi :  Refus d’obtempérer, légitime défense, délit de fuite : que dit la loi ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/un-homme-tue-par-un-tir-de-policier-apres-un-refus-d-obtemperer-a-paris_6145885_3224.html"},"headline":"Un homme tu\u00e9 par un tir de policier apr\u00e8s un refus d\u2019obtemp\u00e9rer \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-10-14T23:05:22+02:00","datePublished":"2022-10-14T23:05:22+02:00","dateModified":"2022-10-14T23:57:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Deux enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes\u00a0: l\u2019une, pour homicide volontaire par personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique\u00a0; la seconde, pour tentative de meurtre sur personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/448/0/5089/2544/1342/671/60/0/d470b28_5460628-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-9">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Le président du conseil régional, ex-LR, assure vouloir « apaiser » le paysage politique tout en entretenant son conflit avec Eric Ciotti.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Société       Politique             En Provence-Alpes-Côte d’Azur, Renaud Muselier se dote d’un parti territorial      Le président du conseil régional, ex-LR, assure vouloir « apaiser » le paysage politique tout en entretenant son conflit avec Eric Ciotti.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié hier à 21h42, mis à jour à 09h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Renaud Muselier (centre), à Paris,  le 17 septembre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Le blocage des raffineries de la région marseillaise – que Renaud Muselier qualifie de « saloperie de la CGT » – a failli gâcher la fête dont rêvait le président (divers droite, DVD) de Provence-Alpes-Côte d’Azur. Mais Cap sur l’avenir-Nos territoires d’abord, le parti « 100 % régional » imaginé par l’élu marseillais, a bien pris son envol public, vendredi 14 octobre, dans un théâtre du 8e arrondissement de Marseille. Un meeting qui a réuni près de 400 personnes, au cours duquel l’ancien secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, 63 ans, qui a quitté Les Républicains (LR) en novembre 2021, a, en veste, jean et baskets, défini les contours de son mouvement.          Selon ses chiffres, sa nouvelle formation réunit déjà 1 900 adhérents, dont 122 maires et cinq présidents de conseils départementaux sur les six que compte la région PACA. En visioconférence, les maires de Nice et de Toulon, Christian Estrosi et Hubert Falco, pénurie d’essence oblige, et la présidente de la Métropole Aix-Marseille-Provence, Martine Vassal, tous anciens LR, ont apporté leur soutien à « leur ami Renaud ». Cap sur l’avenir est « un mouvement plus qu’un parti, assure M.Muselier, un rassemblement sans visée nationale, ouvert à tous les élus raisonnables, des écologistes à la droite gaulliste en passant par le centre ». Un arc politique dont il exclut ce qu’il appelle les « extrêmes », comprendre la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national (RN) : « Ceux-là, on les combat. Les autres, on s’entendra. »          Privé d’une tribune nationale          Le médecin de formation affirme que ce sont les conditions de sa réélection aux régionales de 2021, face au candidat du RN Thierry Mariani, qui l’ont poussé à créer cette structure. « En rassemblant onze sensibilités politiques différentes, j’ai gagné », martèle-t-il. A l’époque, sa volonté de s’unir avec la majorité présidentielle avait fracturé LR.                           Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Régionales en PACA : Renaud Muselier dépose ses listes sans parlementaires LRM et LR                 Vendredi soir, à Marseille, des représentants d’Horizons, de Renaissance, du MoDem, de l’Ecologie au centre, mais aussi des élus LR comme la présidente du Vaucluse, Dominique Santoni, se pressaient dans la salle. « Compte tenu du délabrement des partis au niveau national, il faut un espace apaisé dans la région », affirme M. Muselier, qui voit aussi dans son initiative un « acte de décentralisation qui ne demande pas de grandes lois ». « Unis face au gouvernement, nous pouvons obtenir plus », assure-t-il, rappelant que, « malgré de bonnes relations, il n’est pas normal qu’une région aussi vaste ne soit pas représentée parmi les ministres d’Elisabeth Borne ».        Il vous reste 54.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/en-provence-alpes-cote-d-azur-renaud-muselier-se-dote-d-un-parti-territorial_6145884_3224.html"},"headline":"En Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, Renaud Muselier se dote d\u2019un parti territorial","dateCreated":"2022-10-14T21:42:36+02:00","datePublished":"2022-10-14T21:42:36+02:00","dateModified":"2022-10-15T09:43:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional, ex-LR, assure vouloir \u00ab\u00a0apaiser\u00a0\u00bb le paysage politique tout en entretenant son conflit avec Eric Ciotti.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/8b3dc34_1665775874928-jmug220917023.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-10">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Les magistrats financiers pointent des surcoûts « exorbitants » dans la transformation de l’EM Lyon en société anonyme, sous la présidence de l’ancien député de LRM Bruno Bonnell.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Ecoles de commerce             A Lyon, la chambre régionale des comptes dénonce la gestion passée d’une école de commerce      Les magistrats financiers pointent des surcoûts « exorbitants » dans la transformation de l’EM Lyon en société anonyme, sous la présidence de l’ancien député de LRM Bruno Bonnell.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié hier à 20h32, mis à jour hier à 23h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien président du conseil de surveillance de l’EM Lyon Bruno Bonnell, à Paris, le 7 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La chambre régionale des comptes (CRC) d’Auvergne-Rhône-Alpes a pris soin d’organiser une conférence de presse pour expliciter le contenu de son rapport au vitriol, publié vendredi 14 octobre, consacré à la gestion de l’école commerce EM Lyon, l’ancienne Ecole supérieure de commerce de Lyon. « Ce contrôle sur une école emblématique a pris du temps, il a fallu analyser une galaxie un peu compliquée », a précisé Bernard Lejeune, président de la CRC.          Dans leur rapport définitif, les magistrats financiers pointent le « coût exorbitant » et les « risques juridiques et fiscaux » liés à la réorganisation de l’école, sur la période 2014-2019, alors que l’EM Lyon était présidée par l’entrepreneur Bruno Bonnell, par ailleurs député de La République en marche (LRM) du Rhône de 2017 à 2022, et dirigée par Bernard Belletante. En cause : le passage de statut d’association, historiquement sous l’égide de la chambre de commerce et d’industrie (CCI) de Lyon, à celui de société anonyme via la holding Early Makers Group (EMG), destinée à favoriser l’entrée d’investisseurs privés dans le capital, avec un apport de 40 millions d’euros.                           Lire aussi :  Le député de LRM Bruno Bonnell choisi pour piloter France 2030                 « Préserver l’avenir d’une école emblématique »          Selon les magistrats financiers, ce changement de modèle, « unique en France » pour un tel établissement, a coûté 8,5 millions d’euros en frais de gestion comptable et d’assurance. « La société EMG n’a réalisé aucun investissement et si l’opération a été coûteuse, elle n’a pas contribué au développement de l’école », déplorent les rapporteurs de la CRC. A l’issue du nouveau montage, la CCI de Lyon a gardé 67,2 % du capital à l’assemblée générale des actionnaires, Qualium Investissement 19,9 %, Bpifrance 9,8 %, et 3,2 % reviennent au groupement des salariés. Or, les investisseurs privés ont remporté en contrepartie la majorité au conseil de surveillance de la société anonyme.          Outre l’intérêt financier douteux, la chambre régionale des comptes alerte sur les répercussions pédagogiques de ce changement de statut. Etablissement public qui perçoit la taxe d’apprentissage, la CCI est reconnue par les autorités académiques. « L’exercice d’une mission d’enseignement supérieur de nature consulaire par une société anonyme de droit commun est inédit. Dans ces conditions se pose la question du maintien du visa et de l’habilitation à délivrer le grade de master », préviennent les magistrats financiers. Un récent changement d’actionnariat avec l’arrivée du groupe Galileo Global Education, à hauteur de 100 millions d’euros, a pris la précaution de maintenir la CCI à la majorité à 51 % des parts. « La nouvelle direction semble avoir pris les mesures pour préserver l’avenir d’une école emblématique », constate Bernard Lejeune.        Il vous reste 48.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/a-lyon-la-chambre-regionale-des-comptes-denonce-la-gestion-passee-de-l-ecole-superieure-de-commerce_6145882_3224.html"},"headline":"A Lyon, la chambre r\u00e9gionale des comptes d\u00e9nonce la gestion pass\u00e9e d\u2019une \u00e9cole de commerce","dateCreated":"2022-10-14T20:32:48+02:00","datePublished":"2022-10-14T20:32:48+02:00","dateModified":"2022-10-14T23:35:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Ecoles de commerce"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Ecoles de commerce","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les magistrats financiers pointent des surco\u00fbts \u00ab\u00a0exorbitants\u00a0\u00bb dans la transformation de l\u2019EM Lyon en soci\u00e9t\u00e9 anonyme, sous la pr\u00e9sidence de l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 de LRM Bruno Bonnell.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/4cb5c90_1665769998559-000-329m3mf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecoles de commerce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/commerce-gestion/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-11">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Le 5 octobre 2017 éclatait l’affaire Weinstein. Cinq ans après, « Le Monde » fait le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Par ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la matière pour me garder de tout dogmatisme. La présomption de culpabilité n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n’ai nulle part évoqué une présomption de culpabilité, ni contesté le fait que chaque parole doit être entendue.          Puis-je vous inviter à lire mon livre (Les Pièges du consentement. Pour une rédéfinition pénale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces présupposés. Je l’ai écrit en m’appuyant sur mes trente années d’accompagnement de victimes, de recherches et d’échanges avec les professionnels du droit.        Catherine Le Magueresse            Le 14/10 à 16:34   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que vos propos ne sont pas trop extrémistes ? surtout dans un journal d'information générale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plutôt, non ?          Je porte un regard critique sur le droit pénal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des améliorations en m’appuyant sur une longue expérience.          Ne dit-on pas que le débat est au cœur de la démocratie ? La réalité statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.        Catherine Le Magueresse            Le 14/10 à 16:28   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur ce type de dossiers difficiles à prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire à la carrière d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit à semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parallèlement rapidement derrière des plaintes pour diffamation. Où placer le curseur entre défense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du coût (humain, financier…) d’une procédure, la probabilité d’une fausse plainte est peu élevée (évaluée à entre 2 % et 10 % selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, à juste titre, les fausses accusations.          L’urgence est bien de se concentrer sur les 90 % à 98 % de plaintes fondées (et non encore prouvées) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.        Catherine Le Magueresse                                 Le contexte       Live  animé par Julie Bienvenu      Image de couverture :  Une inscription "#metoo" sur le visage d’une manifestante, au Massachusetts, U.S.A , le 20 janvier 2018.   BRIAN SNYDER / REUTERS          #metoo : les 5 ans d’une révolution. En 2017 éclatait l’affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis, provoquant une onde de choc mondiale qui allait libérer la parole contre les violences sexistes et sexuelles. Au gré d’une cinquantaine d’articles, de reportages et tribunes, publiés du 5 au 15 octobre, Le Monde retrace les grandes étapes de cette révolution, qui, si elle compte quelques excès, est porteuse de nombreux progrès et d’immenses espoirs.         Que veut dire #metoo ? Le 5 octobre 2017, le New York Times publiait une enquête révélant les agressions et le harcèlement sexuels que le célèbre producteur de cinéma Harvey Weinstein faisait subir depuis des années à de nombreuses femmes. Parti d’Hollywood, le mouvement est symbolisé par ce hashtag repris par l’actrice Alyssa Milano dix jours plus tard, le 15 octobre, et qui déferle sur les réseaux sociaux, #metoo (« moi aussi »). D’autres mots-clés apparaîtront à travers le monde, dont #balancetonporc, lancé en France par la journaliste Sandra Muller. Cinq ans après, faisons le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles réellement changé en 2022 ? L’égalité entre les hommes et les femmes a-t-elle avancé ?         Au programme :         Nous avons discuté ensemble toute la journée du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous avez témoigné et posé vos questions à nos intervenants lors de deux tchats :         Tchat à 10 heures : Laurence Rossignol, sénatrice (PS) de l’Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et Nelly Garnier, élue (LR) à la Mairie de Paris, conseillère régionale et communicante chez Havas, ont répondu à vos interrogations sur #metoo et la politique.Tchat à 14 h 30 : Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne présidente de l’Association européenne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), est intervenue sur #metoo et la justice.         Pour aller plus loin :         Enquête. Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…         Analyse. L’antiféminisme prospère sur les réseaux sociaux         Décryptage. #metoo, le « moteur colère » des militantes féministes         Enquête. Dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harcèlement sexuel         Reportage. A Saint-Denis, le difficile #metoo des quartiers populaires         Récit. Dans le sport, une prise de conscience à géométrie variable         Témoignages. A l’Ecole supérieure d’art dramatique du Nord, le consentement en étendard         Entretien. « Aujourd’hui, tous les jeunes adultes ont déjà entendu parler de consentement »         Tribune. Violences sexistes et sexuelles : « Le faible nombre de condamnations incite à trouver de nouvelles façons de travailler »            Retrouvez tous nos articles sur les 5 ans de #metoo dans notre grand format                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","coverageStartTime":"2022-10-14T16:31:55+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T16:32:52+00:00","headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Police et justice","Justice","Sport","\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julie Bienvenu"},"about":{"@type":"Event","name":"#metoo : revivez notre journée spéciale consacrée aux 5 ans de cette révolution politique et judiciaire en France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julie Bienvenu"
,"startDate":"2022-10-14T16:31:55+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T16:32:52+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce live, qui cl\u00f4ture une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du\u00a0Monde\u00a0\u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0a souhait\u00e9 retracer les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.             Voir aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles              Nous remercions les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) ainsi que la juriste Catherine Le Magueresse d\u2019avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos (tr\u00e8s nombreuses) questions en direct.          Merci \u00e0 vous tous qui nous avez lus, qui avez t\u00e9moign\u00e9 ou pos\u00e9 des questions.          Un grand merci \u00e9galement \u00e0 l\u2019illustratrice Marie Dubois qui a contribu\u00e9 \u00e0 ce live avec ses dessins.                 INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/593c9fb_1665762999131-bisounours.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-10-14T16:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:55:09+00:00","articleBody":"     Comment un simple tweet, \u00e0 la suite du scandale de l\u2019affaire Weinstein, en octobre\u00a02017, a-t-il pu faire boule de neige et provoquer cette secousse mondiale\u00a0? Eh bien, sachez que #metoo n\u2019a pas commenc\u00e9 avec le tweet d\u2019Alyssa Milano, mais dix ans auparavant. Nous vous racontons \u00e7a en trois minutes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:51:07+00:00","articleBody":"     Si vous cherchez des conseils de documentaires, podcasts ou autres pour continuer \u00e0 vous documenter sur #metoo, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 aller piocher dans cette petite s\u00e9lection du service culture du Monde. De nombreux contenus restant en effet accessibles en replay.          Par exemple\u00a0:             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: une s\u00e9lection d\u2019\u00e9missions, de\u00a0documentaires et\u00a0de\u00a0podcasts          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:47:33+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/890e396_1665762650686-metoo-media.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:38:06+00:00","articleBody":"     Cellules d\u2019\u00e9coute, formations \u00e0 la pr\u00e9vention, r\u00e9f\u00e9rents harc\u00e8lement sont des outils d\u00e9sormais bien install\u00e9s, m\u00eame si la lib\u00e9ration de la parole reste compliqu\u00e9e.          Depuis sa cr\u00e9ation, en juin\u00a02020, la cellule d\u2019\u00e9coute psychologique et juridique r\u00e9serv\u00e9e aux professionnels du spectacle vivant et enregistr\u00e9, pilot\u00e9e par l\u2019organisme de protection sociale Audiens, a re\u00e7u plus de 320 appels \u2013\u00a0\u00e9manant \u00e0 82\u00a0% de femmes \u2013, dans lesquels 68\u00a0% des faits d\u00e9nonc\u00e9s sont commis par des sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques.             Lire aussi :     5 ans apr\u00e8s #metoo, les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre ou la danse          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le milieu de la culture","dateModified":"2022-10-14T15:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:31:30+00:00","articleBody":"      D\u2019Adrien Quatennens \u00e0 Nicolas Hulot, de G\u00e9rald Darmanin \u00e0 Patrick Poivre d\u2019Arvor, d\u2019Eric Coquerel \u00e0 Damien Abad ou Julien Bayou, les soubresauts de la vague #metoo n\u2019en finissent pas d\u2019opposer des positions irr\u00e9conciliables. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, un mouvement de fond d\u00e9non\u00e7ant les abus et pratiques de domination caract\u00e9risant une p\u00e9riode qu\u2019il est n\u00e9cessaire de purger\u00a0; de l\u2019autre, une vision intransigeante de l\u2019Etat de droit qui rappelle les principes fondamentaux de la prescription et de la pr\u00e9somption d\u2019innocence.           L\u2019avocat Christophe Bigot met en \u00e9vidence dans une tribune au Monde un usage d\u00e9tourn\u00e9 de la pr\u00e9somption d\u2019innocence qui se heurte \u00e0 une autre valeur tout aussi fondamentale\u00a0: la libert\u00e9 d\u2019expression.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0La justice doit avoir le monopole de la sanction, elle n\u2019a pas celui de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:28:25+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS           Ce dessin fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une phrase de l\u2019autrice Axelle Jah Njik\u00e9 lors d\u2019une \u00e9mission sp\u00e9ciale #metoo sur Mediapart, le 4\u00a0octobre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/db5d8a0_1665760950885-un-cri-d-amour.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:22:19+00:00","articleBody":"      53\u00a0millions, c\u2019est le nombre de tweets qu\u2019a totalis\u00e9 le hashtag #metoo \u00e0 travers le monde, apr\u00e8s le premier tweet, celui de l\u2019actrice Alyssa Milano, il y a cinq ans, le 15\u00a0octobre\u00a02017.          En France, #metoo est largement repris et cumule 852\u00a0800 tweets en cinq ans.               Des hashtags utilis\u00e9s presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9 par des hommes et par des femmes                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\u00a0ans de\u00a0#metoo\u00a0en\u00a0infographies","dateModified":"2022-10-14T15:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:17:28+00:00","articleBody":"      Pour moi, le principal changement apport\u00e9 par #metoo, c\u2019est tout simplement le d\u00e9placement de la norme de l\u2019acceptable. Le compas moral collectif a boug\u00e9, juste un peu, et avec lui les rapports de pouvoir.Typiquement, moi qui suis une jeune salari\u00e9e f\u00e9ministe, #metoo m\u2019a permis d\u2019\u00eatre beaucoup mieux inform\u00e9e, notamment sur la d\u00e9finition l\u00e9gale des infractions sexuelles mineures (agissements sexistes, harc\u00e8lement sexuel environnemental). \u00c7a m\u2019a permis de durcir mes propos sur le th\u00e8me du sexisme ordinaire, en gagnant en l\u00e9gitimit\u00e9 argumentative.De plus, un grand groupe comme le mien tient beaucoup \u00e0 son image et \u00e0 sa r\u00e9putation. Cela me donne, et \u00e0 d\u2019autres autour de moi, un nouveau pouvoir. Je sais qu\u2019en cas de harc\u00e8lement ou d\u2019agression, si mon N + 1 ne r\u00e9agit par correctement, je peux remonter \u00e0 mon N + 2, \u00e0 la RH de proximit\u00e9, \u00e0 la DRH site, puis entreprise, puis groupe. Si rien n\u2019est fait, alors je peux aller au commissariat, et\/ou \u00e9crire sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: et l\u00e0, je suis bien certaine qu\u2019il y aura une r\u00e9action.Autrement dit, dans le monde du travail o\u00f9 j\u2019\u00e9volue, si des salari\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre les nouvelles normes, alors celles-ci ne peuvent plus \u00eatre ignor\u00e9es.           Une jeune ing\u00e9nieure dans le secteur a\u00e9rospatial      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pouvoir d\u2019agir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:12:18+00:00","articleBody":"     L\u2019association Intimacy Directors and Coordinators (IDC, \u00ab\u00a0Metteurs en sc\u00e8ne et coordinateurs des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9\u00a0\u00bb) organise des ateliers pour former les personnes de l\u2019industrie du divertissement, avant tout les r\u00e9alisateurs, les acteurs et les producteurs, \u00e0 la mani\u00e8re de raconter efficacement et en toute s\u00e9curit\u00e9 des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 dans les spectacles. Ils proposent entre autres des v\u00eatements adapt\u00e9s aux sc\u00e8nes durant lesquelles les acteurs sont nus.                Claire Warden, d\u2019Intimacy Directors and Coordinators (IDC), montre des v\u00eatements pr\u00e9vus pour les sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier,  \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Claire Warden, d\u2019IDC, montre des v\u00eatements destin\u00e9s aux sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Des personnes assistent \u00e0 un atelier sur la mise en sc\u00e8ne de l\u2019intimit\u00e9 organis\u00e9 par IDC, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/5c5c16d_1665750677204-161865.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:59:04+00:00","articleBody":"      En tant que m\u00e9decins l\u00e9gistes, nous \u00e9tions confront\u00e9s quotidiennement aux cons\u00e9quences des agressions sexuelles. #metoo, en lib\u00e9rant la parole, a permis \u00e0 de nombreuses personnes (femmes, mais pas uniquement) de se sentir capables de porter plainte\u2026 Si au d\u00e9but j\u2019ai pu constater une augmentation d\u2019examens portant sur des faits anciens, cette augmentation d\u2019activit\u00e9 persiste, et a entra\u00een\u00e9 une modification des types d\u2019examens r\u00e9alis\u00e9s\u00a0; les examens de victimes d\u2019agressions sexuelles \u00e9tant plus longs que d\u2019autres, ils ont pris une place plus importante dans mon activit\u00e9 quotidienne. Cela a aussi permis de voir plus souvent des victimes de viols conjugaux, qui n\u2019osaient pas porter plainte avant.Et cela a chang\u00e9 le profil psychologique des victimes que nous examinons\u2026 Cela les aide \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, la soci\u00e9t\u00e9 portant sur elles un regard bien plus solidaire.Ainsi, mon activit\u00e9 quotidienne de m\u00e9decin l\u00e9giste a tr\u00e8s significativement chang\u00e9 depuis #metoo.           Cyrus, m\u00e9decin l\u00e9giste                           INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/d177027_1665758860118-viol-conjugal-chiffres.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une soci\u00e9t\u00e9 qui ouvre les yeux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:55:02+00:00","articleBody":"           A l'appel du collectif #NousToutes, des dizaines de milliers de femmes et d'hommes \u00e9taient r\u00e9unis place de l'Op\u00e9ra, \u00e0 Paris, le 24\u00a0novembre 2018, pour marcher contre les violences sexistes et sexuelles. DENIS MEYER \/HANS LUCAS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0ceb43c_1665562743444-hanslucas-hl-dmeyer-652275.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:52:01+00:00","articleBody":"      Je suis architecte, je travaille dans des agences depuis bient\u00f4t vingt ans. Il \u00e9tait courant avant #metoo d\u2019assister \u00e0 des pots de d\u00e9part o\u00f9 l\u2019on vantait les qualit\u00e9s physiques d\u2019une collaboratrice plut\u00f4t que ses qualit\u00e9s professionnelles, tout \u00e7a sur un ton badin\u00a0: il \u00e9tait convenu d\u2019appr\u00e9cier et de trouver \u00e7a dr\u00f4le, de m\u00eame pour les blagues grossi\u00e8res et sexuelles qui \u00e9maillaient les journ\u00e9es (tour de poitrine d\u2019une telle,\u00a0etc.), les commentaires vestimentaires, l\u2019appr\u00e9ciation physique en g\u00e9n\u00e9ral\u2026 Bref, un ton gentiment sexiste au mieux, clairement d\u00e9gradant au pire, qu\u2019il fallait supporter avec le sourire, sous peine de passer pour la rabat-joie de service\u2026Tout \u00e7a n\u2019a malheureusement pas disparu (les dirigeants des agences d\u2019architecture restent majoritairement des hommes blancs ayant d\u00e9pass\u00e9 la cinquantaine, les salari\u00e9s sont statistiquement plus des salari\u00e9Es, les rapports de force structurels persistent donc), mais il y a une \u00e9volution nette qui tient \u00e0 mon sens plus \u00e0 une autocensure masculine ( \u00ab\u00a0on ne peut plus rien dire aujourd\u2019hui\u2026\u00a0\u00bb) qu\u2019\u00e0 une adh\u00e9sion aux valeurs de #metoo. La jeune g\u00e9n\u00e9ration fait clairement \u00e9voluer positivement ce sexisme ambiant.           Elisa, architecte, 45\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Archi sexiste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:49:01+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/498f29b_1665760459425-orange-modif.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:45:00+00:00","articleBody":"           Manifestation \u00e0 Marseille, le 29 octobre 2017, quelques jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations dans l\u2019affaire Weinstein aux Etats-Unis. FRANCK PENNANT \/ AFP           En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance ont d\u00e9plor\u00e9 le manque d\u2019adaptation de la justice. Depuis, quelques r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, en particulier concernant la protection des mineurs ou les violences conjugales, mais les choses bougent peu dans certains domaines, par exemple celui du traitement des viols\u00a0: seules 12\u00a0% des victimes ont port\u00e9 plainte en\u00a02020, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0; et si le nombre de plaintes augmente, cela ne se traduit pas par une augmentation du nombre de condamnations.             Lire aussi :   Comment #metoo a oblig\u00e9 le droit \u00e0 changer          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/28d765f_1665758288310-000-tu014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harc\u00e8lement, consentement, prescription, f\u00e9minicide\u2026 Que dit le droit\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T14:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:40:08+00:00","articleBody":"     La juriste Catherine Le Magueresse a termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T14:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:38:07+00:00","articleBody":"    Est-il vraiment possible de changer la mentalit\u00e9 des hommes par rapport aux femmes ? Comment ?     Arth         Bonjour Arth,          Comment se d\u00e9faire de si\u00e8cles de patriarcat, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te\u00a0? Vastes question et programme\u00a0! Qui d\u00e9passe le cadre de cet \u00e9change\u00a0;)          Je risque une \u00e9vidence\u00a0: \u00e9duquons et mettons fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe lis votre derni\u00e8re r\u00e9ponse qui m'emplit d'effroi. De quel pr\u00e9suppos\u00e9 sexiste souffrirait le monde judiciaire selon vous ? Et quelle est cette notion aberrante de \"cr\u00e9dit de bonne foi\" qu'il faudrait accorder \u00e0 un plaignant ?\r\nJe suis magistrat p\u00e9naliste depuis 20 ans et j'ai vu d\u00e9filer des plaintes pour divers abus sexuels. Chaque parole doit \u00eatre prise en compte de la m\u00eame mani\u00e8re, qu'on soit plaignant ou accus\u00e9, et la seule question qui se pose est celle de la preuve, laquelle repose sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de chacun. Cette cr\u00e9dibilit\u00e9 ne s'\u00e9value pas sur un crit\u00e8re de sexe, mais sur divers crit\u00e8res trop longs \u00e0 exposer ici.\r\nPar ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la mati\u00e8re pour me garder de tout dogmatisme. La pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n\u2019ai nulle part \u00e9voqu\u00e9 une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9, ni contest\u00e9 le fait que chaque parole doit \u00eatre entendue.          Puis-je vous inviter \u00e0 lire mon livre (Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une r\u00e9d\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces pr\u00e9suppos\u00e9s. Je l\u2019ai \u00e9crit en m\u2019appuyant sur mes trente\u00a0ann\u00e9es d\u2019accompagnement de victimes, de recherches et d\u2019\u00e9changes avec les professionnels du droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:06+00:00","articleBody":"    Est-ce que vos propos ne sont pas trop extr\u00e9mistes ? surtout dans un journal d'information g\u00e9n\u00e9rale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plut\u00f4t, non\u00a0?          Je porte un regard critique sur le droit p\u00e9nal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des am\u00e9liorations en m\u2019appuyant sur une longue exp\u00e9rience.          Ne dit-on pas que le d\u00e9bat est au c\u0153ur de la d\u00e9mocratie\u00a0? La r\u00e9alit\u00e9 statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:28:05+00:00","articleBody":"    Sur ce type de dossiers difficiles \u00e0 prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire \u00e0 la carri\u00e8re d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit \u00e0 semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parall\u00e8lement rapidement derri\u00e8re des plaintes pour diffamation. O\u00f9 placer le curseur entre d\u00e9fense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du co\u00fbt (humain, financier\u2026) d\u2019une proc\u00e9dure, la probabilit\u00e9 d\u2019une fausse plainte est peu \u00e9lev\u00e9e (\u00e9valu\u00e9e \u00e0 entre 2\u00a0% et 10\u00a0% selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, \u00e0 juste titre, les fausses accusations.          L\u2019urgence est bien de se concentrer sur les 90\u00a0% \u00e0 98\u00a0% de plaintes fond\u00e9es (et non encore prouv\u00e9es) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:25:04+00:00","articleBody":"    On dit que la justice est d\u00e9faillante. Mais l'\u00e9tat actuel de la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de violences sexuelles est-il \u00e0 la hauteur ?    ?         Bonjour,          Non. Merci de vous reporter aux r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:19:02+00:00","articleBody":"    Comment l'institution judiciaire essaye t elle de mieux prendre en compte ces dossiers ?     Pau         Bonjour Pau,          L\u2019Ecole nationale de la magistrature semble avoir modifi\u00e9 sa formation initiale (information \u00e0 v\u00e9rifier).          Ce serait une bonne question \u00e0 poser au ministre de la justice.          Une piste\u00a0: il existe, dans d\u2019autres pays, des commissions pluripartites (qui regroupent des membres de la police, de la justice, des avocats, des membres d\u2019associations) qui reprennent les classements sans suite pour v\u00e9rifier la pertinence du classement. Ce pourrait \u00eatre une exp\u00e9rience \u00e0 mener en France pour am\u00e9liorer le traitement judiciaire des plaintes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:15:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi depuis la loi violences contre les femmes, les plaintes coulent \u00e0 flots quand on voit ces jeunes femmes de plus en d\u00e9lur\u00e9e pire encore que les gar\u00e7ons. Une plainte pour une baffe  donnent lieu \u00e0 toute une proc\u00e9dure judiciaire comme un crime par contre, \u00e0 l'inverse, les hommes ne portent pas plainte, surtout lorsqu'ils ont affaires \u00e0 des manipulatrices. Je dirai qu'aujourd'hui au regard de la soci\u00e9t\u00e9, les repr\u00e9sentants de la loi feraient mieux de se pencher sur le prof ou le pass\u00e9 de ces femmes qui r\u00e9duisent l'homme \u00e0 n\u00e9ant. Et pourtant je suis une femme et je suis  tr\u00e8s inqui\u00e8te sur l'accumulation de travail suppl\u00e9mentaire pour les magistrats au vu des profils .    Manouck         Bonjour Manouck,          \u00ab\u00a0Une baffe\u00a0\u00bb est une violence.          Seule la personne qui commet un acte de violence, quel qu\u2019il soit, en est responsable. Point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:12:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/74cdd6b_1665756536513-preuve-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:08:48+00:00","articleBody":"    Une croyance voudrait ,qu'en mati\u00e8re de preuves, le d\u00e9lais entre l'acte et la collecte des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaire a prouver une agression serait souvent long ( peur de contacter les autorit\u00e9s , peur d'admettre la r\u00e9alit\u00e9 de l'agression etc) et nuirait aux poursuites ? est-ce vrai? le cas \u00e9ch\u00e9ant existe t'il des moyens \"priv\u00e9s\" de collecter des \u00e9l\u00e9ments de preuve avant une proc\u00e9dure judiciaire?    andy         Bonjour Andy,          En proc\u00e9dure p\u00e9nale, la preuve est libre et sa validit\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e par les magistrat\u00b7es. Il faut donc tout conserver, \u00e9crire, enregistrer,\u00a0etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:00:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les cours criminelles d\u00e9partementales institu\u00e9es il y a peu de temps font leur preuve en mati\u00e8re de condamnation sur des faits impliquant viols ? Je vois qu'il y a beaucoup de gens qui parlent des chiffres durs \u00e0 croire sur la condamnation pour viol.\r\nMerci d'avance, bonne journ\u00e9e    Alex         Bonjour Alex,          Nous attendons les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation demand\u00e9e.          Empiriquement, il est difficile de r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:55:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que les magistrats et tous ceux qui travaillent dans le secteur de la justice sont aussi concern\u00e9s directement par les violences sexistes et sexuelles? Ou est-ce un milieu plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9?    Julie         Bonjour Julie,          Je n\u2019ai pas connaissance de statistiques portant sp\u00e9cifiquement sur ce groupe social. Toutefois, nous savons qu\u2019aucun milieu\/groupe n\u2019est \u00e9pargn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:48:45+00:00","articleBody":"    Bonjour\nVictime d\u2019inceste de 3 \u00e0 12 ans avec une m\u00e9moire traumatique totale lev\u00e9e en 2018, je suis prescrite. L\u2019allongement du d\u00e9lais de prescription par la  loi Schiappa ne s\u2019applique que pour les personnes n\u00e9es apr\u00e8s le 6 ao\u00fbt 1980, et je suis n\u00e9e en 1977.\nL\u2019imprescriptibilit\u00e9 des crimes sexuels au minimum sur mineurs est le seul moyen de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 et au permis de violer structurels. Elle fait d\u00e9j\u00e0 loi dans d\u2019autres pays comme le Canada et l\u2019Angleterre. La France prend bien soin d\u2019\u00e9luder et d\u2019\u00e9touffer son adoption, du garde des Sceaux \u00e0 la majeure partie de la classe politique fran\u00e7aise.\nMerci pour votre r\u00e9ponse \nMerci pour ce live     Imprescriptibilit\u00e9          Bonjour Imprescriptibilit\u00e9,          D\u00e9sol\u00e9e de vous lire. Je suis d\u2019accord avec votre analyse et \u00e9galement favorable \u00e0\u00a0l\u2019imprescriptibilit\u00e9 des infractions graves contre les personnes.          La Cour supr\u00eame belge vient de rendre une d\u00e9cision tr\u00e8s int\u00e9ressante qui r\u00e9pond aux arguments traditionnellement oppos\u00e9s.          NB\u00a0: la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 a cr\u00e9\u00e9 une prescription \u00ab\u00a0glissante\u00a0\u00bb pour les infractions commises contre des mineur\u00b7es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:42:02+00:00","articleBody":"    Le mouvement MeToo est souvent assimil\u00e9 \u00e0 un homme agresseur et une femme victime.\r\nQu'en est-il quand c'est une femme qui agresse sexuellement un homme?    tomlelievre         Bonjour Tomleli\u00e8vre,          Les statistiques sont l\u00e0 pour \u00e9tayer cette pr\u00e9sentation. Et lorsque des hommes sont victimes \u2212 le plus souvent dans l\u2019enfance \u2212, ils le sont majoritairement par d\u2019autres hommes.          Quand c\u2019est une femme qui est mise en cause, ce sont les m\u00eames dispositions qui s\u2019appliquent.          Le droit p\u00e9nal ne distingue pas selon le sexe de la personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:35:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelles r\u00e9formes judiciaires ont eu lieu dans le domaine des violences sexistes et sexuelles depuis le 5 octobre 2017 ? #metoo a-t-il eu vraiment des cons\u00e9quences dans le domaine judiciaire ou est-ce avant tout un mouvement social ? Merci beaucoup.     Maud          Bonjour Maud,          Il y a eu plusieurs lois vot\u00e9es (loi Schiappa en\u00a02018, lois concernant les violences domestiques en\u00a02019 et\u00a02020), souvent dans la pr\u00e9cipitation, ce qui n\u2019est pas le gage d\u2019une \u00ab\u00a0bonne\u00a0\u00bb loi. Il en r\u00e9sulte un effet d\u2019empilement et un manque de lisibilit\u00e9. Il est grand temps de mener un travail d\u2019analyse critique de ces dispositions et de r\u00e9\u00e9crire tout le volet sur les violences sexistes et sexuelles commises contre les majeur\u00b7es et les mineur\u00b7es.          Concernant ces derniers et ces derni\u00e8res, nous pouvons saluer le vote de la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 posant un interdit de \u00ab\u00a0relation\u00a0\u00bb sexuelle entre un\u00b7e adulte et un\u00b7e mineur\u00b7e de (moins) de 15\u00a0ans (18\u00a0ans en cas de rapport de pouvoir et d\u2019inceste). Interdit malheureusement affaibli par une clause que l\u2019on doit au ministre de la justice (Eric Dupond-Moretti), posant qu\u2019il doit y avoir cinq\u00a0ans d\u2019\u00e9cart d\u2019\u00e2ge entre les deux. Concr\u00e8tement les enfants ou pr\u00e9adolescent\u00b7es de 13 ou 14\u00a0ans ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de cette protection si les adultes ont 18 ou 19\u00a0ans.          #metoo est un mouvement social qui a un impact sur le monde judiciaire car les magistrat\u00b7es sont des citoyen\u00b7nes comme les autres, perm\u00e9ables aux changements sociaux et aux prises de conscience.          Ils et elles sont cependant tenu\u00b7es d\u2019appliquer un droit patriarcal, dans des conditions mat\u00e9rielles d\u00e9plorables (cf.\u00a0leur tribune) et un contexte politique complexe\u00a0: de grandes d\u00e9clarations \u00e0 propos d\u2019une \u00ab\u00a0grande cause\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb la nomination de MM.\u00a0Darmanin et Dupond-Moretti, une absence de politique p\u00e9nale engag\u00e9e sur ces sujets.          Disons que l\u2019impact de #metoo reste mod\u00e9r\u00e9. Esp\u00e9rons que la vague de fond va continuer de r\u00e9sonner. Il serait aussi opportun de mettre en cause syst\u00e9matiquement la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat lorsque le service public de la justice d\u00e9faille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:27:46+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'une violence sexiste?    Maryline         Bonjour Maryline,          La r\u00e9ponse n\u2019est pas ais\u00e9e\u00a0: en droit, on trouve l\u2019outrage sexiste, les agissements sexistes, le harc\u00e8lement sexuel ou sexiste. Il existe \u00e9galement une circonstance aggravante en raison du sexe de la personne\u2026          L\u2019approche qui pr\u00e9domine\u00a0: une violence commise en raison du sexe de la personne (f\u00e9minicide, par exemple) et\/ou des pr\u00e9jug\u00e9s qui sont associ\u00e9s \u00e0 ce sexe (\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ternel f\u00e9minin\/masculin\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:17:05+00:00","articleBody":"    Il semble y avoir des situations pour lesquelles il n'y aura pas toujours la possibilit\u00e9 de rapporter des preuves de certains faits relavant des violences sexistes et sexuelles, comme le viol. Quelle solution juridique face \u00e0 ce qui semble \u00eatre une impasse ?    #metoo         Bonjour #metoo,          Il faudrait commencer par interroger notre conception de la preuve dans le domaine des violences sexistes et sexuelles, c\u2019est-\u00e0-dire\u00a0: \u00ab\u00a0qu\u2019est-ce qui compte comme preuve\u00a0\u00bb\u00a0? Les t\u00e9moignages de 80 femmes qui d\u00e9crivent les agissements de PPDA contre elles ne constituent-ils pas une preuve\u00a0?          La preuve se fait par \u00ab\u00a0faisceau d\u2019indices concordants\u00a0\u00bb, nous dit la jurisprudence. Si l\u2019on cherche bien et que l\u2019on analyse les faits objectivement et de fa\u00e7on impartiale, ce faisceau est souvent constitu\u00e9. Le probl\u00e8me structurel est d\u2019une part que ces enqu\u00eates sont longues et requi\u00e8rent donc des moyens humains et mat\u00e9riels notoirement insuffisants, et d\u2019autre part que les acteurs\u00b7trices de la cha\u00eene judiciaire sont mal form\u00e9\u00b7es au traitement de ces plaintes (cf. les r\u00e9cits sur les #consacr\u00e9s).          Donc formons, donnons les moyens, modifions nos sch\u00e9mas mentaux porteurs de st\u00e9r\u00e9otypes sexistes.             Lire aussi :     Affaire Patrick Poivre d\u2019Arvor\u00a0: 23\u00a0t\u00e9moignages, 8\u00a0plaintes et un classement sans suite          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:10:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'on note des am\u00e9liorations en ce qui concerne l'accueil des femmes par la police ou d'autres services en cas d'agression, se uelle ou pas ?     Philippe         Bonjour Philippe,          Il est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question en l\u2019absence de statistiques fiables. En revanche, nous savons que la pr\u00e9sence de travailleurs sociaux et de psychologues dans les services de police et de gendarmerie ainsi qu\u2019un travail partenarial avec les associations qui accompagnent les victimes\u00a0am\u00e9liorent grandement cet accueil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:05:54+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre une cours d'assises et une cour criminelle ? Merci .    Detonnant          Bonjour Detonnant,          Les cours criminelles sont de cr\u00e9ation r\u00e9cente (2019), officiellement mises en place pour \u00e9viter la correctionnalisation des crimes de viol et la surcharge des cours d\u2019assises. Elles jugent des crimes dont la peine maximale encourue est de vingt\u00a0ans, des viols dans l\u2019immense majorit\u00e9 des cas.          Elles sont compos\u00e9es de magistrat\u00b7es professionnel\u00b7les, sans jur\u00e9\u00b7es populaires (contrairement \u00e0 la cour d\u2019assises). En appel, le crime est jug\u00e9 par une cour d\u2019assises.          On ne peut que d\u00e9plorer que ce qui devait \u00eatre une exp\u00e9rimentation ait \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu sans \u00e9valuation de cette exp\u00e9rimentation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:56:16+00:00","articleBody":"    La difficile qualification p\u00e9nale du viol vient-elle de sa d\u00e9finition actuelle dans le code p\u00e9nal ? Est ce que des \u00e9volutions l\u00e9gislatives permettraient de qualifier \"plus facilement\" certaines violences sexuelles et sexistes ?     Anna2         Bonjour Anna2,          En effet, notre droit p\u00e9nal est largement perfectible. Un exemple\u00a0: il repose sur une pr\u00e9somption de consentement \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle (par d\u00e9faut, nous serions consentant\u00b7es). Plusieurs pays, dont tr\u00e8s r\u00e9cemment l\u2019Espagne, ont inscrit, dans leur code p\u00e9nal, une d\u00e9finition du consentement positif, qui implique de s\u2019assurer de l\u2019accord libre et volontaire de son alter ego \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle.          La Convention d\u2019Istanbul du Conseil de l\u2019Europe (art. 36. 2) pose cette exigence. La France l\u2019a ratifi\u00e9e en\u00a02014 mais n\u2019a pour l\u2019heure pas int\u00e9gr\u00e9 ce changement de paradigme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:49:08+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'une r\u00e9forme de la notion de pr\u00e9somption d'innocence soit possible ? Comment faire entendre au monde politique que l'on peut prendre une responsabilit\u00e9, m\u00eame si l'on b\u00e9n\u00e9fice d'un non-lieu ?     Jojo         Bonjour Jojo,          Plus qu\u2019une r\u00e9forme de la pr\u00e9somption d\u2019innocence \u2013\u00a0principe qui s\u2019applique lors d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale, par lequel toute personne est pr\u00e9sum\u00e9e innocente tant que sa culpabilit\u00e9 n\u2019est pas \u00e9tablie par un tribunal et \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable \u2013, il faudrait repenser le droit p\u00e9nal, interroger ses pr\u00e9suppos\u00e9s sexistes et cesser de soup\u00e7onner les personnes plaignantes \u2013\u00a0majeures ou mineures\u00a0\u2013, leur accorder un cr\u00e9dit de bonne foi.          Le monde politique se doit d\u2019\u00eatre exemplaire en mati\u00e8re d\u2019\u00e9thique, ind\u00e9pendamment de l\u2019existence d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale.             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9somption d\u2019innocence ne peut pas \u00eatre un totem d\u2019immunit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:45:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPeut-on dire qu'il y a une rivalit\u00e9 de fait entre un tribunal de l'opinion public et la justice dans ce genre d'affaires ? Et qui est pr\u00e9judiciable sur le fond. Les mis en causes et leurs se cachent souvent derri\u00e8re la pr\u00e9somption d'innocence, et r\u00e9v\u00e9ler des faits d'agression sexuelle ou pire sur les r\u00e9seaux sociaux aura tendance \u00e0 nier ce principe de droit. Quelle est la bonne formule ?     Math B.         Bonjour Math B.          Si la justice agissait avec plus de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, si les plaignantes ne redoutaient pas (souvent \u00e0 raison) d\u2019\u00eatre maltrait\u00e9es par les institutions judiciaires, si elles pouvaient d\u00e9poser plainte \u00e0 tout moment (cf. la prescription), elles seraient plus nombreuses \u00e0 saisir un tribunal. Il n\u2019y a pas de tribunal m\u00e9diatique. Il y a des personnes qui d\u00e9voilent publiquement des violences, exercent leur libert\u00e9 d\u2019expression, parce qu\u2019elles ne pensent pas avoir d\u2019autres lieux pour d\u00e9noncer l\u2019impunit\u00e9, ou comme dans l\u2019affaire PPDA, pour soutenir celle qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:40:05+00:00","articleBody":"                         INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6e24ef_1665744246311-viols-impunite-01.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:35:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, Comment expliquer qu'il y ait si peu de condamnations pour les violences sexistes et sexuelles ? Merci pour ce live et votre travail sur le sujet.    Debout les femmes         Le chiffre de 1\u00a0% de condamnations pour viol est effrayant. Il s\u2019explique par le faible nombre de plaignantes (1\/10 seulement saisit la justice en raison de la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des institutions judiciaires, et de l\u2019int\u00e9riorisation du discours social sur les \u00ab\u00a0vrais\u00a0\u00bb viols, les \u00ab\u00a0bonnes victimes\u00a0\u00bb, etc.), par un taux de classement sans suite approchant les 80\u00a0%, puis par des instructions qui se soldent par des non-lieux ou des renvois devant un tribunal correctionnel pour d\u00e9lit d\u2019agression sexuelle plut\u00f4t que devant une cour d\u2019assises (et d\u00e9sormais devant une cour criminelle) pour un crime de viol. A chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, un filtrage s\u2019op\u00e8re. En bout de cha\u00eene, les viols condamn\u00e9s sont ceux qui s\u2019approchent le plus des st\u00e9r\u00e9otypes ou dans lesquels il y a plusieurs victimes, des violences caract\u00e9ris\u00e9es\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:30:02+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines les choses ne bougent-elles que trop peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0? C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la justice, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit, commence","dateModified":"2022-10-14T12:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:23:49+00:00","articleBody":"     Si\u00a0#metoo marque une r\u00e9volution dans la prise de conscience de l\u2019emprise des hommes sur le corps des femmes, force est de le constater\u00a0: la plupart des affaires qui, par leur m\u00e9diatisation, ont marqu\u00e9 cette prise de conscience ne se sont pas traduites par des bouleversements dans le traitement judiciaire des violences sexuelles. Manquant de preuves mat\u00e9rielles, relatant des faits trop anciens, ces r\u00e9cits n\u2019ont, dans leur majorit\u00e9, pas franchi les portes d\u2019un tribunal.          Dans les seules affaires jug\u00e9es jusqu\u2019ici, les femmes n\u2019avaient pas la place de victimes, mais de pr\u00e9venues, pour atteinte \u00e0 la r\u00e9putation. Comme la journaliste Sandra Muller, initiatrice de #balancetonporc, qui n\u2019a finalement pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: la prescription, une notion au c\u0153ur des affaires les plus m\u00e9diatis\u00e9es depuis cinq ans          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:17:08+00:00","articleBody":"     Cinq ans apr\u00e8s le d\u00e9but de #metoo, la magistrate Magali Lafourcade pr\u00e9conise, dans une tribune au Monde, la cr\u00e9ation dans le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais d\u2019une nouvelle incrimination portant sur le \u00ab\u00a0r\u00e9pertoire des comportements\u00a0\u00bb visant \u00e0 contr\u00f4ler les femmes.             Lire aussi :     Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa\u00e7ons de travailler\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa...","dateModified":"2022-10-14T12:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:12:07+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/9c3541a_1665749210033-plaintes.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:00:03+00:00","articleBody":"     En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance d\u00e9ploraient le manque d\u2019adaptation de la justice face aux violences sexistes et sexuelles. Depuis, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines la situation bouge un peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0?          Catherine Le Magueresse r\u00e9pondra \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Juriste et docteure en droit, Catherine Le Magueresse est chercheuse associ\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019Institut des sciences juridique et philosophique de la Sorbonne (Paris 1). Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT). Elle explore la critique f\u00e9ministe du droit, notamment p\u00e9nal. Ses travaux actuels portent sur le traitement juridique et judiciaire des violences masculines \u00e0 l\u2019encontre des femmes. Elle a publi\u00e9 en 2021 Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une red\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel (Editions iXe).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la justice. Posez vos questions \u00e0 Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit","dateModified":"2022-10-14T12:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:55:02+00:00","articleBody":"     En France, pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es en dix ans par leur compagnon ou ex-conjoint. Le plus souvent au moment d\u2019une s\u00e9paration. En\u00a02021, 122 femmes ont perdu la vie sous les coups de leur conjoint ou ex-conjoint, un chiffre en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Le constat est froid, d\u00e9rangeant\u00a0: les femmes repr\u00e9sentent plus de 80\u00a0% des victimes d\u2019homicides conjugaux.          En\u00a02020, une dizaine de journalistes du Monde ont enqu\u00eat\u00e9 sur les quelque 120\u00a0f\u00e9minicides perp\u00e9tr\u00e9s au sein du couple deux ans auparavant afin d\u2019en diss\u00e9quer les m\u00e9canismes. Dossier par dossier, notre cellule d\u2019enqu\u00eate a reconstitu\u00e9 les faits, l\u2019histoire des auteurs et celle de leurs victimes.          Une m\u00e9canique est apparue, r\u00e9currente\u00a0: un homme veut poss\u00e9der \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb femme, elle tente de lui \u00e9chapper, il la tue. Et cet enseignement\u00a0: la plupart de ces meurtres auraient pu \u00eatre emp\u00each\u00e9s si la soci\u00e9t\u00e9 avait su r\u00e9pondre aux nombreux signaux d\u2019alerte qui les ont annonc\u00e9s. Chaque ann\u00e9e, plus de 120 femmes sont tu\u00e9es par leur conjoint en France. Pendant un an, une cellule d\u2019investigation du Monde a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les ressorts de ces crimes et comment ils pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.          Cette enqu\u00eate en dix chapitres est l\u2019aboutissement de ce projet.             Voir aussi :   F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00e9minicides\u00a0: 120 femmes sont tu\u00e9es par leur compagnon ou ex-conjoint chaque ann\u00e9e en France","dateModified":"2022-10-14T12:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:50:01+00:00","articleBody":"     Pourquoi les victimes de violences ne quittent-elles pas leur conjoint\u00a0? Une question lancinante \u00e0 laquelle il existe bel et bien une r\u00e9ponse. Celle de l\u2019emprise. Un m\u00e9canisme de violences psychologiques encore largement m\u00e9connu en dehors du cercle psychiatrique, qui emprisonne les victimes et d\u00e9truit leur capacit\u00e9 \u00e0 partir. Dans cette relation d\u2019emprise, les r\u00f4les sont attribu\u00e9s progressivement. L\u2019un domine et l\u2019autre est amen\u00e9 \u00e0 se soumettre. En France, une femme sur cinq qui se disent victime de violences conjugales porte plainte.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019emprise\u00a0\u00bb, ou pourquoi les victimes de violences au sein du couple ne partent pas","dateModified":"2022-10-14T11:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:45:01+00:00","articleBody":"     Des politiques publiques r\u00e9centes ont mis en place des formations \u00e0 l\u2019intention des professionnels et des outils, comme le violentom\u00e8tre, un questionnaire autoadministr\u00e9 qui permet de rep\u00e9rer les comportements violents et de mesurer si la relation de couple est saine ou, au contraire, si elle est violente.          Cet outil de sensibilisation a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u fin 2018 par les observatoires des violences faites aux femmes de Seine-Saint-Denis et Paris, l\u2019association En avant toute(s) et la Mairie de Paris. A la demande du conseil r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France, le centre Hubertine Auclert l\u2019a adapt\u00e9, de m\u00eame que la Maison pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes lors d\u2019une campagne de sensibilisation \u00e0 l\u2019occasion du 25\u00a0novembre\u00a02021.                 CENTRE HUBERTINE AUCLERT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/198d068_1665747159914-violento.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le violentom\u00e8tre, un outil pour identifier les relations malsaines ou dangereuses dans le couple","dateModified":"2022-10-14T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:35:07+00:00","articleBody":"      Lorsque #metoo a eu lieu, je commen\u00e7ais tout juste \u00e0 travailler. J\u2019avais 23\u00a0ans et j\u2019\u00e9tais encore tr\u00e8s peu sensibilis\u00e9e aux violences sexistes et sexuelles. Travaillant dans le BTP, je c\u00f4toie essentiellement des hommes, du compagnon au directeur de projet. J\u2019ai v\u00e9cu dans mes premi\u00e8res ann\u00e9es plusieurs remarques sexistes, comme\u00a0: \u201cComment \u00e7a le client n\u2019a pas valid\u00e9 ce document\u00a0? Tu aurais montr\u00e9 ton d\u00e9collet\u00e9\u2026\u201d, de mon N + 2. (\u2026) Je prenais ces remarques sans r\u00e9agir, car je ne savais pas comment le faire. Apr\u00e8s un incident jug\u00e9 sexiste\u00a0: \u201cVa n*qu*r ta m\u00e8re salope\u00a0!\u201d, envers une coll\u00e8gue, les RH et ma direction se sont saisis de ce probl\u00e8me et ont interrog\u00e9 les femmes du chantier pour conna\u00eetre leurs exp\u00e9riences. A ma connaissance, l\u2019auteur des insultes a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 (il y avait d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments contre cet homme). En y repensant, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par la RH et mon N + 2, je n\u2019ai pas os\u00e9 dire que le sexisme ordinaire venait essentiellement de la direction\/encadrement et non des compagnons. Par la suite, une adresse mail a \u00e9t\u00e9 mise en place pour d\u00e9noncer ces comportements au sein de l\u2019entreprise.J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 me renseigner en novembre\u00a02018 sur les violences sexistes et sexuelles et j\u2019ai compris l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne syst\u00e9mique. J\u2019ai chang\u00e9 d\u2019entreprise entre-temps. D\u00e8s mon arriv\u00e9e, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de reprendre mes coll\u00e8gues (ing\u00e9nieurs, chefs de chantier, compagnons) lorsqu\u2019ils faisaient des remarques sexistes, pas forc\u00e9ment m\u00e9chantes. (\u2026) Par exemple\u00a0: \u201cNon non, ne prends pas la pelle, tu vas te faire mal\u201d, pour eux, c\u2019est bienveillant.J\u2019ai bien souvent eu le droit \u00e0 des \u201con ne peut plus rien dire\u201d. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 les \u00e9duquer avec des chiffres. Certains commencent \u00e0 prendre conscience du ph\u00e9nom\u00e8ne, mais ils restent toujours persuad\u00e9s que cela ne repr\u00e9sente qu\u2019une minorit\u00e9 d\u2019hommes qui harc\u00e8lent, agressent ou violent et que s\u2019il fait face \u00e0 une \u201cfemme qui a du caract\u00e8re\u201d, l\u2019homme se calmera, un peu comme si les deux avaient leur part de responsabilit\u00e9.#metoo a fait bouger les choses, mais la culture du viol reste tr\u00e8s pr\u00e9sente.           Morgane, ing\u00e9nieure travaux, 28\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut plus rien dire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:22:03+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/d087554_1665685030530-3919.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T11:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:17:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Agissement sexiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0discrimination\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0agression sexuelle\u00a0\u00bb, ou rien de tout cela\u00a0? Ces concepts restent flous pour beaucoup. Un barom\u00e8tre sur le harc\u00e8lement au travail, r\u00e9alis\u00e9 par Ipsos pour Qualisocial aupr\u00e8s des salari\u00e9s, donne une premi\u00e8re photographie du niveau de connaissance du sujet au sein des entreprises.          L\u2019enjeu est de taille. Trois salari\u00e9s sur quatre (74\u00a0%) consid\u00e8rent que les situations de harc\u00e8lement au travail sont assez ou tr\u00e8s r\u00e9pandues, et 79\u00a0% des femmes et 84\u00a0% des jeunes. Pr\u00e8s d\u2019un tiers des salari\u00e9s interrog\u00e9s disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement au cours de leur vie professionnelle, 40\u00a0% affirment en avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins et 13\u00a0% des salari\u00e9s ont le sentiment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 auteurs de harc\u00e8lement au travail au cours de leur carri\u00e8re (le harc\u00e8lement est puni d\u2019une peine de deux ans d\u2019emprisonnement et d\u2019une amende de 30\u00a0000\u00a0euros).             Lire aussi :     #metoo\u00a0: le harc\u00e8lement, si pr\u00e9sent et si mal connu des salari\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le harc\u00e8lement au travail est-il bien connu des salari\u00e9s\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T11:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:07:00+00:00","articleBody":"      A Anonyme, 57\u00a0ans\u00a0:Moi qui suis un homme, je fais la bise aux hommes comme aux femmes. Proches ou non. Au fond, l\u2019amour doit \u00eatre universel. Pour ce qui est de l\u2019avanc\u00e9e de la cause des femmes, il y en a manifestement une, simplement, ce qui est bien triste, c\u2019est qu\u2019elle se fasse dans l\u2019adversit\u00e9. Nous vivons toutes et tous ensemble, nous avons des codes de s\u00e9duction, plus ou moins conscients. Il serait bon d\u2019avoir ensemble une r\u00e9flexion de fond sur l\u2019inconscient collectif et sur la manifestation de nos d\u00e9sirs plut\u00f4t que de tout dynamiter sans r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences\u2026 M\u00eame s\u2019il est s\u00fbr que le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s.           Saxo      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:00:07+00:00","articleBody":"      Avant #metoo, l\u2019id\u00e9e m\u00eame que le mot \u00ab\u00a0sexisme\u00a0\u00bb puisse \u00eatre prononc\u00e9 me semblait honteuse. C\u2019\u00e9tait comme s\u2019inf\u00e9rioriser en se plaignant. La loi, c\u2019\u00e9tait \u00eatre et faire comme un homme, et s\u2019y refuser, c\u2019\u00e9tait \u00eatre un peu folle ou rigolote. Quand une femme innove, il faut absolument donner son travail \u00e0 un homme, cela fait plus s\u00e9rieux. Je crois que j\u2019ai jou\u00e9 les rigolotes pour retarder ce moment du \u00ab\u00a0vol\u00a0\u00bb.J\u2019ai pu remarquer apr\u00e8s quarante ans de carri\u00e8re que plus les hommes sont incomp\u00e9tents, plus ils sont voleurs et dangereux\u00a0: appelons-les des \u00ab\u00a0parasites\u00a0\u00bb. Leur but\u00a0: mettre leur nom sur le travail d\u2019une autre. [La sociologue] Nathalie Heinich dit que \u00ab\u00a0l\u2019invisibilisation est invisible \u00e0 ceux qui la portent\u00a0\u00bb. L\u2019honn\u00eatet\u00e9 aussi, car le sexisme repose sur une culture de \u00ab\u00a0la petite escroquerie\u00a0\u00bb soutenue encore aujourd\u2019hui par une administration dont l\u2019ignorance perp\u00e9tue la normalit\u00e9 de l\u2019in\u00e9galit\u00e9.C\u2019est ainsi que la normalit\u00e9 fut et reste encore de nous piller en nous regardant droit dans les yeux.Parasite, honn\u00eatet\u00e9, ignorance\u2026 Quelques mots \u00e9clatant de silence.           Brigitte, 64\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le \u201cvol\u201d du travail des femmes par les hommes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:51:05+00:00","articleBody":"           \u00ab\u00a0La Fille sans peur\u00a0\u00bb, sculpture en bronze de Kristen Visbal, \u00e0 New York, en avril\u00a02017. JEWEL SAMAD \/ AFP           Le monde du travail semble d\u00e9couvrir le sexisme ordinaire. \u00ab\u00a0T\u2019es enceinte\u00a0? ENCORE\u00a0??\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0T\u2019es pass\u00e9e sous le bureau pour avoir le poste\u00a0?\u00a0\u00bb Ces deux SMS re\u00e7us par des salari\u00e9es et recueillis par l\u2019avocate Elise Fabing en disent long sur l\u2019ampleur du probl\u00e8me de harc\u00e8lement auquel les employeurs doivent faire face. Les entreprises partent de loin. \u00ab\u00a0On a beaucoup de boulot\u00a0\u00bb, constate Yann Illiaquer, responsable diversit\u00e9 et r\u00e9f\u00e9rent harc\u00e8lement d\u2019EDF.          Pourtant, l\u2019accompagnement l\u00e9gislatif a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, les r\u00e9f\u00e9rents en entreprise tentent de cr\u00e9er des communaut\u00e9s de salari\u00e9s et le nombre de signalements augmente.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harc\u00e8lement sexuel          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/a51cd18_1665744386415-000-ni3nb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:44:02+00:00","articleBody":"      Bonjour,Je suis un homme, cadre travaillant dans une grande entreprise fran\u00e7aise. Je souhaiterais partager un point de vue anonyme qui n\u2019a pas vocation \u00e0 \u00eatre publi\u00e9, mais qui pourra peut-\u00eatre enrichir le d\u00e9bat. La vague #metoo est pour moi une grande avanc\u00e9e soci\u00e9tale. Toutes les lois et d\u00e9crets pris ces derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019ont pas fait autant avancer la cause des femmes que cette vague. Est-elle \u00ab\u00a0excessive\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u00a0? Non, elle est salutaire pour le respect des femmes et des hommes et ne vient-elle pas aussi r\u00e9pondre, peut-\u00eatre brusquement des fois, \u00e0 des situations de relations elles aussi violentes \u00ab\u00a0excessives\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u2026 abjectes en dehors de toute notion de respect des hommes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, nos filles, nos m\u00e8res, nos coll\u00e8gues, nos amies, nos voisines, les passantes, serveuses\u2026 Par extension cette vague fait poser la question des violences obst\u00e9triques, de l\u2019appartenance du corps. Tout cela est salutaire\u00a0! Mais en tant qu\u2019homme\u00a0? Je ne me sens pas attaqu\u00e9, mais concern\u00e9, au contraire. Pour terminer, et c\u2019est important pour moi, je ne me sens plus oblig\u00e9 moi aussi \u00e0 accepter l\u2019insistance de coll\u00e8gues femmes \u00e0 leur faire la bise par exemple\u2026           Anonyme, 54\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les hommes aussi b\u00e9n\u00e9ficient de metoo\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:39:01+00:00","articleBody":"      Dans mon milieu professionnel, les femmes sont devenues extr\u00eamement agressives. Certaines sont devenues pires que ceux contre lesquels elles luttent. C\u2019est dommage. Car cela les dessert. Elles deviennent moins l\u00e9gitimes. Cela les \u00e9nerve. C\u2019est un cercle vicieux.           Anonyme, \u00ab\u00a0par peur de se faire ha\u00efr\u00a0\u00bb, 57\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les femmes sont devenues tr\u00e8s agressives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:35:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/64740ba_1665685238163-trop-c-trop.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:27:00+00:00","articleBody":"      Dans mon h\u00f4pital, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, un m\u00e9decin qui jouissait d\u2019une position importante (\u00e9lu \u00e0 la Commission m\u00e9dicale d\u2019\u00e9tablissement (CME), participation \u00e0 la gestion crise Covid, membre de comit\u00e9s internes, enseignement \u00e0 la fac,\u00a0etc.) a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en toute discr\u00e9tion pour ses pratiques de harc\u00e8lement au sein de son service. Je pense que \u00e7a n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 possible il y a encore dix\u00a0ans. Mais malheureusement, je pense aussi que \u00e7a ne serait toujours pas possible dans beaucoup d\u2019h\u00f4pitaux et notamment dans les CHU. Nous connaissons tous des m\u00e9decins qui sont r\u00e9put\u00e9s pour leurs pratiques, tant en mati\u00e8re de harc\u00e8lement moral que de harc\u00e8lement sexuel, voire de violences. Mais il ne se passe rien. Aucun #metoo du monde m\u00e9dical. Les m\u00e9decins probl\u00e9matiques continuent \u00e0 exercer librement, surtout s\u2019ils sont professeurs, \u00e9lus de la CME ou membres des conseils de facult\u00e9. Et les \u00e9tudiants doivent continuer \u00e0 se passer le mot pour savoir quels m\u00e9decins ou services \u00e9viter, quand c\u2019est possible.           Un m\u00e9decin hospitalier qui a souhait\u00e9 garder l\u2019anonymat      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A quand un #metoo du monde m\u00e9dical\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:56+00:00","articleBody":"     Ils avaient 15\u00a0ans au d\u00e9but du mouvement #metoo en\u00a02017, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres.             A lire:     #metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres                    Martin Barland, 20 ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Charlotte Moinier, 20\u00a0ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb \/ SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Martin, Antoine, Charlotte, Justine, Maxime, Marl\u00e8ne et Carla, caf\u00e9 du cin\u00e9ma L\u2019Atalante, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/cfb1d9c_1665742464711-witt-metoo-portraits-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:06+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/3453840_1665742152288-viol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:15:04+00:00","articleBody":"           Au cin\u00e9ma L\u2019Ecran \u00e0 Saint-Denis (93), l\u2019association Les Dionysiennes pr\u00e9pare un accrochage de sensibilisation aux droits des femmes en vue de la projection du documentaire \u00ab\u00a0Le jour o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert que Jane Fonda \u00e9tait brune\u00a0\u00bb, d\u2019Anna Salzberg, le 29 septembre 2022. Camille Gharbi pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La lib\u00e9ration de la parole sur les violences sexistes et sexuelles, en\u00a02017, devenue virale gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, a provoqu\u00e9 une forte mobilisation des collectifs f\u00e9ministes et rassembl\u00e9 ensuite un large public, jeune, lors de grandes manifestations. Il y avait alors l\u2019espoir que cette parole sur les violences sexistes et sexuelles porte en elle-m\u00eame l\u2019annonce d\u2019une grande transformation.          Cinq ans apr\u00e8s #metoo, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a contact\u00e9 des militantes f\u00e9ministes. Pour elles, ni \u00e9tonnement ni surprise face \u00e0 ce d\u00e9ferlement qui a suivi la proposition faite aux femmes par l\u2019actrice am\u00e9ricaine Alyssa Milano de t\u00e9moigner de leur v\u00e9cu de violences sur Twitter, accompagn\u00e9 d\u2019un m\u00eame hashtag, #metoo, dans la foul\u00e9e de l\u2019affaire Harvey Weinstein. \u00ab\u00a0Je me suis demand\u00e9, quelque part, comment \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas arriv\u00e9 plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, dit Suzy Rojtman, porte-parole du Collectif national pour les droits des femmes (CNDF) et cofondatrice, en\u00a01985, du Collectif f\u00e9ministe contre le viol. Chaque ann\u00e9e, 213\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de violences physiques ou sexuelles dans le cadre conjugal, 94\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de viol ou de tentative de viol, selon les sources officielles.             Lire aussi :     #metoo, le \u00ab\u00a0moteur col\u00e8re\u00a0\u00bb des militantes f\u00e9ministes          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/56de73c_1664982994722-le-monde-metoo-saint-denis-0707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de militantes f\u00e9ministes","dateModified":"2022-10-14T10:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:10:03+00:00","articleBody":"      Depuis cinq\u00a0ans, on ne peut pas dire que rien n\u2019a chang\u00e9, d\u2019autant plus lorsqu\u2019on travaille au sein d\u2019infrastructures aussi poreuses que des \u00e9tablissements scolaires. Le minist\u00e8re fait de l\u2019\u00e9galit\u00e9 un fer de lance de ses politiques \u00e9ducatives et de ses priorit\u00e9s axiales dans les circulaires de rentr\u00e9e\u00a0: dans les faits, peu d\u2019actions sont propos\u00e9es concernant la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Il nous revient de nous d\u00e9patouiller seuls avec des r\u00e9cits de violences sexuelles de nos \u00e9l\u00e8ves, le p\u00f4le m\u00e9dico-social jamais au complet, comme dans la plupart des \u00e9tablissements scolaires du 93. Aucune formation sur la culture du viol, sur la culture de l\u2019inceste, aucun levier majeur pour favoriser une v\u00e9ritable \u00e9ducation affective et sexuelle tout au long de la scolarit\u00e9. Nous sommes une \u00e9quipe engag\u00e9e et tr\u00e8s volontaire, on essaie de mettre en place des actions mais le d\u00e9fi est colossal et la culture professionnelle n\u2019est pas au rendez-vous. Il y a un gap \u00e9norme entre les chiffres sus par beaucoup d\u2019entre nous (3 ou 4 \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s par classe) et l\u2019insuffisance des espaces-temps pour aborder ces questions de violences faites aux femmes et aux enfants.           L\u00e9a, professeure documentaliste      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout change, rien ne bouge\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:00:00+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/c057be3_1665685195381-la-valse.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:55:00+00:00","articleBody":"     Pour compl\u00e9ter et clore cette matin\u00e9e #metoo tr\u00e8s politique, nous vous conseillons d\u2019\u00e9couter les explications de nos journalistes Claire Gatinois et Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9 dans un podcast du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   #Metoo\u00a0: le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter. Le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de #metoo\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T09:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:50:07+00:00","articleBody":"     Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (PS), et Nelly Garnier, conseill\u00e8re de Paris (LR), ont termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, r\u00e9pondra \u00e0 son tour \u00e0 vos questions dans un tchat consacr\u00e9 \u00e0 #metoo et la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T09:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:45:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Rossignol et Mme Garnier,\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venues r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. \r\n- Des cellules ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans les partis pour lutter contre les VSS, mais elles sont critiqu\u00e9es aujourd'hui : si j'ai bien compris, on les accuse de vouloir se substituer \u00e0 la justice, ce dont elles se d\u00e9fendent. Qu'en pensez-vous?     abc         On t\u00e2tonne\u00a0! Les retours d\u2019exp\u00e9rience me conduisent \u00e0 penser que ces cellules doivent \u00eatre externalis\u00e9es\u00a0; trop de liens entre les mis en cause, les plaignantes et les instances politiques. Et le traitement des plaintes exige de l\u2019exp\u00e9rience, de la comp\u00e9tence. On ne s\u2019improvise pas expert ou experte dans ce type d\u2019enqu\u00eates simplement parce qu\u2019on est motiv\u00e9\u00b7e.Laurence Rossignol          Cela fait longtemps que je dis qu\u2019on ne peut pas tout attendre des cellules internes aux partis. Pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019un parti politique est toujours pris dans des logiques de strat\u00e9gie politique ou, du moins, il n\u2019\u00e9chappe pas au soup\u00e7on de c\u00e9der prioritairement \u00e0 ces logiques. C\u2019est ce qu\u2019a montr\u00e9 l\u2019affaire Bayou. Sandrine Rousseau \u00e9tait peut-\u00eatre sinc\u00e8re dans ses d\u00e9clarations. Mais elle ne peut \u00e9chapper ni \u00e0 son statut ni \u00e0 sa fonction, et donc en mettant en cause son principal adversaire politique au sein d\u2019EELV, il \u00e9tait \u00e9vident qu\u2019elle serait soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019instrumentalisation politique. C\u2019est pour cela que j\u2019en ai toujours appel\u00e9 \u00e0 des instances ind\u00e9pendantes ou transpartisanes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:40:04+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Paradoxalement, ce sont les partis qui s\u2019affichent les plus f\u00e9ministes \u2013 ou du moins ceux dans lesquels les militantes f\u00e9ministes sont les plus offensives \u2013 dans lesquels les pratiques ont \u00e9t\u00e9 le plus mises en cause, qui sont le plus expos\u00e9s par des affaires. Mais ce n\u2019est pas si paradoxal, dans ces partis les femmes sont plus en confiance sur le traitement de leur parole et aussi plus exigeantes sur la conformit\u00e9 des paroles et des actes. Traiter les violences sexistes et sexuelles dans leur parti, faire respecter la parit\u00e9, transformer leur parti en partie r\u00e9ellement f\u00e9ministe, est ins\u00e9parable de leur engagement politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:36:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qui vous permet d'affirmer que s'il y a moins de femmes que d'hommes en politique, ce n'est pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes ?    Elise         S\u2019il y a moins de femmes en politique, c\u2019est d\u2019abord, parce que les partis politiques ne les d\u00e9signent pas. Les \u00e9lecteurs sont moins misogynes que les partis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:32:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez vous que les violences faites aux femmes (allant de la remarque sexiste jusqu'au viol) soit plus marqu\u00e9 dans le monde politique que dans les autres compartiments de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise? N'est ce pas le reflet de l'absence compl\u00e8te d'\u00e9ducation de l'ensemble de la population sur les questions des discriminations (sexistes mais \u00e9galement envers les minorit\u00e9s)? Les soci\u00e9t\u00e9s anglo saxonnes semblent beaucoup plus saines sur ces questions que nos soci\u00e9t\u00e9s latines...    Gu         La vague de t\u00e9moignages #metoo a montr\u00e9 que dans tous les milieux o\u00f9 les hommes avaient un pouvoir d\u2019ascendant sur les femmes ou les enfants, les violences sexuelles se d\u00e9veloppaient. Or, qu\u2019est-ce que le monde politique\u00a0? C\u2019est un monde avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des hommes qui ont beaucoup de pouvoir entre leurs mains (le pouvoir de vous attribuer un logement, une place en cr\u00e8che, de r\u00e9gler une situation de vie compliqu\u00e9e) et de l\u2019autre des femmes parfois en situation de grande fragilit\u00e9\u00a0: des femmes sans papiers, des m\u00e8res c\u00e9libataires, de jeunes collaboratrices. Le risque d\u2019abus de pouvoir qui prend la forme de violences sexistes et sexuelles y est donc particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. C\u2019est pour cela que je milite depuis longtemps pour l\u2019instauration de commissions ind\u00e9pendantes de lutte contre les violences sexistes et sexuelles dans les assembl\u00e9es d\u2019\u00e9lus qui permettent d\u2019accueillir la parole des victimes et r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 la mani\u00e8re de pr\u00e9venir le risque d\u2019abus sur les femmes qui sont dans l\u2019entourage des hommes politiques\u00a0: administr\u00e9es, collaboratrices, jeunes journalistes, \u00e9lues, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:30:01+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         A titre personnel, j\u2019en rencontre moins aujourd\u2019hui. Mais il faut beaucoup plus de galons \u00e0 une femme qu\u2019\u00e0 un homme pour \u00eatre respect\u00e9e. Les partis politiques sont toujours des boys clubs, un peu plus vigilants sur les apparences que par le pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:25:00+00:00","articleBody":"    Votre commentaire sur l'appel \u00e0 la justice comme \u00e9tant une des expressions du d\u00e9ni des vss interpelle. Je suis convaincu qu'elle peut l'\u00eatre aussi. Mais pourriez-vous \u00e9claircir votre position sur qui a le pouvoir de juger, condamner ? Les all\u00e9gations sont-elles suffisantes ou faut-il des faits ? Il me semble difficile avec l'incommensurable vari\u00e9t\u00e9 des v\u00e9cus, des representations, de la mode du chacun sa verite d'aller vers la justice sans une institution que l'on souhaite efficace et des r\u00e8gles claires, qui doivent s'am\u00e9liorer sur ce point... Merci    Sam          Il y a un continuum de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes. Pendant longtemps, on a trait\u00e9 les violences sexuelles comme un fait divers, l\u2019acte de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s isol\u00e9s. Mais quand des faits de violence sont aussi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, cela veut dire qu\u2019ils se propagent \u00e0 partir d\u2019un terreau qui les favorise. Le r\u00f4le de la justice est de condamner a posteriori des actes qui ont \u00e9t\u00e9 commis. Le r\u00f4le du politique est de porter un combat politique et culturel pour pr\u00e9venir ces violences. Cela passe n\u00e9cessairement par l\u2019interrogation de comportements, qui ne sont pas forc\u00e9ment des d\u00e9lits ou des crimes, mais qui placent les femmes dans un rapport de domination. Comme j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de le dire, l\u2019erreur serait de vouloir criminaliser des comportements qui ne sont pas des crimes et de s\u2019instituer en justice parall\u00e8le. Mais que le monde politique interroge certains comportements masculins jusque dans l\u2019intime, cela me para\u00eet indispensable pour faire reculer \u00e0 la fois les violences et les in\u00e9galit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:22:01+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Bonjour,          Selon moi, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 qui porte #metoo, et le monde politique dans son ensemble reste tr\u00e8s r\u00e9ticent \u00e0 faire son examen de conscience. Quand je suis arriv\u00e9e au Conseil de Paris, en juin\u00a02020, en six mois, trois barons de la gauche parisienne ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des accusations graves dans le cadre d\u2019affaires de violences sexuelles. Et la r\u00e9action d\u2019\u00e9lus qui se disaient pourtant f\u00e9ministes a tout de suite \u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9touffer ces affaires. De la m\u00eame mani\u00e8re, dans le cas de Taha Bouhafs, il a certes \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, mais La France insoumise a voulu faire croire que c\u2019\u00e9tait parce qu\u2019il \u00e9tait victime de racisme. Parce que ce n\u2019est pas bon politiquement non plus, lorsqu\u2019on d\u00e9fend la cause f\u00e9ministe, de montrer qu\u2019on a laiss\u00e9 prosp\u00e9rer des ann\u00e9es des hommes qui ont pu \u00eatre les auteurs de violences, alors m\u00eame qu\u2019il y avait eu des alertes en interne. Le #metoopolitique, ce n\u2019est pas une question de droite ou de gauche. C\u2019est une question de d\u00e9rive dans le rapport des hommes au pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:18:00+00:00","articleBody":"    Pourriez vous svp consacrer votre temps \u00e0 quelque chose de plus int\u00e9ressant \/ important ?    P.         Cent vingt femmes victimes de f\u00e9minicide par an, pr\u00e8s de 300\u00a0000\u00a0victimes de violences conjugales, des milliers d\u2019enfants victimes de violences sexistes et sexuelles et de viol, 20\u00a0% d\u2019\u00e9cart de r\u00e9mun\u00e9ration, je consid\u00e8re consacrer mon engagement et mon mandat \u00e0 des sujets majeurs. Et ceux qui pr\u00e9tendent le contraire ne font que d\u00e9fendre le statu quo et l\u2019omerta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:15:07+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Le combat que je m\u00e8ne depuis plusieurs ann\u00e9es, avec d\u2019autres femmes politiques, c\u2019est de dire\u00a0: on ne peut pas tout attendre de la justice. Parce que, dans de nombreux cas, on sait qu\u2019il sera tr\u00e8s difficile d\u2019aboutir d\u2019un point de vue judiciaire. Prenez le cas de Damien Abad, on parle d\u2019une pratique non consentie dans le cadre d\u2019un rapport consenti. Dans ce type de situation, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019apporter des preuves. Pour autant, cette affaire a aussi amen\u00e9 de nombreuses femmes \u00e0 t\u00e9moigner de comportements probl\u00e9matiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, avec des \u00e9changes de SMS et autres \u00e9l\u00e9ments tangibles \u00e0 l\u2019appui. Les partis politiques peuvent alors se poser la question de savoir si ces comportements sont en coh\u00e9rence avec les valeurs d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de respect de la dignit\u00e9 des femmes qu\u2019ils portent politiquement. Ne plus \u00eatre ministre, ce n\u2019est pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice. Il est normal que l\u2019on attende d\u2019un responsable politique que son comportement personnel soit coh\u00e9rent avec les valeurs qu\u2019il d\u00e9fend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:10:05+00:00","articleBody":"    la sororite entre femmes politiques de bords differents, ca existe???    Cecile         Oui\u00a0! Combattre les propos sexistes, quand ils visent une adversaire politique et viennent de mon propre camp, est une r\u00e8gle que j\u2019applique depuis longtemps.Laurence Rossignol          Dans le cadre du #metoopolitique, je peux t\u00e9moigner que je travaille de mani\u00e8re transpartisane avec des femmes d\u2019autres bords politiques qui n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me d\u00e9fendre lorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en raison de mes positions f\u00e9ministes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:05:04+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nSi statistiquement il y a plus d'hommes en responsabilit\u00e9 en politique, n'est-ce pas simplement pour une question de personnalit\u00e9? Sans m\u00eame parler du genre, n'est-ce pas juste une question de caract\u00e8re plut\u00f4t que de syst\u00e8me ? Il y aussi sans doute des hommes tr\u00e8s comp\u00e9tents qui m\u00e9riteraient plus de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\nPour illustrer les diff\u00e9rences de personnalit\u00e9, je pense en particulier au t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Hollande dans son livre \"les le\u00e7ons du pouvoir\" o\u00f9 il \u00e9crivait qu'une femme \u00e0 qui on propose un poste de ministre se demande si elle a vraiment les comp\u00e9tences, tandis qu'un homme demandera \u00e0 \u00e9largir son domaine de responsabilit\u00e9.\r\n\r\nCordialement,    Gregala         Il faut casser cette id\u00e9e re\u00e7ue qui voudrait que les femmes sont plus discr\u00e8tes, ne veulent pas se mettre en avant et s\u2019\u00e9cartent elles-m\u00eames des cercles de pouvoir. Des femmes engag\u00e9es pr\u00eates \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s, il y en a beaucoup\u00a0! Des femmes qui pr\u00e9sentent leur candidature pour \u00eatre investies sur des circonscriptions gagnables, il y en a beaucoup\u00a0! Cependant, elles sont souvent bloqu\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but de leur carri\u00e8re. A titre personnel, je sais que si j\u2019ai pu \u00eatre \u00e9lue, avec les positions tr\u00e8s libres qui sont les miennes notamment sur les sujets li\u00e9s au f\u00e9minisme, c\u2019est parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 investie dans des territoires dirig\u00e9s par des femmes\u00a0: Rachida Dati \u00e0 Paris et Val\u00e9rie P\u00e9cresse en Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:58:02+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Leur dire que \u00ab\u00a0la honte doit changer de camp\u00a0\u00bb. Transformer la compr\u00e9hension collective, et changer les lois, les pratiques de la police et de la justice pour qu\u2019elles n\u2019aient pas peur de les solliciter. \u00c7a avance mais on est encore loin du compte. C\u2019est une \u00e9volution profonde de la soci\u00e9t\u00e9. Mobiliser les organisations syndicales pour que les femmes y trouvent du soutien. Cr\u00e9er des cellules dans les entreprises. Leur assurer que si elles parlent, ce sont elles qui seront prot\u00e9g\u00e9es, pas les auteurs, m\u00eame s\u2019ils ont davantage de pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:52:00+00:00","articleBody":"    Bayou, Quatennens... il ne fait pas bon \u00eatre la femme concern\u00e9e par les faits qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics dans ces affaires, que ces faits rel\u00e8vent du p\u00e9nal ou non. pourtant, on a l'impression qu'elles ont \u00e9t\u00e9 bien vite oubli\u00e9es du d\u00e9bat...... non ?    ines24         Vous avez raison. Beaucoup s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un tribunal m\u00e9diatique et des r\u00e9seaux sociaux qui feraient tomber des centaines d\u2019hommes puissants. Mais, parmi les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en cause ces derni\u00e8res ann\u00e9es, combien ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement \u00e9cart\u00e9s des cercles de pouvoir\u00a0? Quasiment aucun. Alors que les femmes qui ont parl\u00e9 ont souvent d\u00fb changer de milieu professionnel. Elles ont aussi fait face \u00e0 des attaques pour salir leur r\u00e9putation et en restent souvent tr\u00e8s affect\u00e9es psychologiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:50:02+00:00","articleBody":"    Que pensez-vous des quotas de femmes en politique ?     Elise         Indispensable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:46:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il des formations obligatoires pour les \u00e9lu.e.s(\u00e0 tous les niveaux) sur le f\u00e9minisme, le sexisme, le patriarcat, les violences sexistes et sexuelles, la parit\u00e9,  voire, la sororit\u00e9?\r\nMerci    Idiocratie         Je ne saurais pas dire pour l\u2019ensemble des assembl\u00e9es, mais pour ce qui concerne celles o\u00f9 je suis \u00e9lue, il y a des formations obligatoires pour pr\u00e9venir les violences sexistes et sexuelles. Mais, il faut \u00eatre lucide. Pour lutter efficacement contre les violences, il faut qu\u2019il y ait la peur de la sanction. Il faut mettre fin au sentiment d\u2019impunit\u00e9 et, pour cela, casser les logiques de protection qui se mettent en place autour des hommes qui utilisent leur position de pouvoir pour abuser de femmes sur lesquelles ils ont une situation d\u2019ascendant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:42:44+00:00","articleBody":"    Bonjour madame la s\u00e9natrice. \r\n\r\nVous avez souvent eu des prises de paroles tr\u00e8s claires et constantes sur le sujet. \r\n\r\nIl est difficile de comprendre parfois la diff\u00e9rence entre la lutte contre les violences sexuelles et sexistes et une certaine forme de puritanisme import\u00e9 notamment du monde anglo-saxon. Quelqu'un comme Benjamin Griveaux, par exemple, ne semble avoir caus\u00e9 aucune violence et \u00eatre pour autant \"tomb\u00e9\". Les accusations contre Julien Bayou sont difficiles \u00e0 comprendre et la limite entre violence sexuelle et mauvais comportement moral semble avoir \u00e9t\u00e9 assez floue dans ce cas-l\u00e0. \r\n\r\nComment r\u00e9ussir \u00e0 clarifier les limites (o\u00f9 s'arr\u00eate le mauvais comportement, immoral ou amoral, et o\u00f9 commence la violence, l'agression ou le harc\u00e8lement moral) ? Doit-on, comme en Angleterre par exemple, ne jamais prononcer le nom d'un accus\u00e9 avant qu'il soit condamn\u00e9, et laisser au syst\u00e8me judiciaire d\u00e9terminer qui est coupable ou non avant de m\u00e9diatiser leur nom ?     Relique         Nous sommes les pionni\u00e8res de ce qu\u2019Ir\u00e8ne Th\u00e9ry nomme une \u00ab\u00a0nouvelle civilit\u00e9 sexuelle\u00a0\u00bb. Je pars de plusieurs postulats\u00a0:          \u2013 le temps et les principes de la justice et du droit laissent beaucoup de trous dans la raquette\u00a0;          \u2013 les hommes de pouvoir ont souvent us\u00e9 de leur position pour en tirer des avantages sexuels\u00a0;          \u2013 le consentement est vici\u00e9 lorsque les deux protagonistes sont li\u00e9s par une relation hi\u00e9rarchique, la hi\u00e9rarchie n\u2019\u00e9tant pas limit\u00e9e \u00e0 une relation de travail\u00a0;          \u2013 les partis politiques doivent \u00eatre coh\u00e9rents et leur projet politique ne peut pas \u00eatre port\u00e9 par des hommes qui n\u2019en respectent pas les valeurs.          D\u00e8s lors, nous devons r\u00e9diger notre propre code de d\u00e9ontologie et identifier pr\u00e9cis\u00e9ment les faits incompatibles et les proc\u00e9dures d\u2019examen et d\u2019instruction de ces faits. \u00c7a ne peut pas \u00eatre une jurisprudence mouvante, il faut respecter des principes fondamentaux, comme le contradictoire, l\u2019ind\u00e9pendance des cellules qui enqu\u00eatent et la coll\u00e9gialit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:34:22+00:00","articleBody":"    Cinq ans apr\u00e8s MeToo, est-ce que vous croyez que les mentalit\u00e9s ont vraiment chang\u00e9 ? On a d\u00fb mal \u00e0 imaginer des personnalit\u00e9s politiques d\u00e9fendre quelqu'un qui aurait commis les m\u00eames actes que DSK par exemple (au secours, quand on y repense !!) mais qu'un homme puisse \u00eatre nomm\u00e9 ministre malgr\u00e9 de fortes accusations de  comportements scandaleux, qu'un autre puisse \u00eatre d\u00e9fendu apr\u00e8s avoir gifl\u00e9 sa femme...Ca interroge (et \u00e7a d\u00e9prime !)    Espoir ou d\u00e9sespoir ?         Quand on revoit les d\u00e9clarations de responsables politiques au moment de l\u2019affaire DSK, on a l\u2019impression que ces \u00e9v\u00e9nements ont eu lieu il y a un si\u00e8cle\u00a0! De la m\u00eame mani\u00e8re, je repense aux r\u00e9actions des t\u00e9l\u00e9spectateurs lorsqu\u2019Eva Thomas a t\u00e9moign\u00e9 sur l\u2019inceste dans les \u00ab\u00a0Dossiers de l\u2019\u00e9cran\u00a0\u00bb en\u00a01986. A l\u2019\u00e9poque, des hommes appelaient pour raconter leur \u00ab\u00a0belle histoire d\u2019amour\u00a0\u00bb avec leur petite fille. Il faut mesurer le chemin parcouru et mesurer que la vague de t\u00e9moignages sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les m\u00e9dias a s\u00fbrement beaucoup plus contribu\u00e9 \u00e0 la prise de conscience que l\u2019action qui \u00e9tait men\u00e9e par les politiques dans les assembl\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le monde politique reste en retard. Il ne bouge que quand il est sous pression de l\u2019opinion. Et parfois, il ne bouge m\u00eame pas, ce qui est tout \u00e0 la fois choquant et d\u00e9sesp\u00e9rant. Mais j\u2019ai la certitude que les choses avancent vite et bient\u00f4t ce type de comportements seront imm\u00e9diatement sanctionn\u00e9s, parce que l\u2019opinion ne l\u2019acceptera plus et le fera savoir bruyamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:29:25+00:00","articleBody":"    Quelles sont les r\u00e9sistances au changement que vous pouvez constater dans vos partis ? Est-ce qu'il y a eu une r\u00e9elle prise de conscience ou des prises de position opportunistes en faveur de #metoo ?    Sara          Vous soulignez un point int\u00e9ressant en parlant de positions opportunistes sur #metoo. Car ce que nous avons constat\u00e9 avec le monde politique, c\u2019est qu\u2019\u00e0 chaque fois qu\u2019il y avait une affaire de violences sexuelles qui \u00e9clatait dans le monde des m\u00e9dias, du sport, de l\u2019Eglise ou autre, les responsables politiques \u00e9taient les premiers \u00e0 r\u00e9agir en disant \u00ab\u00a0nous soutenons ces femmes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous soutenons #metoo\u00a0\u00bb. Et \u00e0 chaque fois qu\u2019un camp politique a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame concern\u00e9, il a cri\u00e9 \u00e0 la d\u00e9stabilisation. Cela veut dire que le monde politique est incapable de s\u2019autor\u00e9guler. C\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai toujours mis en garde sur les cellules internes aux partis et appel\u00e9 \u00e0 des commissions ind\u00e9pendantes transpartisanes, int\u00e9grant des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es, sur le mod\u00e8le de la commission Sauv\u00e9, qui a men\u00e9 le travail sur la p\u00e9docriminalit\u00e9 dans l\u2019Eglise. Il faut comprendre que c\u2019est dans la nature m\u00eame d\u2019un parti politique d\u2019\u00e9viter par tous les moyens la d\u00e9stabilisation. C\u2019est pour cela qu\u2019on ne peut pas attendre que les partis agissent seuls. Il faut penser d\u2019autres structures, ind\u00e9pendamment de la question de la justice. Car tous les comportements probl\u00e9matiques ne rentrent pas dans le champs judiciaire.Nelly GarnierA gauche, le choc est ant\u00e9rieur \u00e0 #metoo. Il a \u00e9t\u00e9 violent. En\u00a02011, le potentiel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle DSK [Dominique Strauss-Kahn] tombe pour viol. Les socialistes sont confront\u00e9s \u00e0 une question\u00a0: savions-nous, et qu\u2019avons nous fait de ce que nous savions\u00a0? Beaucoup comprennent que le comportement sexuel d\u2019un homme peut bouleverser la vie politique. On voit les arguments en d\u00e9fense \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas l\u2019homme que je connais\u00a0\u00bb, minoration de la qualification des faits en \u00ab\u00a0troussage de domestique\u00a0\u00bb. Je note que ces m\u00eames arguments sont toujours utilis\u00e9es dix ans plus tard pour d\u2019autres affaires. Mais, c\u2019est \u00e0 partir de 2017 qu\u2019il y aura un traitement syst\u00e9matique de ce type de comportements. Et que les d\u00e9nonciations de violences sexuelles vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans les crit\u00e8res d\u2019investiture des candidats ou des responsables. La lib\u00e9ration de la parole est plus facile dans les partis f\u00e9ministes, dans ceux ou les militantes f\u00e9ministes sont actives et interpellent leurs propres organisations.Laurence Rossignol      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:23:05+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous deux et merci pour tout ce que vous faites pour les DDF.\r\nPourquoi selon vous les partis sur les affaires de VSS renvoient encore autant au travail de la justice, et ne consid\u00e8re pas que cela peut relever de la d\u00e9ontologie ?    Cl\u00e9mentine         La d\u00e9fausse sur la justice est l\u2019une des expressions du d\u00e9ni des violences sexistes et sexuelles (VSS). C\u2019est une fa\u00e7on de dire que rien n\u2019existe, ni la parole des victimes ni les turpitudes des mis en cause. C\u2019est aussi le d\u00e9ni des difficult\u00e9s de la justice \u00e0 poursuivre et \u00e0 faire condamner les auteurs de VSS. C\u2019est le moyen de faire taire les victimes, de prot\u00e9ger les auteurs et de prot\u00e9ger les organisations politiques dont ils sont membres. C\u2019est la doctrine du Rassemblement national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:10:20+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         Je dirais que la principale difficult\u00e9 reste encore l\u2019acc\u00e8s aux responsabilit\u00e9s. La parit\u00e9 dans les investitures a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par la loi, cependant la proportion de femmes parlementaires est autour de 36\u00a0% et cela non pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes, mais parce que les partis continuent de d\u00e9favoriser les femmes dans les investitures. Le monde politique reste un monde d\u2019hommes qui favorise les hommes dans l\u2019acc\u00e8s au pouvoir. Pourtant, j\u2019ai souvent dit que si les femmes partageaient \u00e0 50\u00a0% les responsabilit\u00e9s, cela r\u00e9glerait d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s grande partie des probl\u00e8mes de discriminations et de violences \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes dans le monde politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:01:57+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la politique, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) commence","dateModified":"2022-10-14T08:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:53:44+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/26fa33d_1665735087741-western-modifie.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Western politique","dateModified":"2022-10-14T08:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:50:02+00:00","articleBody":"     Avec la succession des affaires de violences sexuelles et sexistes \u00e0 gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique, certains chefs de parti remettent en cause les cellules d\u2019\u00e9coute auxquelles ils ne s\u2019\u00e9taient pas beaucoup int\u00e9ress\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Dans les partis de gauche qui s\u2019en sont dot\u00e9s, les cellules de lutte contre les violences sexistes et sexuelles se retrouvent, en effet, au c\u0153ur des pol\u00e9miques\u00a0: accus\u00e9es de court-circuiter la justice, d\u2019alimenter le \u00ab\u00a0tribunal m\u00e9diatique\u00a0\u00bb et l\u2019arbitraire.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les partis de gauche, un foss\u00e9 demeure entre f\u00e9ministes et directions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les partis de gauche se sont empar\u00e9s de la question des violences sexuelles","dateModified":"2022-10-14T07:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:40:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 cinq ans que la vague #metoo s\u2019est r\u00e9pandue dans le monde, promettant de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 contre les crimes sexuels, de balayer les attitudes d\u00e9plac\u00e9es et de lib\u00e9rer la parole des femmes. Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. La mani\u00e8re dont les partis traitent les affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au sein du monde politique est de plus en plus remise en question, cinq ans apr\u00e8s l\u2019av\u00e8nement du mouvement de lib\u00e9ration de la parole des femmes.          O\u00f9 s\u2019arr\u00eate la recherche de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0? O\u00f9 commence l\u2019inquisition\u00a0? Faut-il se hasarder sur le terrain de la morale ou s\u2019en tenir \u00e0 celui du p\u00e9nal\u00a0? \u00ab\u00a0On t\u00e2tonne pour trouver la limite entre l\u2019immoral et le r\u00e9pr\u00e9hensible, avec l\u2019id\u00e9e qu\u2019il faut faire bouger la justice, car elle est vue comme d\u00e9faillante. Oui, la justice est d\u00e9faillante, mais cela donne-t-il le droit de s\u2019y substituer\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge la politologue Chlo\u00e9 Morin, sp\u00e9cialiste de l\u2019opinion \u00e0 la Fondation Jean Jaur\u00e8s.             Lire aussi :     Comment la vague #metoo\u00a0a percut\u00e9 le monde politique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Laurence Rossignol, \u00e0 Rome, le 10 avril 2017. ARMANDO DADI\/AGF\/SIPA           Laurence Rossignol est s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et vice-pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, elle a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la famille (avril\u00a02014-f\u00e9vrier\u00a02016) puis ministre des familles, de l\u2019enfance et des droits des femmes (f\u00e9vrier\u00a02016-mai\u00a02017) dans les gouvernements de Manuel Valls et Bernard Cazeneuve. Elle est pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e des femmes, une association f\u00e9ministe universaliste, antiraciste, antisexiste, n\u00e9e en\u00a01992 du combat pour la parit\u00e9 en politique.          Elle est signatrice d\u2019une tribune de 285\u00a0femmes politiques dans Le Monde en novembre\u00a02021\u00a0:             Lire aussi :     Il faut \u00ab\u00a0\u00e9carter les auteurs de violences sexuelles et sexistes\u00a0\u00bb de la vie politique              Et d\u2019autres tribunes sur les violences faites aux femmes, dont\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La question est simple\u00a0: Damien Abad peut-il, comme ses fonctions le requi\u00e8rent, incarner l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0?\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous, ministre et anciennes ministres des droits des femmes, l\u2019affirmons\u00a0: Marine Le Pen n\u2019est pas f\u00e9ministe\u00a0\u00bb                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e67261c_1665727956817-sipa-00801734-000002.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Laurence Rossignol (PS)","dateModified":"2022-10-14T07:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Nelly Garnier, \u00e0 Paris, le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. LIONEL GUERICOLAS\/IP3 PRESS\/MAXPPP           Nelly Garnier est \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) du 11e\u00a0arrondissement de Paris, vice-pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France et directrice de l\u2019observatoire des crises nouvelles du groupe Havas. Engag\u00e9e de longue date sur les questions des droits des femmes, ses prises de position d\u00e9tonnent dans sa famille politique.          Elle est l\u2019autrice de plusieurs tribunes dans Le Monde, dont\u00a0:             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut comprendre les m\u00e9canismes profonds des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux de la relation entre un homme et une femme, y compris derri\u00e8re les portes closes\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0En regardant G\u00e9rald Darmanin sur BFM-TV, j\u2019ai vu un homme qui semblait prendre plaisir \u00e0 rabaisser son interlocutrice\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dans les commissions d\u2019investiture des diff\u00e9rentes forces politiques, on discute des femmes comme d\u2019une niche fiscale\u00a0!\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     Violences sexuelles : \u00ab\u00a0Il est temps de d\u00e9construire le mythe de l\u2019homme politique s\u00e9duisant\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f169412_1665728514583-maxnewsfrfour405363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Nelly Garnier (LR)","dateModified":"2022-10-14T07:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:30:00+00:00","articleBody":"     Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par la d\u00e9flagration #metoo.\u00a0De l\u2019affaire Nicolas Hulot\u00a0\u00e0 celle de Damien Abad et\u00a0Taha Bouhafs, en passant par Julien Bayou ou Adrien Quatennens, les \u00ab\u00a0cas\u00a0\u00bb \u2013 tous sp\u00e9cifiques \u2013 se sont multipli\u00e9s dans plusieurs formations politiques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, drainant dans leur sillage une soif de justice m\u00eal\u00e9e parfois \u00e0\u00a0un soup\u00e7on d\u2019inconfort.          Comment le monde politique fran\u00e7ais s\u2019est-il saisi du mouvement\u00a0? Comment les discussions au sein des partis se passent-elles et quelles sont les solutions mises en place\u00a0?          Les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) r\u00e9pondront \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la politique\u00a0: posez vos questions aux \u00e9lues Laurence Rossignol (Parti socialiste) et Nelly Ga...","dateModified":"2022-10-14T07:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"      Les femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9 sous le hashtag #metoo ont pos\u00e9 une question fondamentale, celle de la justice. Si on regarde aujourd\u2019hui comment on r\u00e9pond \u00e0 cette demande de justice, la situation est pire qu\u2019avant #metoo. Globalement, le gouvernement n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 la demande des femmes. Pourtant, ces derni\u00e8res jouent vraiment le jeu\u00a0: elles continuent de d\u00e9noncer les violences sexuelles, conjugales, dont elles sont victimes, elles vont porter plainte\u2026 En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles, et dans le m\u00eame temps une d\u00e9gringolade du nombre de condamnations pour viols. L\u2019institution judiciaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9faillante.           Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de la Fondation des femmes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne-C\u00e9cile Mailfert\u00a0: \u00ab\u00a0En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:36:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"                     Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de La Fondation des Femmes, et l\u2019actrice fran\u00e7aise Julie Gayet lors de l\u2019inauguration de La Cit\u00e9 audacieuse, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP                 Une salle de La Cit\u00e9 audacieuse, un lieu d\u00e9volu aux droits des femmes, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6c573b_1665728583607-000-1pk1ol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:20:04+00:00","articleBody":"            @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/58608a8_1665685132810-formulation.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:15:02+00:00","articleBody":"      J\u2019ai 28\u00a0ans et je travaille dans la fonction publique depuis un petit moment maintenant et force est de constater que les choses ont peu chang\u00e9 finalement. Alors, oui, nos coll\u00e8gues masculins et f\u00e9minins pour la grande majorit\u00e9 sont plus vigilants dans leurs propos. Toutefois, cette vigilance et cette soudaine bienveillance sont fortement teint\u00e9s d\u2019hypocrisie. \u00d4 combien de fois ai-je entendu des coll\u00e8gues hommes complimenter leurs homologues f\u00e9minines avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un petit compliment innocent, hein\u00a0! Je pr\u00e9cise, parce qu\u2019on ne sait jamais.\u00a0\u00bb Ou encore le fameux\u00a0: \u00ab\u00a0De nos jours, \u00e0 la moindre remarque, on peut avoir de gros ennuis.\u00a0\u00bb Toujours dit avec ce sourire crisp\u00e9, avec ce regard complice qui me rend bien souvent naus\u00e9euse.En r\u00e9alit\u00e9, je pense qu\u2019une grande partie de ces personnes n\u2019ont aucunement chang\u00e9 leur vision des femmes ni pris conscience de la violence de leur objectification. Ils ont juste plus ou moins mod\u00e9r\u00e9 leur comportement et leurs propos car la loi leur fait peur, et qu\u2019ils craignent d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0crucifi\u00e9s\u00a0\u00bb sur l\u2019espace public, aka les r\u00e9seaux sociaux. Tout le probl\u00e8me est l\u00e0.           Nina      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a encore du boulot\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:08:49+00:00","articleBody":"     Au fil des ann\u00e9es, #metoo a entra\u00een\u00e9 d\u2019autres d\u00e9clinaisons (#balancetonbar, #payetaplainte\u2026) sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019aspect massif, syst\u00e9mique et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 fait la force du message envoy\u00e9 par les femmes pour d\u00e9noncer les agressions dont elles sont depuis longtemps victimes. Tous les milieux sont concern\u00e9s\u00a0: le monde du spectacle, celui des m\u00e9dias et de la culture, du sport, de la politique\u2026          Le mouvement de lib\u00e9ration de la parole contre les violences sexuelles et sexistes a eu des r\u00e9percussions profondes. Le Monde a recueilli les t\u00e9moignages des professionnels, qui observent, au jour le jour, l\u2019\u00e9volution plus ou moins rapide des mentalit\u00e9s et des comportements.                Paris, France le 4 octobre 2022 : portrait de la commissaire No\u00e9mie Cognard, responsable du groupe des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel (GICS) \/ service de la suret\u00e9 r\u00e9gionale des transports.\nDans le groupe en arri\u00e8re plan, seul Michael T. (premier en partant de la gauche) et Quentin Co\u00ebdelo (dernier \u00e0 droite) acceptent de donner leur noms \u2013 ils sont normalement cit\u00e9s dans l\u2019article. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal\u2026          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/573dc8d_1664932277774-bg-police-17017.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal...","dateModified":"2022-10-14T07:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:00:01+00:00","articleBody":"            LE MONDE           Comment qualifier #metoo\u00a0? Une \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb certainement, un \u00ab\u00a0s\u00e9isme\u00a0\u00bb assur\u00e9ment, une \u00ab\u00a0d\u00e9ferlante\u00a0\u00bb sans aucun doute, ou plus simplement un \u00ab\u00a0moment\u00a0\u00bb. Un moment qui dure depuis cinq ans et n\u2019en a pas fini de tout bouleverser sur son passage. Le 5\u00a0octobre\u00a02017, le New York Times publiait une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9lant les agressions et le harc\u00e8lement sexuels que le c\u00e9l\u00e8bre producteur Harvey Weinstein faisait subir depuis des ann\u00e9es \u00e0 de nombreuses femmes.          Partie d\u2019Hollywood, l\u2019onde de choc est symbolis\u00e9e par ce hashtag apparu dix jours plus tard, le 15\u00a0octobre, sur les r\u00e9seaux sociaux, #metoo (\u00ab\u00a0moi aussi\u00a0\u00bb). Derri\u00e8re ces quelques caract\u00e8res, des histoires de violences sexuelles et sexistes impos\u00e9es \u00e0 des femmes par des hommes, des r\u00e9cits tous singuliers et pourtant si semblables. Elle a depuis touch\u00e9 le monde entier, permettant la prise de conscience g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l\u2019ampleur et de l\u2019omnipr\u00e9sence du ph\u00e9nom\u00e8ne, et ce dans toutes les strates de toutes les soci\u00e9t\u00e9s.          Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, \u00e0 retrouver dans ce grand format num\u00e9rique, Le Monde retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir. Parce que #metoo est aussi et surtout une \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/26d1ce6_1664977111122-mei-dia-d-appel.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo, les 5\u00a0ans d\u2019une r\u00e9volution","dateModified":"2022-10-14T07:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#689982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:58:00+00:00","articleBody":"     Marie Dubois est autrice de bande dessin\u00e9e et monteuse de documentaires, elle passe d\u2019une casquette \u00e0 l\u2019autre. Dans sa derni\u00e8re BD, Un b\u00e9b\u00e9 si je peux (co\u00e9d.\u00a0XXI et Massot, 2021), elle m\u00e8ne l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019infertilit\u00e9.          Elle nous accompagnera en dessins tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale #metoo.          Vous pouvez \u00e9galement la suivre sur son compte Instagram @marieduboiiis                 @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/7f19564_1665655033132-portrait-marie-dubois.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les petits dessins de Marie Dubois","dateModified":"2022-10-14T07:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#685528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:56:00+00:00","articleBody":"     Ce live s\u2019inscrit dans une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du Monde \u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.          Lors de notre premi\u00e8re journ\u00e9e de live, consacr\u00e9e au lancement de ce mouvement, nous avons abord\u00e9 plus particuli\u00e8rement l\u2019impact de #metoo sur la culture, avec Reine Prat, haut fonctionnaire, et le traitement des violences sexistes et sexuelles et de\u00a0#metoo par\u00a0Le Monde, avec nos journalistes Gilles van Kote et Lorraine de Foucher.          Pour cette seconde journ\u00e9e, nous discuterons ensemble du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies et dans le monde entier. Vous pourrez t\u00e9moigner en commentaires et poser vos questions \u00e0 nos intervenants lors de deux tchats\u00a0:          A 10\u00a0heures, Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et\u00a0Nelly Garnier, \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) \u00e0 la Mairie de Paris, conseill\u00e8re r\u00e9gionale et communicante chez Havas, r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur\u00a0#metoo et la politique.          A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), interviendra sur #metoo et la justice.          Pour illustrer vos t\u00e9moignages et nos posts, l\u2019illustratrice\u00a0Marie Dubois\u00a0sera avec nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T07:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:55:00+00:00","articleBody":"     En octobre\u00a02017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et le hashtag #metoo, parti d\u2019Hollywood, d\u00e9ferle sur les r\u00e9seaux sociaux du monde entier pour d\u00e9noncer les violences sexistes et sexuelles. Cinq ans apr\u00e8s, Le Monde\u00a0fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, soci\u00e9tale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles r\u00e9ellement chang\u00e9 en\u00a02022\u00a0? L\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes a-t-elle progress\u00e9\u00a0?          Tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages sur la mani\u00e8re dont #metoo a influenc\u00e9 (ou non) votre vie depuis 2017, que ce soit dans l\u2019intimit\u00e9, sur votre lieu de travail ou dans vos loisirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans cette seconde journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo","dateModified":"2022-10-14T07:16:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/15/19-12">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ L’avocat Christophe Bigot met en évidence un usage détourné de la présomption d’innocence qui se heurte à une autre valeur tout aussi fondamentale : la liberté d’expression.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                                                         Débats       #metoo         #metoo : « La justice doit avoir le monopole de la sanction, elle n’a pas celui de la vérité »   Tribune        Christophe Bigot  Avocat        L’avocat Christophe Bigot met en évidence un usage détourné de la présomption d’innocence qui se heurte à une autre valeur tout aussi fondamentale : la liberté d’expression.   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    D’Adrien Quatennens à Nicolas Hulot, de Gérald Darmanin à Patrick Poivre d’Arvor, d’Eric Coquerel à Damien Abad ou Julien Bayou, les soubresauts de la vague #metoo n’en finissent pas d’opposer des positions irréconciliables. D’un côté, un mouvement de fond dénonçant les abus et pratiques de domination caractérisant une période qu’il est nécessaire de purger ; de l’autre une vision intransigeante de l’Etat de droit qui rappelle les principes fondamentaux de la prescription et de la présomption d’innocence.          Cette dernière position s’est encore incarnée il y a quelques jours par les prises de paroles d’Elisabeth Badinter dénonçant un mépris de la justice et des principes démocratiques, et celle du garde des sceaux Eric Dupond-Moretti stigmatisant une société de la délation. Ce clivage est par surcroît alimenté par les arrière-pensées des uns et des autres. Mais il est une question centrale à laquelle il faut répondre : la principale objection formulée tenant au fait que les intéressés n’ont pas (encore) été jugés, la justice peut-elle – doit-elle – avoir le monopole de la vérité ?           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/15/19-13">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Deux syndicats et une association ont invité, vendredi, à des rassemblements de protestation lundi contre le projet de réforme de la police judiciaire portée par Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Réforme de la police judiciaire : les magistrats appelés à manifester lundi      Deux syndicats et une association ont invité, vendredi, à des rassemblements de protestation lundi contre le projet de réforme de la police judiciaire portée par Gérald Darmanin.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h37, mis à jour hier à 17h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des fonctionnaires de police mobilisés contre la réforme de la PJ, le 11 octobre à Paris.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Les magistrats rejoignent la mobilisation contre la réforme de la police judiciaire (PJ). Plusieurs syndicats et organisations professionnelles ont appelé, vendredi 14 octobre, à des rassemblements de protestation lundi contre un projet « de nature à porter gravement atteinte à l’efficacité des enquêtes et à l’indépendance de la justice ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : mobilisation inédite à Paris pour protester contre le projet                   Le Syndicat de la magistrature, classé à gauche, l’Union syndicale des magistrats, majoritaire, et l’Association française des magistrats instructeurs invitent à des regroupements devant les tribunaux judiciaires de plusieurs villes, dont Bordeaux et Marseille, entre midi et 14 heures lundi 17 octobre.                 Cette réforme, controversée, qui provoque actuellement une forte mobilisation dans les rangs policiers, propose de placer tous les services de police à l’échelle du département, dont la PJ, sous l’autorité d’un seul directeur départemental de la police nationale (DDPN), dépendant du préfet.            Des magistrats déjà mobilisés à Paris            Cela « conduira à l’absorption de la PJ par la sécurité publique et sacrifiera une filière hautement spécialisée sur l’autel du traitement de masse de la délinquance du quotidien, déplorent les représentants des syndicats et de l’association appelant à manifester, dans un communiqué. Outre le fait que la délinquance s’arrête rarement aux limites du département, des critères d’opportunité pourront guider la répartition des moyens par le DDPN : exigences statistiques, pression des élus, spécificités de la délinquance locale ».            Les magistrats des huit juridictions interrégionales spécialisées (JIRS), spécialistes de la grande criminalité organisée et de la grande délinquance financière, ont par ailleurs fait part de leur « vive inquiétude » concernant le projet de réforme de la PJ.                Mardi, déjà, des magistrats, ainsi que des avocats, s’étaient joints à un rassemblement policier organisé à Paris. Deux cents fonctionnaires s’étaient retrouvés devant le 36 rue du Bastion, siège de la PJ parisienne, en soutien au mouvement de protestation de leurs collègues dans plusieurs villes de province, et alors même que la préfecture de police de Paris n’est pas concernée par le projet de réforme en cours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : mobilisation inédite à Paris pour protester contre le projet                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Maires à tout faire  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/reforme-de-la-pj-les-magistrats-appeles-a-manifester-lundi_6145849_3224.html"},"headline":"R\u00e9forme de la police judiciaire\u00a0: les magistrats appel\u00e9s \u00e0 manifester lundi","dateCreated":"2022-10-14T16:37:22+02:00","datePublished":"2022-10-14T16:37:22+02:00","dateModified":"2022-10-14T17:25:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Deux syndicats et une association ont invit\u00e9, vendredi, \u00e0 des rassemblements de protestation lundi contre le projet de r\u00e9forme de la police judiciaire port\u00e9e par G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/770/0/6643/3321/1342/671/60/0/7081f70_5427061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/15/19-14">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ La revue trimestrielle féministe a organisé la rencontre entre les deux autrices qui ont écrit sur la pédocriminalité. Elles racontent comment leurs expériences se font écho et l’importance de #metoo.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats              La rencontre inédite de Vanessa Springora et Lola Lafon dans « La Déferlante »      La revue trimestrielle féministe a organisé la rencontre entre les deux autrices qui ont écrit sur la pédocriminalité. Elles racontent comment leurs expériences se font écho et l’importance de #metoo.          Par Christine Rousseau         Publié hier à 16h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La revue des revues. L’une est éditrice, l’autre romancière. C’est donc tout naturellement par l’écriture qu’elles ont choisi de faire entendre leur voix et, par la force de leur récit, de donner un nouvel élan puissant à #metoo en rendant visible la pédocriminalité. En 2020, avec Le Consentement (Grasset), Vanessa Springora racontait la relation traumatisante qu’elle a eue à 14 ans avec l’écrivain Gabriel Matzneff, sous le regard complaisant du milieu littéraire.          Quelques mois plus tard, dans un troublant écho, Lola Lafon décrivait, dans Chavirer (Actes Sud, 2021), les mécanismes de la prédation au travers du parcours de Lola, une jeune danseuse de 13 ans. Bien que les deux femmes se soient lues, jusqu’alors elles ne s’étaient jamais rencontrées. Inédite donc, la rencontre que propose La Déferlante se révèle en tout point passionnante et éclairante par la manière dont leurs trajectoires entrent en résonance.          « Fin de l’indicible »          « On n’a pas calculé que ça se répondait, explique Lola Lafon. Ce ne sont pas les mêmes histoires et pourtant ce sont les mêmes rouages » : ceux de la prédation, du consentement, de l’emprise, de l’isolement, de la désocialisation, de la complicité silencieuse d’un milieu… Rouages que dépeignent très bien ici l’éditrice et l’écrivaine, en faisant un retour sur leur parcours. Et, plus particulièrement, sur la manière dont, adolescentes, elles se sont construites lors des années 1970-1980, avec l’image de la « femme-enfant », assortie de la « tentation d’être femme avant l’heure et le risque d’être prisonnière de ce schéma » (Vanessa Springora).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Inceste, pédocriminalité : de l’enfant coupable à l’enfant victime, la lente reconnaissance du non-consentement                 Les deux femmes s’attardent également sur la fonction de l’écriture – un « geste de vie » qui a « mis fin à l’indicible » (Lola Lafon) – dans le processus de « réparation » ; le choix de l’autobiographie et de la fiction. Ainsi que la façon dont leur livre et leur réception se sont inscrits dans le mouvement de libération de la parole des femmes. « Ce qui m’a portée, c’est de voir que ce texte s’insérait – alors que je n’en avais pas conscience au moment où je l’écrivais – dans un mouvement qui me dépassait complètement, qui est celui de #metoo, mais aussi une prise de parole par la littérature qui va au-delà du témoignage. Prendre conscience que je n’étais pas seule et qu’on était nombreuses à avoir envie de raconter ces histoires-là m’a donné une force énorme », reconnaît Vanessa Springora.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vanessa Springora : « Le soutien du mouvement #metoo, cette solidarité invisible, anonyme, m’a littéralement portée »                 Outre cette rencontre qui célèbre de belle manière le cinquième anniversaire de #metoo, l’autre temps fort de ce numéro est un dossier consacré à la famille. Ou plutôt à la manière dont celle-ci se réinvente hors d’un modèle traditionnel de moins en moins dominant – puisqu’une famille sur quatre est aujourd’hui monoparentale avec, dans 84 % des cas, une femme à sa tête. De l’apport des familles queer à celui de l’historienne féministe Donna Haraway, autrice du fameux slogan « Faites des parents, pas des enfants » sont explorés de nouveaux liens, de nouvelles parentés. Une manière stimulante de repenser la famille.        Il vous reste 1.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/la-rencontre-inedite-de-vanessa-springora-et-lola-lafon-dans-la-deferlante_6145848_3232.html"},"headline":"La rencontre in\u00e9dite de Vanessa Springora et Lola Lafon dans \u00ab\u00a0La D\u00e9ferlante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T16:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-14T16:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Revues","D\u00e9bats"],"description":"La revue trimestrielle f\u00e9ministe a organis\u00e9 la rencontre entre les deux autrices qui ont \u00e9crit sur la p\u00e9docriminalit\u00e9. Elles racontent comment leurs exp\u00e9riences se font \u00e9cho et l\u2019importance de #metoo.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/120/0/300/150/1342/671/60/0/7f2fa0b_1665662485053-1098034.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-15">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Syndicats de personnels et collectifs de soignants suspendus ont rejeté la sortie de crise proposée par le ministère des outre-mer. Ils sont 221 soignants à être concernés, un chiffre qui pèse sur le fonctionnement du système de santé guadeloupéen.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Outre-mer             Les soignants non vaccinés de Guadeloupe refusent les propositions du gouvernement pour solder la crise      Syndicats de personnels et collectifs de soignants suspendus ont rejeté la sortie de crise proposée par le ministère des outre-mer. Ils sont 221 soignants à être concernés, un chiffre qui pèse sur le fonctionnement du système de santé guadeloupéen.          Par Nathalie Guibert         Publié hier à 15h56, mis à jour à 09h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors d’une manifestation contre l’obligatoire vaccinale, à Pointe-à-Pitre, le 27 novembre 2021.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Il a reçu une fin de non-recevoir : dépêché en Guadeloupe pour négocier avec les « suspendus », ces soignants non vaccinés écartés de leur poste sans salaire depuis plus d’un an, le directeur du cabinet du ministre délégué aux outre-mer a reconnu, vendredi 14 octobre, qu’il avait échoué à remplir sa mission.          Syndicats de personnels et collectifs de « suspendus » ont rejeté la « sortie de crise » suggérée par Joël Mathurin. Sont concernés, selon le ministère, 221 soignants recensés par l’agence régionale de santé, dont 93 travaillaient au CHU de Guadeloupe – ils seraient 160 à l’hôpital en Martinique, une centaine d’hospitaliers et de libéraux en Guyane. A Pointe-à-Pitre, le cabinet de Jean-François Carenco a proposé un « plan de départ exceptionnel », au moyen de ruptures conventionnelles majorées. Il a offert de multiplier par trois les indemnités de départ, « à 40 000 euros minimum », pour envisager des « reconversions ». Des préretraites, dérogatoires, étaient aussi sur la table.          Mais les personnels s’en tiennent à une exigence, leur réintégration, moyennant des tests PCR réguliers et le respect des gestes barrières. Avec 50 % de la population et 80 % des soignants vaccinés (contre 85 % et 99 % respectivement dans l’Hexagone), la Guadeloupe, comme la Martinique et la Guyane, affiche sa forte spécificité. Dans le département, les pompiers, non vaccinés à 60 %, travaillent quand même, dans le cadre d’un protocole sanitaire strict.          « Une catastrophe d’incompréhension »          Le Covid-19 et la question vaccinale ont été au cœur des manifestations violentes qui ont secoué l’île, en novembre 2021. Sur fond de crise sociale, le sujet sanitaire a aussi beaucoup pesé dans les scores exceptionnels réalisés par La France insoumise (LFI) et le Rassemblement national dans les outre-mer lors des dernières élections présidentielle et législatives. « Cette problématique est un marqueur politique fort. En outre-mer, aucun député de la majorité présidentielle n’a été élu, le gouvernement ne peut ignorer cette défiance politique », rappelle le député (Libertés, indépendants, outre-mer et territoires) Olivier Serva qui, en comptant les infirmiers libéraux et le secteur médico-social, évoque 1 500 personnes concernées en Guadeloupe.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Vaccination contre le Covid-19 : « Aux Antilles, il y a la volonté de se soigner par soi-même et non en suivant des politiques imposées de l’extérieur »                 Le ministre Jean-François Carenco avait répété devant la commission des lois de l’Assemblée nationale, le 28 septembre, vouloir « construire une solution ». « On parle de moins de 200 personnes si on ne prend que les salariés. Ce n’est pas une catastrophe, mais c’est une catastrophe d’incompréhension de part et d’autre », avait-il reconnu. Reste que toutes les autorités sanitaires – conseil scientifique, Haute Autorité de santé, Académie de médecine – ont jusqu’à présent refusé que les soignants dérogent à l’obligation vaccinale. Les « suspendus » seraient 2 000 à 3 000 à l’échelle nationale.        Il vous reste 35.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/14/les-soignants-non-vaccines-de-guadeloupe-refusent-les-propositions-du-gouvernement-pour-solder-la-crise_6145842_823448.html"},"headline":"Les soignants non vaccin\u00e9s de Guadeloupe refusent les propositions du gouvernement pour solder la crise","dateCreated":"2022-10-14T15:56:46+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:56:46+02:00","dateModified":"2022-10-15T09:43:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique"],"description":"Syndicats de personnels et collectifs de soignants suspendus ont rejet\u00e9 la sortie de crise propos\u00e9e par le minist\u00e8re des outre-mer. Ils sont 221 soignants \u00e0 \u00eatre concern\u00e9s, un chiffre qui p\u00e8se sur le fonctionnement du syst\u00e8me de sant\u00e9 guadeloup\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/47533e6_1665753232276-000-9th8dd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-16">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Les professions du « care » souffrent d’une perte d’attractivité dans un contexte où les conditions de travail se dégradent et où les rémunérations ne suivent pas.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             Le secteur du médico-social en pleine crise      Les professions du « care » souffrent d’une perte d’attractivité dans un contexte où les conditions de travail se dégradent et où les rémunérations ne suivent pas.          Par Solène Cordier et Claire Ané         Publié hier à 15h00, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les grévistes du Centre d’action sociale de la Ville de Paris, qui demandent à bénéficier de la prime Ségur, lors de la  manifestation interprofessionelle pour le pouvoir d'achat, à Paris, le 29 septembre 2022.  PALOMA LAUDET/ITEM/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               C’est la première grève de Sylvie Julien et de Myriam Bouboune, en quelque trente ans de carrière au centre d’action sociale de la Ville de Paris. Ces deux femmes ont manifesté, mardi 11 octobre, derrière l’Hôtel de ville de la capitale pour réclamer la prime Ségur, soit 189 euros net par mois, dont elles et 1 500 de leurs collègues (sur 6 000) n’ont pas bénéficié. « On nous balance qu’on n’est pas dans le social. Mais il y a écrit “agent social” sur nos fiches de paie. Et les restaurants où on travaille ne sont pas comme les autres », fait valoir Sylvie Julien. Elles font la mise en place, le service, la vaisselle et le ménage dans des restaurants Emeraude, pour personnes âgées. Et bien davantage : elles accueillent chacun avec un mot gentil, aident les personnes en fauteuil roulant, coupent la viande, nettoient les multiples « petits dégâts », sous les insultes parfois… « On se sent dévalorisées. Cela va plus loin que l’argent. On veut l’égalité. On veut être reconnues pour notre travail », énonce posément Myriam Bouboune.          Le mot « reconnaissance » revient comme un leitmotiv, presque toujours accompagné du mot « épuisement », dans la bouche de nombreux professionnels de la protection de l’enfance ou de l’accompagnement des personnes précaires, handicapées, âgées… 15 000 d’entre eux sont descendus dans la rue, le 28 septembre, sous la bannière « Qui prend soin de nous ? ». Une affluence inédite, pour ceux qui prennent habituellement soin des autres, mais qui n’a guère eu d’écho.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les salariés du médico-social dénoncent une nouvelle fois leurs conditions de travail                 Le malaise dans ces professions du « care », s’il n’est pas nouveau, a gagné en intensité après la crise engendrée par le Covid-19. « Lors des confinements, chacun s’est impliqué, a inventé, quel que soit son service. Mais on n’a pas fait partie des professionnels prioritaires pour l’accès aux masques. On n’a pas parlé de nous à la télévision », déplore David Souchet, directeur de l’association sociale Le Relais, qui intervient dans le Cher et dans la Nièvre.          « Oubliés du Ségur »          Les personnels du social et du médico-social, dont les salaires déjà peu élevés avaient progressivement été rattrapés ou talonnés par le smic, ont ensuite été « les oubliés du Ségur », la conférence de juillet 2020 à l’issue de laquelle la prime du même nom a été allouée aux employés des hôpitaux et des Ehpad. Elle a depuis été élargie à deux reprises, mais certains restent encore sur le bord de la route, comme les écoutants du Samusocial ou du 3919, le numéro national d’urgence pour les femmes victimes de violences.        Il vous reste 71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/le-secteur-du-medico-social-en-pleine-crise_6145825_3224.html"},"headline":"Le secteur du m\u00e9dico-social en pleine crise","dateCreated":"2022-10-14T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-15T10:14:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Social","Conditions de travail"],"description":"Les professions du \u00ab\u00a0care\u00a0\u00bb souffrent d\u2019une perte d\u2019attractivit\u00e9 dans un contexte o\u00f9 les conditions de travail se d\u00e9gradent et o\u00f9 les r\u00e9mun\u00e9rations ne suivent pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
,{"@type":"Person","name":"Claire An\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/2220a23_1665670043221-paloma-laudet-12.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-17">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Confrontées à des difficultés de recrutement, les structures d’accueil font de plus en plus appel à des intérimaires. Une évolution inquiétante, selon les professionnels, qui rappellent combien les liens d’attachement sont importants pour les enfants confiés.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Famille - vie privée             Protection de l’enfance : le recours à l’intérim s’accentue      Confrontées à des difficultés de recrutement, les structures d’accueil font de plus en plus appel à des intérimaires. Une évolution inquiétante, selon les professionnels, qui rappellent combien les liens d’attachement sont importants pour les enfants confiés.          Par Solène Cordier         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation interprofessionelle pour le pouvoir d'achat, le 29 septembre 2022, à Paris.  PALOMA LAUDET / ITEM / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Qu’ils le reconnaissent à contrecœur ou le combattent avec virulence, les acteurs de la protection de l’enfance s’entendent sur un constat : ces dernières années, le recours à l’intérim s’est largement développé dans les structures prenant en charge les enfants confiés… faute de mieux. Frappé, comme d’autres, par une crise du recrutement sans précédent aux raisons multiples (bas salaires, manque de reconnaissance, contraintes élevées) le secteur tente tant bien que mal d’assurer sa mission de protection des jeunes. Quitte à placer devant eux des professionnels non qualifiés, qu’il faut alors former, ou à faire appel, souvent dans l’urgence, à des intérimaires.          « Le recours aux intérimaires s’est accru au fil du temps, ce qui est très problématique par rapport à la qualité de la prise en charge, voire incompatible avec la continuité des parcours qu’on appelle de nos vœux pour les enfants qui nous sont confiés », confirme Flore Capelier, directrice de l’Observatoire national de la protection de l’enfance, qui souligne l’importance des « liens d’attachement » pour ces enfants, aux parcours déjà faits de ruptures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le secteur du médico-social en pleine crise                 Une enquête menée cet été par l’Uniopss, un réseau d’associations des secteurs du sanitaire, social et médico-social, auprès de 252 établissements et services de protection de l’enfance témoigne de cette évolution inquiétante : 95 % d’entre eux rencontrent des difficultés de recrutement, et 49 % reconnaissent, dans ce contexte, avoir fait appel à l’intérim.          Certains départements, chefs de file de la protection de l’enfance, sont passés à l’étape supérieure, en déléguant directement la responsabilité d’enfants à une structure n’embauchant que des intérimaires. Parmi eux, le Calvados ou la Mayenne. En juin 2021, ce dernier département a fait appel à une association partenaire, « qui possède sa propre société d’intérim » pour lui confier treize mineurs. Des éducateurs, des veilleurs de nuit et des animateurs intérimaires se sont succédé devant ces enfants « à profils complexes », qui « avaient mis en échec les autres modes d’accueil », explique Isabelle Leboulanger, directrice de la solidarité du département. Une solution « provisoire », précise Mme Leboulanger. « Un appel d’offres est en cours, c’est une structure qui n’a pas vocation à être pérenne », assure-t-elle, consciente des critiques qu’une telle prise en charge peut susciter.          « On fait quoi ? »          De la même manière, sa collègue du Calvados, Christine Resch-Domenech, directrice générale adjointe de la solidarité, justifie ce recours à l’intérim par « l’urgence ». « On avait des enfants avec des troubles psychiques, en danger dans leur famille, avec des parents qui craquent, sans solution d’accueil dans le handicap ou le médico-social, et nos partenaires en protection de l’enfance n’avaient pas la possibilité de réagir rapidement, justifie la responsable. A ce moment-là, pour les élus, la question qui s’est posée était la suivante : on fait quoi ? On les laisse chez les parents ou on prend cette décision ? » Quarante mineurs sont pris en charge depuis avril 2021 par une structure composée d’intérimaires. C’était « le seul opérateur qui pouvait, en l’espace de quatre mois, monter à quarante places en accueillant des fratries », assume Mme Resch-Domenech. Selon la convention signée par le département, qui a été renouvelée, le dispositif est financé jusqu’en mars 2023.        Il vous reste 22.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/protection-de-l-enfance-le-recours-a-l-interim-s-accentue_6145815_3224.html"},"headline":"Protection de l\u2019enfance\u00a0: le recours \u00e0 l\u2019int\u00e9rim s\u2019accentue","dateCreated":"2022-10-14T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-14T14:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s de recrutement, les structures d\u2019accueil font de plus en plus appel \u00e0 des int\u00e9rimaires. Une \u00e9volution inqui\u00e9tante, selon les professionnels, qui rappellent combien les liens d\u2019attachement sont importants pour les enfants confi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/8f730eb_1665731862197-paloma-laudet-24.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille - vie priv\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille-vie-privee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-18">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Plus de 13 000 cas suspects de choléra ont été identifiés par l’OMS dans la quasi-totalité des provinces syriennes. La maladie diarrhéique est désormais aussi présente au Liban.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Syrie             En Syrie et au Liban, la réapparition du choléra, révélateur de la crise de l’eau      Plus de 13 000 cas suspects de choléra ont été identifiés par l’OMS dans la quasi-totalité des provinces syriennes. La maladie diarrhéique est désormais aussi présente au Liban.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 14h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une mère syrienne dont l’enfant a probablement contracté par le choléra, dans un hôpital de Hassaké, dans le Nord de la Syrie,  le 24 septembre 2022.  ORHAN QEREMAN / REUTERS               C’est un fléau de plus qui frappe deux pays à genoux. Dévastée par plus de dix ans de guerre, la Syrie connaît une flambée de choléra, depuis la fin du mois d’août, qui a fait plus de soixante morts. Cette infection diarrhéique aiguë est aussi réapparue au Liban, miné par une gravissime crise économique et financière : mercredi 12 octobre, le ministère libanais de la santé a annoncé un décès, quelques jours après l’identification de premiers malades. En cause dans ces deux pays voisins, les infrastructures hydrauliques à la peine, détruites ou dysfonctionnelles.          En Syrie, l’irruption de l’épidémie est attribuée à la consommation d’eau polluée et à l’irrigation de champs par des sources contaminées dans le Nord-Est, grenier agricole. Avec la région voisine d’Alep, c’est l’une des zones les plus touchées. En six semaines de crise sanitaire, plus de treize mille cas suspects de choléra ont été enregistrés dans le pays par l’Organisation mondiale de la santé (OMS). « Les infections sont une urgence de plus dans un contexte de grave crise humanitaire », souligne le docteur Hossam Faysal, cadre régional au sein de la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge, qui a renforcé son action (prévention, fonds, formation…) sur place.          Résurgence liée aux « mouvements de populations »          Au Liban, le choléra a été diagnostiqué dans des zones rurales frontalières de la Syrie. La résurgence de la maladie, après près de trente ans d’absence, est « probablement due aux mouvements de populations », estime Alissar Rady, cheffe de l’équipe technique de l’OMS au Liban. Des analyses sont en cours pour tracer l’origine de la souche qui sévit. Les déplacements entre les deux pays se poursuivent, même s’ils sont bien plus faibles qu’avant 2011, année du début de la guerre en Syrie. Si, pour l’heure, seuls une vingtaine de cas ont été recensés, « le Liban est très exposé à un risque de propagation du choléra et de maladies diarrhéiques aiguës », alerte Mme Rady.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Syrie, l’aide humanitaire en terrain miné                 Des deux côtés de la frontière, l’accès à l’eau propre manque dans les zones pauvres et rurales. « Dans le Nord-Est syrien s’ajoute le facteur de la sécheresse du fleuve Euphrate depuis deux ans : cela a contraint les riverains à recourir à des sources d’eau peu sécurisées », explique le docteur Faysal. « Cette région a déjà subi une crise du choléra en 2009, le gouvernement était alors resté silencieux sur le sujet. En 2015, des cas sont apparus dans le Nord. Sans politique de l’eau, il y a un risque de résurgence cyclique, met en garde le docteur Fouad Fouad, professeur de santé publique à l’Université américaine de Beyrouth. La flambée actuelle se produit sur fond d’effondrement économique. »        Il vous reste 44.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/14/en-syrie-et-au-liban-la-reapparition-du-cholera-revelateur-de-la-crise-de-l-eau_6145813_3244.html"},"headline":"En Syrie et au Liban, la r\u00e9apparition du chol\u00e9ra, r\u00e9v\u00e9lateur de la crise de l\u2019eau","dateCreated":"2022-10-14T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-14T14:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Syrie"],"keywords":["Liban","International","Proche-Orient","Syrie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Plus de 13\u00a0000 cas suspects de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par l\u2019OMS dans la quasi-totalit\u00e9 des provinces syriennes. La maladie diarrh\u00e9ique est d\u00e9sormais aussi pr\u00e9sente au Liban.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/15/0/3500/1750/1342/671/60/0/e91ff83_ppp-syr04-syria-health-0924-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-19">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Dans le sillage du mouvement #metoo, le monde de la culture a accru les nominations de femmes et la mise en avant de leurs œuvres ces dernières années, constate dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                                                         Débats       #metoo         « La féminisation de la culture en France s’accélère, preuve qu’il s’agit moins d’écume que d’une lame de fond »   Chronique            Michel Guerrin  Rédacteur en chef au « Monde »        Dans le sillage du mouvement #metoo, le monde de la culture a accru les nominations de femmes et la mise en avant de leurs œuvres ces dernières années, constate dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».   Publié hier à 13h00, mis à jour hier à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Ce n’était pas l’objectif premier, mais le mouvement #metoo, en cinq ans, a provoqué une spectaculaire féminisation de la culture en France, que ce soit dans les nominations ou les œuvres mises en avant. Surtout, le phénomène s’accélère, à travers des signes multiples, d’intensité variable, preuve qu’il s’agit moins d’écume que d’une lame de fond.          Déjà un signe. Le 30 septembre, l’hebdomadaire Le Film français publiait en couverture une photo réunissant six acteurs (Pio Marmaï, Guillaume Canet, Vincent Cassel, François Civil, Pierre Niney, Dany Boon) entourant Jérôme Seydoux, le patron de Pathé. Sept mercenaires réunis pour lancer la « reconquête » du cinéma français. Sept hommes, zéro femme. Il y a peu, cette photo serait passée inaperçue. Elle a provoqué un torrent d’indignation sur les réseaux sociaux, dont celle de la cinéaste et écrivaine Audrey Diwan (« Si on vous gêne, n’hésitez pas à le dire ») et les excuses du journal.          Si on vous gêne, n’hésitez pas à le dire https://t.co/e0fEZwuGrb— AudreyDiwan (@Audrey Diwan)            Des symboles, il y en a tant d’autres. Le prix Nobel de littérature à Annie Ernaux. Le jury du prix Médicis qui vient de dévoiler sa deuxième sélection de romans comprenant sept autrices et un auteur. Laurence des Cars, première femme nommée à la tête du Musée du Louvre. La Palme d’or 2021, à Cannes, pour Titane de Julia Ducournau, suivie trois mois plus tard du Lion d’or à la Mostra de Venise pour Audrey Diwan et son film L’Evénement.                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 A la dernière Mostra, justement, où la star Timothée Chalamet a arpenté le tapis rouge du Lido avec une combinaison rouge hybride – pantalon en bas, dos nu en haut –, plusieurs films étaient animés par des homosexuelles, des transgenres, des travestis ou des drag-queens. Avec deux symboles : Trace Lysette, première actrice transgenre dans un rôle principal pour un film en compétition (Monica) et Cate Blanchett en cheffe d’orchestre mariée à une violoniste (Tár). Tout cela ne fait pas forcément de bons films, mais les hommes ne font pas forcément de bons films non plus.          Le théâtre et la musique classique ont bougé          Il y a encore du retard dans la parité culturelle, constate le rapport 2022 du ministère de la culture, mais qui ajoute que deux secteurs, jugés à la traîne, le théâtre et la musique classique, ont fortement bougé. En quatre ans, la proportion de femmes dirigeant l’un des trente-huit Centres dramatiques nationaux en France est passée de 20 % à 42 %. Et le nombre de cheffes d’orchestre, longtemps quasi inexistantes, a doublé à la Philharmonie ou à l’Opéra de Paris.          Le meilleur élève – et de très loin – reste celui des arts plastiques, au point de servir de laboratoire pour les autres disciplines. Regardons ce qui se passe. La liste des expositions d’artistes femmes à voir maintenant ou dans les mois prochains est phénoménale, amplifiant un rythme enclenché il y a deux ou trois ans : Alice Neel, Rosa Bonheur, Joan Mitchell, Frida Kahlo, Françoise Pétrovitch, Farah Atassi à Paris, Niki de Saint Phalle à Toulouse, Marcelle Cahn à côté de Saint-Etienne, plusieurs noms à Bordeaux, Fabienne Verdier à Colmar, Maria Helena Vieira da Silva à Dijon, Nicole Eisenman à Arles… Ajoutons que la prestigieuse Biennale de Venise est très féministe.        Il vous reste 48.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/la-feminisation-de-la-culture-en-france-s-accelere-preuve-qu-il-s-agit-moins-d-ecume-que-d-une-lame-de-fond_6145810_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La f\u00e9minisation de la culture en France s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, preuve qu\u2019il s\u2019agit moins d\u2019\u00e9cume que d\u2019une lame de fond\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T13:00:26+02:00","datePublished":"2022-10-14T13:00:26+02:00","dateModified":"2022-10-14T13:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","#metoo"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo","Culture","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Dans le sillage du mouvement #metoo, le monde de la culture a accru les nominations de femmes et la mise en avant de leurs \u0153uvres ces derni\u00e8res ann\u00e9es, constate dans sa chronique Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin","description":"R\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/305/0/4781/2390/1342/671/60/0/dd61ea3_1665734620018-987249.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/15/19-20">
<filnamedate="20221015"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221015"><AAMMJJHH="2022101519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ L’autrice du « Consentement », qui y accusait l’écrivain Gabriel Matzneff de pédocriminalité à son encontre, raconte, dans une tribune au « Monde », la « gratitude » qu’elle a ressentie pour #metoo et évoque ses « apports prodigieux » pour tous, et particulièrement les femmes, si longtemps réduites au silence.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés « L’inflation nous touche très durement » : à la centrale de Gravelines, la colère sociale contamine la filière nucléaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour les grands groupes européens, partager les risques avec leurs sous-traitants est la seule manière de s’assurer des approvisionnements stables »   Philipp Sauer chercheur en stratégie d’entreprise à l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Plurielle, affranchie de l’entreprise, la « valeur travail » se métamorphose                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « L’indifférence de la communauté internationale a encouragé la haine et le bellicisme du président azerbaïdjanais »   Michel Marian historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Faucon, réalisateur des « Harkis » : « On a raconté l’histoire des harkis sans manichéisme »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pour « Le Monde », Juan Gabriel Vasquez rembobine le film de son roman « Une rétrospective »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Les Nouveaux Soldats de la Chine », « Mariupolis 2 », « Cellule de rimes »… Les replays du week-end                   Culture Robbie Coltrane, célèbre pour son rôle de Hagrid dans la saga « Harry Potter », est mort                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table L’échalote, un produit, deux possibilités                   Chronique L’écharpe, en souvenir de toi   Aude Walker                     Le Goût du Monde Max Simon, entre poésie et savoir-fer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il a rejoint le FN sans me prévenir »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                                                         Société       #metoo         Vanessa Springora : « Le soutien du mouvement #metoo, cette solidarité invisible, anonyme, m’a littéralement portée »   Tribune        Vanessa Springora  Editrice        L’autrice du « Consentement », qui y accusait l’écrivain Gabriel Matzneff de pédocriminalité à son encontre, raconte, dans une tribune au « Monde », la « gratitude » qu’elle a ressentie pour #metoo et évoque ses « apports prodigieux » pour tous, et particulièrement les femmes, si longtemps réduites au silence.   Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au début de la vague, je n’ai pas mesuré l’ampleur des secousses qui allaient ébranler la planète, ni même fait le rapprochement avec ma propre histoire. C’est dire à quel point j’étais déconnectée. Le Consentement s’écrivait tout seul, pendant mes insomnies. L’idée de voir ce texte publié un jour relevait de la science-fiction. En 2017, c’est un autre événement qui avait retenu mon attention : l’affaire de la petite Sarah du Val-d’Oise, abusée à 11 ans par un adulte en passe d’être jugé pour atteinte sexuelle et non viol aggravé, la fillette ayant été jugée « consentante ». On en était encore là, il y a cinq ans.          Plus tard, alors que les hashtags fleurissaient dans le monde entier, que la parole se libérait partout, dans les familles, dans les cercles privés et publics, que les chiffres effarants des violences faites aux femmes commençaient à être entendus, j’ai compris ce qui se jouait, l’importance de ce « moi aussi » qui inscrivait ma démarche littéraire dans la longue chaîne des victimes de violences sexuelles, et faisait entendre une histoire collective, régulièrement passée sous silence.           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })
