<FILE-date="2022/07/08/19">

<article-nb="2022/07/08/19-1">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Durant la semaine s’achevant le 3 juillet, la circulation du coronavirus s’est intensifiée en métropole, et les nouvelles hospitalisations ainsi que les morts ont fortement augmenté, les personnes les plus âgées, insuffisamment vaccinées, étant majoritairement concernées, relève l’agence nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                              Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : le seuil des 150 000 morts a été franchi en France, selon Santé publique France      Durant la semaine s’achevant le 3 juillet, la circulation du coronavirus s’est intensifiée en métropole, et les nouvelles hospitalisations ainsi que les morts ont fortement augmenté, les personnes les plus âgées, insuffisamment vaccinées, étant majoritairement concernées, relève l’agence nationale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h41, mis à jour à 19h15       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le seuil des 150 000 morts liées au Covid-19 a été franchi vendredi en France, sur fond de forte hausse des réinfections, selon les chiffres de Santé publique France (SPF). Ces dernières vingt-quatre heures, 74 personnes sont mortes à l’hôpital des suites de la maladie. La barre des 140 000 morts avait été franchie le 11 mars, deux ans après le début de la pandémie dans le pays.            Durant la semaine s’achevant le 3 juillet, la circulation du Covid-19 s’est intensifiée en métropole, et les nouvelles hospitalisations ainsi que les morts ont fortement augmenté, les personnes les plus âgées, insuffisamment vaccinées, étant majoritairement concernées, a également relevé SPF dans son point hebdomadaire.             


#d_graph_1657015237{
	height:450px;
}

.highcharts-plot-band-label {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-weight: 500;
}

.d_graph_credit {
  text-align: right!important;
}

rect.highcharts-point {
  stroke-width: 0;
}
 




Les cas de Covid-19 remontent en flèche depuis début juin
Tests positifs au Covid-19 remontés quotidiennement à Santé Publique France, depuis novembre 2021.

Source : Sidep




require(['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1657015237"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      groupPadding: 1,
      pointStart: Date.UTC(2021, 10, 1),
      pointInterval: 24 * 3600 * 1000,
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 500000,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    dateTimeLabelFormats: {
        year: '%Y',
      },
    "type": "datetime",
    "plotBands": [
      {
        "from": Date.UTC(2022, 5, 1),
        "to": Date.UTC(2022, 6, 4),
        "label": {
e vague",
          "align": "center",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "0",
          "useHTML": true,
          "textAlign": "",
          "x": 0,
          "y": -15,
          "zIndex": -1
        },
        "color": "#efefef",
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%e %B %Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": true,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Moy. hebdomadaire",
      "lineWidth": 2,
      "index": 2,
      "color": "#c8738b",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          5940.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          5288.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          5791.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          6226.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          6592.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          6913.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          7230.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          7277.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          8768.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          9030.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          9473.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          8739.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          9459.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          10023.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          10172.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          11215.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          12417.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          13526.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          16006.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          17153.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          18189.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          18479.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          20004.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          21761.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          23632.0,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          25520.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          27597.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          29297.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          29727.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          32116.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          34547.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          36683.0,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          38887.0,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          40945.0,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          42459.0,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          42892.0,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          44584.0,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          46260.0,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          47465.0,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          48248.0,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          48547.0,
          "",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          48775.0,
          "",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          48879.0,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          49506.0,
          "",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          50131.0,
          "",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          50704.0,
          "",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          51102.0,
          "",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          51790.0,
          "",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          52451.0,
          "",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          52885.0,
          "",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          54232.0,
          "",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          56883.0,
          "",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          61275.0,
          "",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          66417.0,
          "",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          72999.0,
          "",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          70031.0,
          "",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          72218.0,
          "",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          87500.0,
          "",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          105190.0,
          "",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          121566.0,
          "",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          141291.0,
          "",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          157651.0,
          "",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          162041.0,
          "",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          167338.0,
          "",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          180464.0,
          "",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          198200.0,
          "",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          206091.0,
          "",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          219807.0,
          "",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          231885.0,
          "",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          265837.0,
          "",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          269614.0,
          "",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          283394.0,
          "",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          287604.0,
          "",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          293867.0,
          "",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          294032.0,
          "",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          297019.0,
          "",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          294452.0,
          "",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          295631.0,
          "",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          309433.0,
          "",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          320069.0,
          "",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          337192.0,
          "",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          347403.0,
          "",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          356652.0,
          "",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          360007.0,
          "",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          360912.0,
          "",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          366179.0,
          "",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          365013.0,
          "",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          360297.0,
          "",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          353533.0,
          "",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          345401.0,
          "",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          337949.0,
          "",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          334260.0,
          "",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          322154.0,
          "",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          306062.0,
          "",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          289231.0,
          "",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          273166.0,
          "",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          256330.0,
          "",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          242900.0,
          "",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          237663.0,
          "",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          211716.0,
          "",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          192323.0,
          "",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          174991.0,
          "",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          159323.0,
          "",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          145619.0,
          "",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          135779.0,
          "",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          132990.0,
          "",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          119702.0,
          "",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          108148.0,
          "",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          99480.0,
          "",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          92505.0,
          "",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          86509.0,
          "",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          82572.0,
          "",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          81246.0,
          "",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          74836.0,
          "",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          70278.0,
          "",
          "pt114",
          false,
          false
        ],
        [
          66619.0,
          "",
          "pt115",
          false,
          false
        ],
        [
          63132.0,
          "",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          59844.0,
          "",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          57500.0,
          "",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          56970.0,
          "",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          54458.0,
          "",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          53152.0,
          "",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          52223.0,
          "",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          52173.0,
          "",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          52181.0,
          "",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          52571.0,
          "",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          52715.0,
          "",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          54609.0,
          "",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          56251.0,
          "",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          58336.0,
          "",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          60423.0,
          "",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          63103.0,
          "",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          65260.0,
          "",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          65882.0,
          "",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          69249.0,
          "",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          74912.0,
          "",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          78759.0,
          "",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          82356.0,
          "",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          86022.0,
          "",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          89002.0,
          "",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          89763.0,
          "",
          "pt140",
          false,
          false
        ],
        [
          98929.0,
          "",
          "pt141",
          false,
          false
        ],
        [
          104176.0,
          "",
          "pt142",
          false,
          false
        ],
        [
          110874.0,
          "",
          "pt143",
          false,
          false
        ],
        [
          117444.0,
          "",
          "pt144",
          false,
          false
        ],
        [
          123360.0,
          "",
          "pt145",
          false,
          false
        ],
        [
          127488.0,
          "",
          "pt146",
          false,
          false
        ],
        [
          128241.0,
          "",
          "pt147",
          false,
          false
        ],
        [
          133485.0,
          "",
          "pt148",
          false,
          false
        ],
        [
          136837.0,
          "",
          "pt149",
          false,
          false
        ],
        [
          139790.0,
          "",
          "pt150",
          false,
          false
        ],
        [
          140513.0,
          "",
          "pt151",
          false,
          false
        ],
        [
          139455.0,
          "",
          "pt152",
          false,
          false
        ],
        [
          138326.0,
          "",
          "pt153",
          false,
          false
        ],
        [
          138067.0,
          "",
          "pt154",
          false,
          false
        ],
        [
          136002.0,
          "",
          "pt155",
          false,
          false
        ],
        [
          134991.0,
          "",
          "pt156",
          false,
          false
        ],
        [
          133489.0,
          "",
          "pt157",
          false,
          false
        ],
        [
          133508.0,
          "",
          "pt158",
          false,
          false
        ],
        [
          134876.0,
          "",
          "pt159",
          false,
          false
        ],
        [
          135646.0,
          "",
          "pt160",
          false,
          false
        ],
        [
          135338.0,
          "",
          "pt161",
          false,
          false
        ],
        [
          133587.0,
          "",
          "pt162",
          false,
          false
        ],
        [
          131369.0,
          "",
          "pt163",
          false,
          false
        ],
        [
          128305.0,
          "",
          "pt164",
          false,
          false
        ],
        [
          124966.0,
          "",
          "pt165",
          false,
          false
        ],
        [
          120665.0,
          "",
          "pt166",
          false,
          false
        ],
        [
          117664.0,
          "",
          "pt167",
          false,
          false
        ],
        [
          116852.0,
          "",
          "pt168",
          false,
          false
        ],
        [
          93239.0,
          "",
          "pt169",
          false,
          false
        ],
        [
          94565.0,
          "",
          "pt170",
          false,
          false
        ],
        [
          89803.0,
          "",
          "pt171",
          false,
          false
        ],
        [
          84516.0,
          "",
          "pt172",
          false,
          false
        ],
        [
          80086.0,
          "",
          "pt173",
          false,
          false
        ],
        [
          76130.0,
          "",
          "pt174",
          false,
          false
        ],
        [
          75297.0,
          "",
          "pt175",
          false,
          false
        ],
        [
          85588.0,
          "",
          "pt176",
          false,
          false
        ],
        [
          73016.0,
          "",
          "pt177",
          false,
          false
        ],
        [
          66695.0,
          "",
          "pt178",
          false,
          false
        ],
        [
          61628.0,
          "",
          "pt179",
          false,
          false
        ],
        [
          57187.0,
          "",
          "pt180",
          false,
          false
        ],
        [
          54011.0,
          "",
          "pt181",
          false,
          false
        ],
        [
          53262.0,
          "",
          "pt182",
          false,
          false
        ],
        [
          48907.0,
          "",
          "pt183",
          false,
          false
        ],
        [
          46081.0,
          "",
          "pt184",
          false,
          false
        ],
        [
          43862.0,
          "",
          "pt185",
          false,
          false
        ],
        [
          42048.0,
          "",
          "pt186",
          false,
          false
        ],
        [
          40402.0,
          "",
          "pt187",
          false,
          false
        ],
        [
          39344.0,
          "",
          "pt188",
          false,
          false
        ],
        [
          39147.0,
          "",
          "pt189",
          false,
          false
        ],
        [
          37637.0,
          "",
          "pt190",
          false,
          false
        ],
        [
          36548.0,
          "",
          "pt191",
          false,
          false
        ],
        [
          35379.0,
          "",
          "pt192",
          false,
          false
        ],
        [
          34315.0,
          "",
          "pt193",
          false,
          false
        ],
        [
          33244.0,
          "",
          "pt194",
          false,
          false
        ],
        [
          32318.0,
          "",
          "pt195",
          false,
          false
        ],
        [
          32115.0,
          "",
          "pt196",
          false,
          false
        ],
        [
          30283.0,
          "",
          "pt197",
          false,
          false
        ],
        [
          28811.0,
          "",
          "pt198",
          false,
          false
        ],
        [
          27639.0,
          "",
          "pt199",
          false,
          false
        ],
        [
          26433.0,
          "",
          "pt200",
          false,
          false
        ],
        [
          25297.0,
          "",
          "pt201",
          false,
          false
        ],
        [
          24457.0,
          "",
          "pt202",
          false,
          false
        ],
        [
          24236.0,
          "",
          "pt203",
          false,
          false
        ],
        [
          22579.0,
          "",
          "pt204",
          false,
          false
        ],
        [
          21438.0,
          "",
          "pt205",
          false,
          false
        ],
        [
          20494.0,
          "",
          "pt206",
          false,
          false
        ],
        [
          17705.0,
          "",
          "pt207",
          false,
          false
        ],
        [
          17859.0,
          "",
          "pt208",
          false,
          false
        ],
        [
          17784.0,
          "",
          "pt209",
          false,
          false
        ],
        [
          17825.0,
          "",
          "pt210",
          false,
          false
        ],
        [
          18270.0,
          "",
          "pt211",
          false,
          false
        ],
        [
          18861.0,
          "",
          "pt212",
          false,
          false
        ],
        [
          19451.0,
          "",
          "pt213",
          false,
          false
        ],
        [
          22354.0,
          "",
          "pt214",
          false,
          false
        ],
        [
          22581.0,
          "",
          "pt215",
          false,
          false
        ],
        [
          23167.0,
          "",
          "pt216",
          false,
          false
        ],
        [
          23383.0,
          "",
          "pt217",
          false,
          false
        ],
        [
          20023.0,
          "",
          "pt218",
          false,
          false
        ],
        [
          23975.0,
          "",
          "pt219",
          false,
          false
        ],
        [
          26087.0,
          "",
          "pt220",
          false,
          false
        ],
        [
          23354.0,
          "",
          "pt221",
          false,
          false
        ],
        [
          22208.0,
          "",
          "pt222",
          false,
          false
        ],
        [
          30616.0,
          "",
          "pt223",
          false,
          false
        ],
        [
          30943.0,
          "",
          "pt224",
          false,
          false
        ],
        [
          38628.0,
          "",
          "pt225",
          false,
          false
        ],
        [
          38364.0,
          "",
          "pt226",
          false,
          false
        ],
        [
          40212.0,
          "",
          "pt227",
          false,
          false
        ],
        [
          46584.0,
          "",
          "pt228",
          false,
          false
        ],
        [
          51315.0,
          "",
          "pt229",
          false,
          false
        ],
        [
          45704.0,
          "",
          "pt230",
          false,
          false
        ],
        [
          46146.0,
          "",
          "pt231",
          false,
          false
        ],
        [
          50402.0,
          "",
          "pt232",
          false,
          false
        ],
        [
          54118.0,
          "",
          "pt233",
          false,
          false
        ],
        [
          57943.0,
          "",
          "pt234",
          false,
          false
        ],
        [
          62036.0,
          "",
          "pt235",
          false,
          false
        ],
        [
          66416.0,
          "",
          "pt236",
          false,
          false
        ],
        [
          70156.0,
          "",
          "pt237",
          false,
          false
        ],
        [
          71018.0,
          "",
          "pt238",
          false,
          false
        ],
        [
          78451.0,
          "",
          "pt239",
          false,
          false
        ],
        [
          85131.0,
          "",
          "pt240",
          false,
          false
        ],
        [
          92773.0,
          "",
          "pt241",
          false,
          false
        ],
        [
          99316.0,
          "",
          "pt242",
          false,
          false
        ],
        [
          105275.0,
          "",
          "pt243",
          false,
          false
        ],
        [
          109545.0,
          "",
          "pt244",
          false,
          false
        ],
        [
          110519.0,
          "",
          "pt245",
          false,
          false
        ],
        [
          118991.0,
          "",
          "pt545",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Cas",
      "index": 1,
      "lineWidth": 0,
      "color": "rgba(200,115,139,.3)",
      "type": "column",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1866.0,
          "",
          "pt246",
          true,
          false
        ],
        [
          2039.0,
          "",
          "pt247",
          false,
          false
        ],
        [
          10050.0,
          "",
          "pt248",
          false,
          false
        ],
        [
          9502.0,
          "",
          "pt249",
          false,
          false
        ],
        [
          8998.0,
          "",
          "pt250",
          false,
          false
        ],
        [
          9605.0,
          "",
          "pt251",
          false,
          false
        ],
        [
          8547.0,
          "",
          "pt252",
          false,
          false
        ],
        [
          2197.0,
          "",
          "pt253",
          false,
          false
        ],
        [
          12476.0,
          "",
          "pt254",
          false,
          false
        ],
        [
          11883.0,
          "",
          "pt255",
          false,
          false
        ],
        [
          12603.0,
          "",
          "pt256",
          false,
          false
        ],
        [
          3860.0,
          "",
          "pt257",
          false,
          false
        ],
        [
          14646.0,
          "",
          "pt258",
          false,
          false
        ],
        [
          12496.0,
          "",
          "pt259",
          false,
          false
        ],
        [
          3241.0,
          "",
          "pt260",
          false,
          false
        ],
        [
          19778.0,
          "",
          "pt261",
          false,
          false
        ],
        [
          20294.0,
          "",
          "pt262",
          false,
          false
        ],
        [
          20366.0,
          "",
          "pt263",
          false,
          false
        ],
        [
          21220.0,
          "",
          "pt264",
          false,
          false
        ],
        [
          22678.0,
          "",
          "pt265",
          false,
          false
        ],
        [
          19749.0,
          "",
          "pt266",
          false,
          false
        ],
        [
          5266.0,
          "",
          "pt267",
          false,
          false
        ],
        [
          30454.0,
          "",
          "pt268",
          false,
          false
        ],
        [
          32591.0,
          "",
          "pt269",
          false,
          false
        ],
        [
          33464.0,
          "",
          "pt270",
          false,
          false
        ],
        [
          34436.0,
          "",
          "pt271",
          false,
          false
        ],
        [
          37218.0,
          "",
          "pt272",
          false,
          false
        ],
        [
          31648.0,
          "",
          "pt273",
          false,
          false
        ],
        [
          8279.0,
          "",
          "pt274",
          false,
          false
        ],
        [
          47177.0,
          "",
          "pt275",
          false,
          false
        ],
        [
          49610.0,
          "",
          "pt276",
          false,
          false
        ],
        [
          48416.0,
          "",
          "pt277",
          false,
          false
        ],
        [
          49858.0,
          "",
          "pt278",
          false,
          false
        ],
        [
          51624.0,
          "",
          "pt279",
          false,
          false
        ],
        [
          42252.0,
          "",
          "pt280",
          false,
          false
        ],
        [
          11308.0,
          "",
          "pt281",
          false,
          false
        ],
        [
          59019.0,
          "",
          "pt282",
          false,
          false
        ],
        [
          61340.0,
          "",
          "pt283",
          false,
          false
        ],
        [
          56854.0,
          "",
          "pt284",
          false,
          false
        ],
        [
          55339.0,
          "",
          "pt285",
          false,
          false
        ],
        [
          53720.0,
          "",
          "pt286",
          false,
          false
        ],
        [
          43848.0,
          "",
          "pt287",
          false,
          false
        ],
        [
          12036.0,
          "",
          "pt288",
          false,
          false
        ],
        [
          63405.0,
          "",
          "pt289",
          false,
          false
        ],
        [
          65713.0,
          "",
          "pt290",
          false,
          false
        ],
        [
          60866.0,
          "",
          "pt291",
          false,
          false
        ],
        [
          58128.0,
          "",
          "pt292",
          false,
          false
        ],
        [
          58536.0,
          "",
          "pt293",
          false,
          false
        ],
        [
          48473.0,
          "",
          "pt294",
          false,
          false
        ],
        [
          15075.0,
          "",
          "pt295",
          false,
          false
        ],
        [
          72832.0,
          "",
          "pt296",
          false,
          false
        ],
        [
          84272.0,
          "",
          "pt297",
          false,
          false
        ],
        [
          91608.0,
          "",
          "pt298",
          false,
          false
        ],
        [
          94124.0,
          "",
          "pt299",
          false,
          false
        ],
        [
          104611.0,
          "",
          "pt300",
          false,
          false
        ],
        [
          27697.0,
          "",
          "pt301",
          false,
          false
        ],
        [
          30383.0,
          "",
          "pt302",
          false,
          false
        ],
        [
          179807.0,
          "",
          "pt303",
          false,
          false
        ],
        [
          208099.0,
          "",
          "pt304",
          false,
          false
        ],
        [
          206243.0,
          "",
          "pt305",
          false,
          false
        ],
        [
          232200.0,
          "",
          "pt306",
          false,
          false
        ],
        [
          219126.0,
          "",
          "pt307",
          false,
          false
        ],
        [
          58432.0,
          "",
          "pt308",
          false,
          false
        ],
        [
          67461.0,
          "",
          "pt309",
          false,
          false
        ],
        [
          271686.0,
          "",
          "pt310",
          false,
          false
        ],
        [
          332252.0,
          "",
          "pt311",
          false,
          false
        ],
        [
          261481.0,
          "",
          "pt312",
          false,
          false
        ],
        [
          328214.0,
          "",
          "pt313",
          false,
          false
        ],
        [
          303669.0,
          "",
          "pt314",
          false,
          false
        ],
        [
          296097.0,
          "",
          "pt315",
          false,
          false
        ],
        [
          93896.0,
          "",
          "pt316",
          false,
          false
        ],
        [
          368149.0,
          "",
          "pt317",
          false,
          false
        ],
        [
          361719.0,
          "",
          "pt318",
          false,
          false
        ],
        [
          305322.0,
          "",
          "pt319",
          false,
          false
        ],
        [
          329371.0,
          "",
          "pt320",
          false,
          false
        ],
        [
          324580.0,
          "",
          "pt321",
          false,
          false
        ],
        [
          278129.0,
          "",
          "pt322",
          false,
          false
        ],
        [
          102144.0,
          "",
          "pt323",
          false,
          false
        ],
        [
          464769.0,
          "",
          "pt324",
          false,
          false
        ],
        [
          436167.0,
          "",
          "pt325",
          false,
          false
        ],
        [
          425183.0,
          "",
          "pt326",
          false,
          false
        ],
        [
          400851.0,
          "",
          "pt327",
          false,
          false
        ],
        [
          389320.0,
          "",
          "pt328",
          false,
          false
        ],
        [
          301614.0,
          "",
          "pt329",
          false,
          false
        ],
        [
          108481.0,
          "",
          "pt330",
          false,
          false
        ],
        [
          501635.0,
          "",
          "pt331",
          false,
          false
        ],
        [
          428008.0,
          "",
          "pt332",
          false,
          false
        ],
        [
          392168.0,
          "",
          "pt333",
          false,
          false
        ],
        [
          353503.0,
          "",
          "pt334",
          false,
          false
        ],
        [
          332398.0,
          "",
          "pt335",
          false,
          false
        ],
        [
          249448.0,
          "",
          "pt336",
          false,
          false
        ],
        [
          82657.0,
          "",
          "pt337",
          false,
          false
        ],
        [
          416896.0,
          "",
          "pt338",
          false,
          false
        ],
        [
          315363.0,
          "",
          "pt339",
          false,
          false
        ],
        [
          274352.0,
          "",
          "pt340",
          false,
          false
        ],
        [
          241049.0,
          "",
          "pt341",
          false,
          false
        ],
        [
          214542.0,
          "",
          "pt342",
          false,
          false
        ],
        [
          155439.0,
          "",
          "pt343",
          false,
          false
        ],
        [
          46001.0,
          "",
          "pt344",
          false,
          false
        ],
        [
          235267.0,
          "",
          "pt345",
          false,
          false
        ],
        [
          179614.0,
          "",
          "pt346",
          false,
          false
        ],
        [
          153025.0,
          "",
          "pt347",
          false,
          false
        ],
        [
          131376.0,
          "",
          "pt348",
          false,
          false
        ],
        [
          118611.0,
          "",
          "pt349",
          false,
          false
        ],
        [
          86562.0,
          "",
          "pt350",
          false,
          false
        ],
        [
          26475.0,
          "",
          "pt351",
          false,
          false
        ],
        [
          142253.0,
          "",
          "pt352",
          false,
          false
        ],
        [
          98735.0,
          "",
          "pt353",
          false,
          false
        ],
        [
          92345.0,
          "",
          "pt354",
          false,
          false
        ],
        [
          82553.0,
          "",
          "pt355",
          false,
          false
        ],
        [
          76638.0,
          "",
          "pt356",
          false,
          false
        ],
        [
          59003.0,
          "",
          "pt357",
          false,
          false
        ],
        [
          17195.0,
          "",
          "pt358",
          false,
          false
        ],
        [
          97382.0,
          "",
          "pt359",
          false,
          false
        ],
        [
          66833.0,
          "",
          "pt360",
          false,
          false
        ],
        [
          66732.0,
          "",
          "pt361",
          false,
          false
        ],
        [
          58138.0,
          "",
          "pt362",
          false,
          false
        ],
        [
          53623.0,
          "",
          "pt363",
          false,
          false
        ],
        [
          42600.0,
          "",
          "pt364",
          false,
          false
        ],
        [
          13483.0,
          "",
          "pt365",
          false,
          false
        ],
        [
          79794.0,
          "",
          "pt366",
          false,
          false
        ],
        [
          57697.0,
          "",
          "pt367",
          false,
          false
        ],
        [
          60225.0,
          "",
          "pt368",
          false,
          false
        ],
        [
          57789.0,
          "",
          "pt369",
          false,
          false
        ],
        [
          53678.0,
          "",
          "pt370",
          false,
          false
        ],
        [
          45328.0,
          "",
          "pt371",
          false,
          false
        ],
        [
          14496.0,
          "",
          "pt372",
          false,
          false
        ],
        [
          93050.0,
          "",
          "pt373",
          false,
          false
        ],
        [
          69190.0,
          "",
          "pt374",
          false,
          false
        ],
        [
          74818.0,
          "",
          "pt375",
          false,
          false
        ],
        [
          72399.0,
          "",
          "pt376",
          false,
          false
        ],
        [
          72443.0,
          "",
          "pt377",
          false,
          false
        ],
        [
          60422.0,
          "",
          "pt378",
          false,
          false
        ],
        [
          18853.0,
          "",
          "pt379",
          false,
          false
        ],
        [
          116618.0,
          "",
          "pt380",
          false,
          false
        ],
        [
          108832.0,
          "",
          "pt381",
          false,
          false
        ],
        [
          101747.0,
          "",
          "pt382",
          false,
          false
        ],
        [
          97579.0,
          "",
          "pt383",
          false,
          false
        ],
        [
          98104.0,
          "",
          "pt384",
          false,
          false
        ],
        [
          81283.0,
          "",
          "pt385",
          false,
          false
        ],
        [
          24179.0,
          "",
          "pt386",
          false,
          false
        ],
        [
          180777.0,
          "",
          "pt387",
          false,
          false
        ],
        [
          145560.0,
          "",
          "pt388",
          false,
          false
        ],
        [
          148635.0,
          "",
          "pt389",
          false,
          false
        ],
        [
          143571.0,
          "",
          "pt390",
          false,
          false
        ],
        [
          139517.0,
          "",
          "pt391",
          false,
          false
        ],
        [
          110174.0,
          "",
          "pt392",
          false,
          false
        ],
        [
          29455.0,
          "",
          "pt393",
          false,
          false
        ],
        [
          217480.0,
          "",
          "pt394",
          false,
          false
        ],
        [
          169024.0,
          "",
          "pt395",
          false,
          false
        ],
        [
          169311.0,
          "",
          "pt396",
          false,
          false
        ],
        [
          148629.0,
          "",
          "pt397",
          false,
          false
        ],
        [
          132114.0,
          "",
          "pt398",
          false,
          false
        ],
        [
          102266.0,
          "",
          "pt399",
          false,
          false
        ],
        [
          27648.0,
          "",
          "pt400",
          false,
          false
        ],
        [
          203021.0,
          "",
          "pt401",
          false,
          false
        ],
        [
          161950.0,
          "",
          "pt402",
          false,
          false
        ],
        [
          158792.0,
          "",
          "pt403",
          false,
          false
        ],
        [
          148768.0,
          "",
          "pt404",
          false,
          false
        ],
        [
          141690.0,
          "",
          "pt405",
          false,
          false
        ],
        [
          107654.0,
          "",
          "pt406",
          false,
          false
        ],
        [
          25492.0,
          "",
          "pt407",
          false,
          false
        ],
        [
          190762.0,
          "",
          "pt408",
          false,
          false
        ],
        [
          146426.0,
          "",
          "pt409",
          false,
          false
        ],
        [
          137342.0,
          "",
          "pt410",
          false,
          false
        ],
        [
          125394.0,
          "",
          "pt411",
          false,
          false
        ],
        [
          111583.0,
          "",
          "pt412",
          false,
          false
        ],
        [
          86650.0,
          "",
          "pt413",
          false,
          false
        ],
        [
          19810.0,
          "",
          "pt414",
          false,
          false
        ],
        [
          25465.0,
          "",
          "pt415",
          false,
          false
        ],
        [
          155711.0,
          "",
          "pt416",
          false,
          false
        ],
        [
          104007.0,
          "",
          "pt417",
          false,
          false
        ],
        [
          88389.0,
          "",
          "pt418",
          false,
          false
        ],
        [
          80571.0,
          "",
          "pt419",
          false,
          false
        ],
        [
          58954.0,
          "",
          "pt420",
          false,
          false
        ],
        [
          13984.0,
          "",
          "pt421",
          false,
          false
        ],
        [
          97498.0,
          "",
          "pt422",
          false,
          false
        ],
        [
          67711.0,
          "",
          "pt423",
          false,
          false
        ],
        [
          59760.0,
          "",
          "pt424",
          false,
          false
        ],
        [
          52919.0,
          "",
          "pt425",
          false,
          false
        ],
        [
          49482.0,
          "",
          "pt426",
          false,
          false
        ],
        [
          36726.0,
          "",
          "pt427",
          false,
          false
        ],
        [
          8737.0,
          "",
          "pt428",
          false,
          false
        ],
        [
          67017.0,
          "",
          "pt429",
          false,
          false
        ],
        [
          47925.0,
          "",
          "pt430",
          false,
          false
        ],
        [
          44225.0,
          "",
          "pt431",
          false,
          false
        ],
        [
          40224.0,
          "",
          "pt432",
          false,
          false
        ],
        [
          37958.0,
          "",
          "pt433",
          false,
          false
        ],
        [
          29324.0,
          "",
          "pt434",
          false,
          false
        ],
        [
          7354.0,
          "",
          "pt435",
          false,
          false
        ],
        [
          56449.0,
          "",
          "pt436",
          false,
          false
        ],
        [
          40299.0,
          "",
          "pt437",
          false,
          false
        ],
        [
          36047.0,
          "",
          "pt438",
          false,
          false
        ],
        [
          32773.0,
          "",
          "pt439",
          false,
          false
        ],
        [
          30459.0,
          "",
          "pt440",
          false,
          false
        ],
        [
          22844.0,
          "",
          "pt441",
          false,
          false
        ],
        [
          5936.0,
          "",
          "pt442",
          false,
          false
        ],
        [
          43624.0,
          "",
          "pt443",
          false,
          false
        ],
        [
          29995.0,
          "",
          "pt444",
          false,
          false
        ],
        [
          27842.0,
          "",
          "pt445",
          false,
          false
        ],
        [
          24332.0,
          "",
          "pt446",
          false,
          false
        ],
        [
          22507.0,
          "",
          "pt447",
          false,
          false
        ],
        [
          16965.0,
          "",
          "pt448",
          false,
          false
        ],
        [
          4386.0,
          "",
          "pt449",
          false,
          false
        ],
        [
          32029.0,
          "",
          "pt450",
          false,
          false
        ],
        [
          22006.0,
          "",
          "pt451",
          false,
          false
        ],
        [
          21234.0,
          "",
          "pt452",
          false,
          false
        ],
        [
          4811.0,
          "",
          "pt453",
          false,
          false
        ],
        [
          23582.0,
          "",
          "pt454",
          false,
          false
        ],
        [
          16440.0,
          "",
          "pt455",
          false,
          false
        ],
        [
          4673.0,
          "",
          "pt456",
          false,
          false
        ],
        [
          35142.0,
          "",
          "pt457",
          false,
          false
        ],
        [
          26144.0,
          "",
          "pt458",
          false,
          false
        ],
        [
          25365.0,
          "",
          "pt459",
          false,
          false
        ],
        [
          25130.0,
          "",
          "pt460",
          false,
          false
        ],
        [
          25172.0,
          "",
          "pt461",
          false,
          false
        ],
        [
          20542.0,
          "",
          "pt462",
          false,
          false
        ],
        [
          6184.0,
          "",
          "pt463",
          false,
          false
        ],
        [
          11627.0,
          "",
          "pt464",
          false,
          false
        ],
        [
          53802.0,
          "",
          "pt465",
          false,
          false
        ],
        [
          40151.0,
          "",
          "pt466",
          false,
          false
        ],
        [
          5998.0,
          "",
          "pt467",
          false,
          false
        ],
        [
          17152.0,
          "",
          "pt468",
          false,
          false
        ],
        [
          79397.0,
          "",
          "pt469",
          false,
          false
        ],
        [
          8474.0,
          "",
          "pt470",
          false,
          false
        ],
        [
          65425.0,
          "",
          "pt471",
          false,
          false
        ],
        [
          51954.0,
          "",
          "pt472",
          false,
          false
        ],
        [
          53081.0,
          "",
          "pt473",
          false,
          false
        ],
        [
          50605.0,
          "",
          "pt474",
          false,
          false
        ],
        [
          50266.0,
          "",
          "pt475",
          false,
          false
        ],
        [
          40125.0,
          "",
          "pt476",
          false,
          false
        ],
        [
          11566.0,
          "",
          "pt477",
          false,
          false
        ],
        [
          95217.0,
          "",
          "pt478",
          false,
          false
        ],
        [
          77967.0,
          "",
          "pt479",
          false,
          false
        ],
        [
          79852.0,
          "",
          "pt480",
          false,
          false
        ],
        [
          79262.0,
          "",
          "pt481",
          false,
          false
        ],
        [
          80926.0,
          "",
          "pt482",
          false,
          false
        ],
        [
          66301.0,
          "",
          "pt483",
          false,
          false
        ],
        [
          17601.0,
          "",
          "pt484",
          false,
          false
        ],
        [
          147248.0,
          "",
          "pt485",
          false,
          false
        ],
        [
          124724.0,
          "",
          "pt486",
          false,
          false
        ],
        [
          133346.0,
          "",
          "pt487",
          false,
          false
        ],
        [
          125066.0,
          "",
          "pt488",
          false,
          false
        ],
        [
          122639.0,
          "",
          "pt489",
          false,
          false
        ],
        [
          96191.0,
          "",
          "pt490",
          false,
          false
        ],
        [
          24418.0,
          "",
          "pt491",
          false,
          false
        ],
        [
          206554.0,
          "",
          "pt492",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/07/08/19-2">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’ex-dirigeant, âgé de 67 ans, participait à un meeting politique dans la région de Nara lorsque des coups de feu ont retenti. « C’est un acte barbare en pleine campagne électorale », a réagi l’actuel premier ministre, Fumio Kishida.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Japon             Shinzo Abe, ancien premier ministre japonais, est mort après avoir été blessé par balle      L’ex-dirigeant, âgé de 67 ans, participait à un meeting politique dans la région de Nara lorsque des coups de feu ont retenti. « C’est un acte barbare en pleine campagne électorale », a réagi l’actuel premier ministre, Fumio Kishida.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h36, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Shinzo Abe, le 25 septembre 2017, lors d’une conférence de presse à Tokyo.  SHIZUO KAMBAYASHI / AP                 L’ancien premier ministre japonais Shinzo Abe est mort à 67 ans, vendredi 8 juillet, après avoir été blessé par balle lors d’un rassemblement électoral à Nara. « Je ne trouve pas de mots. Je présente mes sincères condoléances et prie pour que son âme repose en paix », a déclaré le premier ministre japonais, Fumio Kishida, très ému, aux journalistes.            « C’est un acte barbare en pleine campagne électorale [des élections sénatoriales de dimanche], qui est la base de la démocratie, et c’est absolument impardonnable », avait dénoncé un peu plus tôt M. Kishida lors d’un point presse, avant que le décès de M. Abe ne soit confirmé. Visiblement très ému, M. Kishida avait dit « prier » pour la survie de M. Abe, son ancien mentor politique, dont il a été ministre des affaires étrangères de 2012 à 2017.              Les préparatifs électoraux se poursuivront, a précisé M. Kishida, car « nous devons absolument défendre les élections libres et équitables, qui sont le fondement de la démocratie » et « nous ne céderons jamais à la violence », a-t-il déclaré.            L’ancien dirigeant est mort à l’hôpital où il avait été transporté à la mi-journée (heure de Tokyo). « Il était en état d’arrêt cardio-respiratoire à son arrivée. [Les médecins ont] tenté de le réanimer. Cependant, il est malheureusement mort à 17 h 03 » (10 h 03 à Paris), a déclaré Hidetada Fukushima, professeur de médecine d’urgence à l’hôpital de l’université médicale de Nara, situé à Kashihara, une ville voisine. M. Abe a été atteint de deux balles au cou, a précisé ce médecin.            Peu avant l’annonce de sa mort, l’actuel premier ministre avait décrit M. Abe dans « un état très grave ». Un peu plus tôt, des médias locaux croyaient savoir qu’il ne présentait aucun signe de vie.            Que s’est-il passé ?            « On a tiré sur l’ancien premier ministre vers 11 h 30 [4 h 30, heure de Paris] à Nara. Un homme suspecté d’être le tireur a été interpellé. L’état de santé de M. Abe est actuellement inconnu », a fait savoir le secrétaire général du gouvernement, Hirokazu Matsuno, à la presse tôt vendredi matin.              L’ancien chef de l’exécutif prononçait un discours lors d’un rassemblement de campagne en vue des élections sénatoriales de dimanche, lorsque des coups de feu ont été entendus, ont expliqué NHK et l’agence de presse Kyodo. « Un homme est arrivé par-derrière », a déclaré à NHK une jeune femme présente sur les lieux.            « Le premier tir a fait le bruit d’un jouet. Il n’est pas tombé et il y a eu une grosse détonation. Le deuxième tir était plus visible, on pouvait voir l’étincelle et de la fumée », a-t-elle ajouté. « Après le deuxième tir, des gens l’ont entouré et lui ont fait un massage cardiaque », a-t-elle encore témoigné.            M. Abe s’est effondré et saignait du cou, a déclaré de son côté une source du Parti libéral-démocrate (PLD) au pouvoir à l’agence de presse Jiji. Des responsables locaux du PLD ont précisé n’avoir reçu aucune menace avant l’attaque et que cette prise de parole de M. Abe avait été annoncée publiquement.                             AP                 Que sait-on du suspect ?            Selon plusieurs médias locaux, le suspect serait un Japonais de 41 ans ayant par le passé appartenu à la Force maritime d’autodéfense japonaise, la marine nippone. Il a été aussitôt désarmé et arrêté.              La police japonaise a pénétré, vendredi, dans le domicile du suspect de l’attaque, selon des images de NHK. Les images montraient plusieurs agents de police portant des vêtements de protection, des casques et des boucliers entrer à l’intérieur d’un bâtiment identifié comme le domicile de l’homme arrêté pour tentative de meurtre aussitôt après l’attaque.            Sur des images de la NHK montrant le moment de l’attaque, on voit M. Abe debout sur un podium, puis une forte détonation retentit et de la fumée se dégage. Les spectateurs surpris par la détonation se baissent et plusieurs personnes en plaquent une autre à terre :            NEW: Video posted to Facebook shows the moment former Japan PM Shinzo Abe was shot during an assassination attempt… https://t.co/hCcIdEgICF— MatthewKeysLive (@Matthew Keys)              Le Japon dispose de l’une des législations les plus strictes au monde en matière de contrôle des armes à feu, et le nombre annuel de décès par de telles armes dans ce pays de 125 millions d’habitants est extrêmement faible. L’obtention d’un permis de port d’arme est un processus long et compliqué, même pour les citoyens japonais, qui doivent d’abord obtenir une recommandation d’une association de tir, puis se soumettre à de stricts contrôles de police.            Le premier ministre resté le plus longtemps au pouvoir            Shinzo Abe a battu des records de longévité à la tête de son pays dont il a profondément marqué la vie politique, résistant à de nombreux scandales politico-financiers autour de lui et ses proches. Il est le premier ministre japonais à être resté le plus longtemps au pouvoir. Il a été en poste en 2006 pour un an, puis de nouveau de 2012 à 2020, date à laquelle il avait été contraint de démissionner pour des raisons de santé.              Ce nationaliste teinté de pragmatisme avait 52 ans quand il est devenu chef du gouvernement pour la première fois, le plus jeune de l’après-guerre dans son pays. Il a marqué les esprits durant son deuxième passage au pouvoir avec une politique de relance économique audacieuse et une intense activité diplomatique, mais qui ont laissé un profond sentiment d’inachevé.            A l’été 2020, alors qu’il était devenu impopulaire pour sa gestion de la pandémie, jugée maladroite par l’opinion publique. Il avait reconnu qu’il souffrait d’une maladie inflammatoire chronique de l’intestin, la rectocolite hémorragique, et avait démissionné peu après. Cette maladie était déjà l’une des raisons de la fin abrupte de son premier passage au pouvoir en 2007.            Shinzo Abe s’est fait surtout connaître à l’étranger avec sa politique économique surnommée « Abenomics » lancée à partir de la fin de 2012, combinant assouplissement monétaire, relances budgétaires massives et réformes structurelles. Il a enregistré certains succès, comme une hausse notable du taux d’activité des femmes et des seniors, ainsi qu’un recours plus important à l’immigration face à la pénurie de main-d’œuvre.              Cependant, faute de réformes structurelles suffisantes, les Abenomics n’ont engendré que des réussites partielles. L’ambition ultime de cet héritier d’une grande famille d’hommes politiques conservateurs était de réviser la Constitution japonaise de 1947, pacifiste, écrite par les occupants américains et jamais amendée depuis.            « Tous tristes et choqués » : les réactions internationales affluent            Le président français, Emmanuel Macron, a regretté, sur Twitter, « un grand premier ministre, qui dédia sa vie à son pays et œuvra à l’équilibre du monde », adressant ses « condoléances aux autorités et au peuple japonais », « au nom du peuple français ». Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, s’est dit sur Twitter « profondément choqué » par ce « meurtre odieux ».            « L’attentat mortel perpétré contre Shinzo Abe me laisse stupéfait et profondément attristé », écrit sur Twitter le chancelier allemand, Olaf Scholz, assurant être « aux côtés du Japon en ces heures difficiles ». « C’est avec horreur que j’ai appris la nouvelle de l’horrible attentat perpétré contre mon ancien collègue de longue date, Shinzo Abe », a de son côté déclaré l’ex-chancelière allemande, Angela Merkel.              « L’Italie est bouleversée par le terrible attentat qui frappe le Japon et son débat démocratique libre », a fait savoir le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, exprimant ses condoléances sur Twitter.            L’ambassadeur américain au Japon, Rahm Emanuel, a déploré cette attaque : « Nous sommes tous tristes et choqués par l’attaque par balle contre l’ancien premier ministre Abe Shinzo. Abe-san a été un dirigeant exceptionnel du Japon et un allié indéfectible des Etats-Unis. » Dans la foulée, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a condamné ce meurtre, déplorant la perte d’un « dirigeant visionnaire ». En marge d’une réunion du G20, à Bali, en Indonésie, le chef de la diplomatie américaine a souligné que M. Abe avait « porté les relations entre les Etats-Unis et le Japon aux niveaux les plus élevés ».            La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a dénoncé sur Twitter le « meurtre lâche et brutal » de Shinzo Abe, « un grand démocrate et défenseur d’un ordre mondial multilatéral », dont l’attaque « choque le monde entier ». « Je ne comprendrai jamais le meurtre brutal de ce grand homme. Japon, les Européens partagent votre deuil », a réagi de son côté le président du Conseil européen, Charles Michel, sur le même réseau social, disant avoir appris le décès de M. Abe « avec un profond regret ».              Le premier ministre britannique démissionnaire, Boris Johnson, s’est dit « incroyablement triste pour Shinzo Abe. Nombreux sont ceux qui se souviendront du leadership mondial dont il a fait preuve en des temps difficiles », a-t-il tweeté.            Le premier ministre indien, Narendra Modi, a fait savoir, sur Twitter, qu’il était « profondément bouleversé », décrivant l’ex-premier ministre japonais comme un « ami cher », et ajoutant : « Nos pensées et nos prières sont avec lui, sa famille et le peuple japonais ». Le meurtre vendredi de Shinzo Abe constitue un « acte criminel inacceptable », a estimé le président sud-coréen, Yoon Seok-youl.            Le Kremlin s’est dit vendredi « profondément attristé » par le meurtre de l’ancien premier ministre japonais, saluant un « grand patriote » du Japon. Le président russe, Vladimir Poutine, a déploré vendredi une « perte irréparable ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/l-ancien-premier-ministre-japonais-shinzo-abe-ne-presente-aucun-signe-de-vie-apres-avoir-ete-blesse-par-balle_6133885_3210.html"},"headline":"Shinzo Abe, ancien premier ministre japonais, est mort apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle","dateCreated":"2022-07-08T05:36:16+02:00","datePublished":"2022-07-08T05:36:16+02:00","dateModified":"2022-07-08T13:48:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"L\u2019ex-dirigeant, \u00e2g\u00e9 de 67\u00a0ans, participait \u00e0 un meeting politique dans la r\u00e9gion de Nara lorsque des coups de feu ont retenti. \u00ab\u00a0C\u2019est un acte barbare en pleine campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019actuel premier ministre, Fumio Kishida.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/393/0/5000/2500/1342/671/60/0/45f4d3d_5e12af9e0c2d40568c4223df3273e909-5e12af9e0c2d40568c4223df3273e909-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-3">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La rencontre des ministres des affaires étrangères à Bali préfigure le sommet des chefs d’Etat en novembre, où devrait se rendre le président russe Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Un G20 « de confrontation » sur la guerre en Ukraine      La rencontre des ministres des affaires étrangères à Bali préfigure le sommet des chefs d’Etat en novembre, où devrait se rendre le président russe Vladimir Poutine.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre russe des affaires étrangères, Sergeï Lavrov, lors de son arrivée à la réunion des ministres des affaires étrangères du G20, à Nusa Dua, Bali, Indonésie, le 8 juillet 2022.  WILLY KURNIAWAN / AP               Plus de quatre mois après l’invasion de l’Ukraine, les Occidentaux se seraient bien passés de croiser un invité qu’ils jugent désormais infréquentable : Sergueï Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a retrouvé, vendredi 8 juillet, ses homologues du G20, qui regroupe les vingt principales économies mondiales. Le ministre de Vladimir Poutine a été convié à Bali par le pays hôte de cette réunion, l’Indonésie. La rencontre devait tourner à l’affrontement entre les représentants russe, européens, américains et les pays « non alignés », qui refusent de choisir leur camp depuis le déclenchement de la guerre par Moscou.          Depuis le 24 février et le début des hostilités, c’est la première fois que le chef de la diplomatie russe rencontre l’ensemble de ses homologues du G20. Pour lui, l’occasion est unique de briser le relatif isolement dont souffre son pays sur la scène internationale. Parmi les membres du G20, la Chine, l’Inde, l’Afrique du Sud se sont abstenus lors du vote organisé à l’ONU début mars, afin de demander à Moscou de cesser les hostilités. D’autres, à l’instar de la Turquie, ont condamné l’agression russe, mais ne sanctionnent pas le régime de Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : entre la Russie et l’Occident, les ambiguïtés d’une partie du monde                 « Il est de notre responsabilité de terminer la guerre au plus tôt et de régler nos différends à la table de négociation, pas sur le champ de bataille », a déclaré la ministre indonésienne des affaires étrangères, Retno Marsudi, à l’ouverture des travaux. L’impact du conflit « se fait sentir dans le monde entier, sur l’alimentation, l’énergie et les budgets, a-t-elle souligné. Et comme toujours, les pays pauvres et en développement sont les plus touchés ». Deux grands sujets devaient être abordés : les risques de pénurie alimentaire mondiale, et l’envolée des prix de l’énergie, que le retour de la guerre en Europe exacerbe.          « L’Ouest et le Reste »          Difficile pour les Occidentaux de rester à l’écart de ces retrouvailles, à l’heure où ils cherchent eux-mêmes à persuader les pays émergents de ne pas court-circuiter les sanctions prises à l’égard de la Russie. Et redoutent toute forme de clivage entre « l’Ouest et le Reste du monde » dans l’affrontement avec Moscou. « La France et ses partenaires ne veulent pas faire la politique de la chaise vide. Il s’agit de faire avancer la coopération multilatérale sans pour autant légitimer l’agression russe », indique une source française. Pour ce diplomate, la réunion devait « être un forum de confrontation afin de répondre au récit russe. C’est la guerre menée par Moscou qui est la cause de la pénurie alimentaire, pas les sanctions. Idem pour les tensions sur les marchés énergétiques ».        Il vous reste 46.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/un-g20-de-confrontation-sur-la-guerre-en-ukraine_6133961_3210.html"},"headline":"Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-07-08T11:54:13+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:54:13+02:00","dateModified":"2022-07-08T18:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"La rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Bali pr\u00e9figure le sommet des chefs d\u2019Etat en novembre, o\u00f9 devrait se rendre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/4730/2365/1342/671/60/0/fb5ae39_7dd9d6c236f04c738ba184904a2dde42-7dd9d6c236f04c738ba184904a2dde42-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-4">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Des témoignages et des images authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer les événements qui ont conduit, vendredi 24 juin, à la mort de dizaines de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Javier Bernardo / AP                         Le Monde Afrique        Immigration en Europe         Drame de Melilla : comment une tentative d’entrée en Europe a conduit à la mort de dizaines de migrants   Par Arthur Weil-Rabaud et Marceau Bretonnier (motion-design)   Publié aujourd’hui à 19h03     Temps de Lecture 4 min.          Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDes témoignages et des images authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer les événements qui ont conduit, vendredi 24 juin, à la mort de dizaines de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla.         Aux pieds des forces de l’ordre marocaines, ils sont des dizaines de migrants, pour la plupart inertes. En haillons, certains sont blessés, les mains attachées dans le dos. Ces images ont été tournées vendredi 24 juin à Beni Ensar, à la frontière entre le Maroc et Melilla, l’une des deux enclaves espagnoles, et donc européennes, sur le continent africain.          Environ deux heures plus tôt, plusieurs centaines de migrants ont tenté de forcer le poste-frontière. Au moins 23 migrants ont trouvé la mort « dans des bousculades et en chutant de la clôture de fer », selon les autorités marocaines, tandis que des migrants et des ONG mettent en cause la répression violente des forces de l’ordre. Que montrent les images prises ce jour-là ?          Les vidéos amateur, authentifiées et géolocalisées par Le Monde, ainsi que des témoignages permettent de reconstituer les événements qui ont mené à ce drame et d’en pointer les zones d’ombre.                Une tentative préparée          Regroupés dans la forêt du mont Gourougou, en périphérie de la ville, des migrants survivent depuis des années dans des campements de fortune, à la merci de pressions policières qui les laissent parfois sans eau ni nourriture. C’est dans ces conditions que les migrants ont préparé, durant au moins un mois, leur tentative de passage du 24 juin, selon les témoignages recueillis par Le Monde dix jours après le drame. Prévenus du coup de force en préparation, des migrants venus d’autres régions du Maroc en ont profité pour rejoindre les campements de Beni Ensar.          Informées du projet, les forces de l’ordre marocaines lancent, le 23 juin, une opération de ratissage dans la forêt pour en déloger les migrants, sans succès. Des affrontements éclatent, largement relayés par les médias locaux. « Ils nous ont donné vingt-quatre heures pour quitter les lieux », témoigne un migrant au Monde.                              En rouge, le parcours de la colonne de migrants vers le poste-frontière de Barrio Chino, indiqué en jaune. © Le Monde                   Passage en force          Vendredi 24 mai, à l’aube, un groupe de 1 300 à 2 000 migrants se met en marche depuis le mont Gourougou. Leur objectif : atteindre Beni Ensar et le quartier frontalier de Barrio Chino. Contrairement aux tentatives précédentes, la plupart des migrants ne projettent pas d’escalader les grillages, mais plutôt de forcer le poste-frontière puis d’ouvrir les portes qui mènent à Melilla, et à l’Europe.          Sur ces images, la colonne progresse vers la frontière.                    











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/avancee_480.mp4






true
true
false

false
false
true

false

Voir la vidéo


          Certains migrants sont armés de bâtons.                                         Dans un premier temps, les forces de l’ordre marocaines apparaissent passives, voire absentes.          Les premiers affrontements éclatent à l’approche de la clôture : « Les policiers nous attendaient au niveau de la barrière », rapporte Bicha, 17 ans, originaire du Darfour ; « il y en avait devant nous et derrière nous ; on était encerclés ».            Sur les images ci-dessous, des policiers marocains en tenue antiémeute chargent dans le dos des migrants. Les images montrent plusieurs agents faire usage de grenades assourdissantes, mais aussi lancer des pierres, à la main ou avec des frondes.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/charge_fds.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


              Le piège de Barrio Chino          Alors qu’une partie des migrants rebrousse chemin, environ six cents autres parviennent à se masser aux abords du poste-frontière.            Encerclés par les forces de l’ordre, ils pénètrent dans l’enceinte. Sur les images que nous avons analysées, certains migrants atteignent le poste en longeant la clôture frontalière, d’autres escaladent le portail principal ou grimpent par un mur latéral, surmonté d’une clôture et de barbelés.                              En rouge, les trois points d’entrée des migrants dans poste-frontière. © Le Monde               Sous le poids des migrants, un morceau de cette clôture s’effondre, vers la rue.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/chute.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


          Ces images ont été largement relayées par les médias marocains proches du pouvoir pour expliquer le lourd bilan humain.            Leurs dires sont contestés par plusieurs migrants interrogés par Le Monde, qui affirment qu’à ce moment-là personne n’est mort, qu’il y a seulement eu quelques blessés. Les images capturées quelques minutes après l’affaissement de la clôture ne montrent par ailleurs aucun corps de migrant.                                         Coincés dans la cour entre les clôtures marocaine et espagnole, les migrants subissent des dizaines de jets de projectiles de la part des forces de l’ordre marocaines, qui encerclent le poste-frontière. Il est fait usage de grenades assourdissantes et, là encore, de pierres.                        











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/grenades.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


          Des images tournées depuis le toit du poste-frontière montrent les migrants répondre par des lancers de projectiles.            Au fond de la cour, des dizaines de migrants se massent contre des portes à barreaux, les dernières qui les séparent des tourniquets d’accès à l’enclave espagnole. C’est ici que vont se dérouler les événements les plus meurtriers de la journée.          « C’était horrible de voir ça »          Pour passer en Espagne, des passages étroits grillagés mènent à des tourniquets, qui régulent entrées et sorties, au goutte-à-goutte. Ce poste-frontière est décrit par plusieurs sources comme un goulot d’étranglement.          Des centaines de migrants s’y seraient engouffrés, selon les autorités marocaines. Des bousculades auraient alors eu lieu dans cet espace confiné, provoquant la mort par étouffement de plusieurs migrants présents. Un « embouteillage » confirmé par Bicha : « On était nombreux dans cet espace. »                    











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/bousculadeflou.mp4






true
true
false

false
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo


          Si les images manquent pour documenter précisément les événements à l’intérieur de la cour, plusieurs migrants interrogés par Le Monde affirment que le mouvement de compression devant les portes du poste n’est pas la cause principale des morts.            « Ce n’est pas ce qui a provoqué les blessés et les morts », insiste Bicha. « La police nous a frappés. Il y avait des tirs de balles en caoutchouc, des matraques qui paralysent et des grenades qui explosent. » Plusieurs migrants décrivent des agents marocains armés de Flash-Ball, de matraques et de pierres, employés sans retenue. « C’était horrible de voir ça », dit Abrahim, un autre migrant. « Certains ont perdu un œil, des dents. Certains ont eu le crâne ouvert, le bras ou la jambe fracturée. Ils nous ont battus comme s’ils voulaient qu’on soit morts. »          Des images largement relayées montrent en particulier un agent frapper un migrant au sol, tandis qu’un de ses collègues jette un autre migrant sur lui.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/violencefds.mp4






true
true
false

true
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo


              La lenteur des secours          Migrants et associations pointent la lenteur des soins apportés par les autorités marocaines. Plusieurs images montrent des dizaines de corps, morts ou blessés, gisant devant le poste-frontière, où ils ont été regroupés par les forces de l’ordre. Il fait alors près de 30 °C à l’ombre.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/conclu.mp4






true
true
false

true
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo



<article-nb="2022/07/08/19-5">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Il faut « ouvrir » la magistrature en matière de formation et de recrutement explique Jean-Marc Sauvé, président du comité des Etats généraux de la justice, qui livre, dans un entretien au « Monde », son regard sur l’état de la justice et ses enjeux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Jean-Marc Sauvé : « Il existe dans la magistrature une tentation du repli corporatiste »      Il faut « ouvrir » la magistrature en matière de formation et de recrutement explique Jean-Marc Sauvé, président du comité des Etats généraux de la justice, qui livre, dans un entretien au « Monde », son regard sur l’état de la justice et ses enjeux.          Propos recueillis par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Marc Sauvé, à Lourdes (Hautes-Pyrénées), le 17 novembre 2021.  VALENTINE CHAPUIS / AFP               Sans doute plus connu du grand public pour avoir présidé la Commission indépendante sur les abus sexuels dans l’Eglise que pour avoir été le plus haut fonctionnaire du pays à la tête du Conseil d’Etat, Jean-Marc Sauvé a été chargé par le président de la République, le 18 octobre 2021, de présider le comité des Etats généraux de la justice. Alors qu’il a remis à Emmanuel Macron, vendredi 8 juillet, les conclusions de ses travaux achevés en avril, il plaide pour « doter massivement en moyens la première instance où la collégialité, gage de qualité, a quasiment disparu ». Il met en garde les magistrats contre « l’illusion de croire que la justice seule peut préserver son office et garantir son indépendance ».          Vous avez choisi de titrer votre rapport « Rendre justice aux citoyens ». En quoi en sont-ils privés ?          En 1801, Jean-Etienne-Marie Portalis [le père du code civil] avait dit, dans son rapport de présentation du premier projet de code civil, « la justice est la première dette de la souveraineté ; c’est pour acquitter cette dette sacrée que les tribunaux sont établis ». La justice est l’affaire des juges, naturellement, mais avant tout celle du souverain, c’est-à-dire du peuple. C’est au nom du peuple français qu’elle est rendue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Limiter le recours à la prison, embaucher massivement, réformer l’institution… Les principales conclusions des Etats généraux de la justice                 Or, nous faisons le constat aujourd’hui d’une double crise. D’abord celle du service public de la justice. Les dysfonctionnements ne sont pas paroxystiques, mais profonds. Et puis il y a une crise plus large de l’autorité judiciaire que la France partage, me semble-t-il, avec la quasi-totalité des pays respectant les principes de l’Etat de droit, y compris ceux qui accordent une place et un crédit à leurs juges sans commune mesure avec l’histoire française.          Vous dressez le constat d’une justice dont les délais s’allongent et dont la qualité des décisions baisse, alors que le « flux entrant » n’augmente pas. Comment l’expliquez-vous ?          Nous constatons une croissance lente, mais continue et inexorable, des stocks et des délais de jugement au civil comme au pénal, en appel et, très nettement, en première instance. La qualité des jugements de première instance est de plus en plus interrogée. Le taux d’appel des jugements des tribunaux de grande instance [désormais tribunaux judiciaires] est passé d’un peu plus de 16 % en 2008 à 25 % en 2019. Cela traduit à la fois une insatisfaction des justiciables et une contestation croissante des décisions de l’autorité judiciaire. Plus de 46 % de ces jugements sont totalement ou partiellement infirmés en appel. S’est ainsi installée l’idée que la première instance est « un tour de chauffe ». L’allongement des délais s‘explique aussi par la complexité croissante des affaires, alors que certains des contentieux les plus simples ont été déjudiciarisés.        Il vous reste 70.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/08/jean-marc-sauve-il-existe-dans-la-magistrature-une-tentation-du-repli-corporatiste_6134008_3224.html"},"headline":"Jean-Marc Sauv\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il existe dans la magistrature une tentation du repli corporatiste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T17:00:21+02:00","datePublished":"2022-07-08T17:00:21+02:00","dateModified":"2022-07-08T17:09:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Il faut \u00ab\u00a0ouvrir\u00a0\u00bb la magistrature en mati\u00e8re de formation et de recrutement explique Jean-Marc Sauv\u00e9, pr\u00e9sident du comit\u00e9 des Etats g\u00e9n\u00e9raux de la justice, qui livre, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, son regard sur l\u2019\u00e9tat de la justice et ses enjeux.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/439/0/5272/2636/1342/671/60/0/defd82a_1657192554661-000-9ru4mj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-6">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’année électorale qui vient de se terminer aura permis à la rhétorique et aux théories réactionnaires de prospérer, y compris sur l’audiovisuel public. Une tendance que le nombre inédit de députés RN devrait accentuer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Comment l’extrême droite a infiltré les médias      L’année électorale qui vient de se terminer aura permis à la rhétorique et aux théories réactionnaires de prospérer, y compris sur l’audiovisuel public. Une tendance que le nombre inédit de députés RN devrait accentuer.          Par Sandrine Cassini et Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 06h29, mis à jour à 14h27    Temps de Lecture 10 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 AUREL               « Notre monde manichéen se divise en deux : les pour et les contre, le camp du bien et les méchants réactionnaires, irréconciliables. Tout homme vraiment libre doit pourtant avoir un pied dans le camp adverse. » Ce souhait, c’est Alexandre Devecchio, rédacteur en chef adjoint des pages débats du Figaro, qui l’a formulé, mercredi 29 juin, dans la chronique « En toute subjectivité », sur France Inter. Son vœu a été largement exaucé : toute la saison dernière, l’éditorialiste conservateur a posé son pied (droit) dans ce « camp adverse » que représente, pour lui et le journal qui l’emploie, la radio publique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A France Inter, les nouveautés de la grille crispent la rédaction                 Au-delà de sa personne, l’année qui s’achève aura montré que, dans le « monde manichéen » qu’Alexandre Devecchio décrit, les « méchants réactionnaires » ont cessé d’être des parias sur les antennes de radio et les chaînes de télévision. Eric Zemmour, pilier des plateaux de télévision depuis 2003 devenu candidat à l’élection présidentielle, et toute une génération de voix conservatrices ont pris leurs quartiers dans des médias audiovisuels, d’autant plus accueillants que le contexte électoral les soumettait aux règles renforcées du pluralisme. A l’arrivée, 91 députés d’extrême droite, dont 89 du Rassemblement national (RN), viennent de faire leur entrée à l’Assemblée nationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour, une ascension médiatique entre attraction et répulsion                 Les visages de ces nouveaux réactionnaires sont désormais familiers. Eugénie Bastié du Figaro, Gabrielle Cluzel et Marc Baudriller du site d’info ultraconservateur Boulevard Voltaire, mais aussi l’essayiste nationaliste Mathieu Bock-Côté, la journaliste de l’hebdomadaire Valeurs actuelles Charlotte d’Ornellas et les directeur et directeur adjoint de la rédaction, Geoffroy Lejeune et Tugdual Denis… Toutes et tous ont contribué à populariser certaines thèses et la rhétorique de l’extrême droite auprès des téléspectateurs de CNews, BFM-TV, France Télévisions, ainsi que des auditeurs d’Europe 1, de France Inter, RTL, Radio Classique.          Les réseaux sociaux ont leur part de responsabilité : en permettant aux débats les plus poivrés de prospérer sans limite ou presque, ils ont contribué à lever certains tabous et contaminé certains médias traditionnels. Le débat public a ainsi pu porter, ces derniers mois, sur la peine de mort, la protection prétendument apportée par le maréchal Pétain aux juifs français, la place des musulmans dans la République, ou encore la théorie raciste du « grand remplacement ».          « Comment cette notion a-t-elle pu émerger, sans que personne se demande quand elle est apparue, qui l’a forgée ? Il n’y a eu aucun débat sur ce concept et son origine », note Jean-Yves Camus. Quand ce spécialiste de l’extrême droite a reçu le livre de Renaud Camus, l’écrivain qui a popularisé l’expression, des mains de son éditeur en 2010, ce dernier « ne misait pas un kopeck dessus », se souvient-il. A l’automne 2021, l’essayiste, reçu sur CNews par Ivan Rioufol, jeune retraité du Figaro, se réjouissait d’être repris par le candidat de Reconquête !.        Il vous reste 81.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/comment-l-extreme-droite-a-infiltre-les-medias_6133900_3234.html"},"headline":"Comment l\u2019extr\u00eame droite a infiltr\u00e9 les m\u00e9dias","dateCreated":"2022-07-08T06:29:22+02:00","datePublished":"2022-07-08T06:29:22+02:00","dateModified":"2022-07-08T14:27:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Radio France","M\u00e9dias","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ann\u00e9e \u00e9lectorale qui vient de se terminer aura permis \u00e0 la rh\u00e9torique et aux th\u00e9ories r\u00e9actionnaires de prosp\u00e9rer, y compris sur l\u2019audiovisuel public. Une tendance que le nombre in\u00e9dit de d\u00e9put\u00e9s RN devrait accentuer.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/109/0/3012/1506/1342/671/60/0/2993940_1657236531095-ext-droite-medias-3-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-7">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Selon des sources policières citées par les médias nippons, le suspect a servi dans la marine japonaise jusqu’en 2005 et aurait fabriqué lui-même son arme à feu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Japon             Ce que l’on sait sur Tetsuya Yamagami, l’homme qui a tiré sur Shinzo Abe      Selon des sources policières citées par les médias nippons, le suspect a servi dans la marine japonaise jusqu’en 2005 et aurait fabriqué lui-même son arme à feu.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tetsuya Yamagami et son arme artisanale lors de son arrestation, vendredi 8 juillet, à Nara.  AP                 L’ancien premier ministre japonais Shinzo Abe, 67 ans, était en train de prononcer un discours en soutien à Kei Sato, un candidat local du Parti libéral-démocrate sur un carrefour près d’une gare à Nara lorsqu’il a été pris pour cible par un homme qui a tiré à deux reprises. L’ancien dirigeant est mort à l’hôpital, où il avait été transporté à la mi-journée (heure de Tokyo).            Selon des sources policières citées par les médias nippons, le suspect arrêté est un Japonais de 41 ans, chômeur, du nom de Tetsuya Yamagami. Cet habitant de Nara a servi pendant trois ans dans la Force maritime d’autodéfense japonaise, la marine japonaise, jusqu’en 2005, toujours selon des médias locaux, qui citent le ministère de la défense.              Il aurait fabriqué lui-même son arme à feu, qui mesure une quarantaine de centimètres, alors que les restrictions contre ces armes au Japon sont extrêmement fortes et qu’il y est très difficile d’obtenir un permis de port d’arme. « Le suspect l’affirme, et nous l’avons clairement établi : [l’arme à feu utilisée] est d’apparence artisanale ; mais notre analyse est toujours en cours », a déclaré à des journalistes un policier de la région de Nara.            Intention de tuer Shinzo Abe            D’après la NHK, Tetsuya Yamagami aurait confié aux enquêteurs après son arrestation qu’il était « frustré » vis-à-vis de M. Abe et qu’il lui a tiré dessus avec l’intention de le tuer. Il « a déclaré avoir gardé rancune à une certaine organisation et il a avoué avoir commis le crime parce qu’il croyait que l’ancien premier ministre Abe lui était lié », a déclaré un responsable de la police de la région de Nara lors d’une conférence de presse.            La police a perquisitionné vendredi le domicile de Tetsuya Yamagami, où des produits potentiellement explosifs auraient été trouvés, selon la chaîne de télévision publique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le meurtre de Shinzo Abe, le premier ministre japonais dénonce un « acte barbare »                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/ce-que-l-on-sait-sur-tetsuya-yamagami-l-homme-qui-a-tire-sur-shinzo-abe_6134006_3210.html"},"headline":"Ce que l\u2019on sait sur Tetsuya Yamagami, l\u2019homme qui a tir\u00e9 sur Shinzo Abe","dateCreated":"2022-07-08T16:59:08+02:00","datePublished":"2022-07-08T16:59:08+02:00","dateModified":"2022-07-08T17:04:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Selon des sources polici\u00e8res cit\u00e9es par les m\u00e9dias nippons, le suspect a servi dans la marine japonaise jusqu\u2019en\u00a02005 et aurait fabriqu\u00e9 lui-m\u00eame son arme \u00e0 feu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/559/0/4000/2000/1342/671/60/0/a62516d_7df54db6711e491ab904434eab180f0c-2ae60094b4784edb9549d4f224625cf1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-8">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Sa chute survient alors que l’inquiétude monte en Allemagne, dépendante du gaz russe, à la veille de l’arrêt, lundi, du gazoduc Nord Stream 1 pour travaux de maintenance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Station de réception de Nord Stream 2 à Lubmin, au bord de la mer Baltique, dans le nord-est de l’Allemagne, le 15 février 2022.   Michael Sohn / AP          Vladimir Poutine a défié jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononcé devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis à la télévision, que la Russie n’avait « pas encore commencé les choses sérieuses » en Ukraine. « Nous entendons qu’ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire ? Qu’ils essaient ! », a lancé le maître du Kremlin. « En même temps, nous ne refusons pas les négociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de négocier avec nous », a-t-il ajouté.Le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov, a annoncé, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour « retrouver leurs capacités de combat ». M. Konachenkov n’a pas précisé la durée prévue de cette pause opérationnelle qui ne signifie nullement l’arrêt des combats.Sur le terrain, l’heure n’était pas à la négociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la région de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tué un civil et en a blessé six. L’Ukraine dément que la Russie contrôle 100 % de l’oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Haïdaï, accuse les Russes d’enrôler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.Au nord, dans la région de Kharkiv, des bombardements russes ont tué trois civils et fait cinq blessés, tandis qu’une offensive limitée échouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la région de Mykolaïv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu’ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, à des contre-attaques ukrainiennes.L’armée ukrainienne a enfin affirmé jeudi avoir repris pied sur l’île des Serpents en mer Noire, après y avoir remis son drapeau quelques jours plus tôt, à la suite du retrait des forces russes de cet îlot stratégique placé en face de l’embouchure du Danube. Moscou a affirmé y avoir procédé, dans la matinée, à une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles à vérifier de source indépendante.En Indonésie, une rencontre des ministres des affaires étrangères du G20 a commencé jeudi sur l’île de Bali, en présence de la Russie et des alliés occidentaux de l’Ukraine. La sécurité alimentaire mondiale et la volatilité des prix de l’énergie entraînées par la guerre seront au programme. L’Union européenne a prévenu qu’elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d’« une plate-forme pour sa propagande » sur le conflit en Ukraine.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. L’aviation russe échoue à s’imposer dans le ciel ukrainien         Factuel. La France accusée par la Russie d’avoir enfreint « l’éthique diplomatique »         Reportage. « La ferme est détruite, la récolte est perdue » : les agriculteurs du sud de l’Ukraine dépriment ou prennent les armes         Reportage. Les tribulations de Balzac en Ukraine         Entretien. « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »         Chronique. « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-08T15:50:16+00:00","coverageEndTime":"2022-07-09T03:50:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","description":"Sa chute survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat, lundi, du gazoduc Nord Stream\u00a01 pour travaux de maintenance.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le transit de gaz russe par l’Ukraine n’a jamais été aussi faible","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sa chute survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat, lundi, du gazoduc Nord Stream\u00a01 pour travaux de maintenance.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/2775/1807/1342/873/3/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-08T15:50:16+00:00"
,"endDate":"2022-07-09T03:50:16+00:00"
  Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a mis en garde contre de possibles cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb des sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Une utilisation plus pouss\u00e9e de la politique des sanctions peut entra\u00eener des cons\u00e9quences encore plus graves, sans exag\u00e9rer, voire catastrophiques, pour le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a averti M. Poutine.          \u00ab\u00a0Les sanctions contre la Russie causent beaucoup plus de dommages pr\u00e9cis\u00e9ment aux pays qui les imposent\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9, une phrase qu\u2019il r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l\u2019envi, notant l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie dans les pays occidentaux. Il s\u2019est r\u00e9joui que les autres pays producteurs de p\u00e9trole r\u00e9sistent aux demandes occidentales d\u2019augmenter leur production de p\u00e9trole pour compenser le p\u00e9trole russe boycott\u00e9 et emp\u00eacher une hausse des prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a mis en garde l\u2019Occident contre les cons\u00e9quences des sanctions pour le march\u00e9 de l\u2019\u00e9n...","dateModified":"2022-07-08T15:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T15:14:07+00:00","articleBody":"     Les pays occidentaux ont \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 imposer un boycott de la Russie \u00e0 la r\u00e9union du G20, en Indon\u00e9sie, o\u00f9 l\u2019offensive de Moscou en Ukraine a fait l\u2019objet de vives critiques, a affirm\u00e9 vendredi la diplomatie russe. \u00ab\u00a0Le plan du G7 pour boycotter la Russie au G20 a \u00e9chou\u00e9. Personne n\u2019a appuy\u00e9 les r\u00e9gimes occidentaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.          Mme\u00a0Zakharova a aussi ni\u00e9 que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ait boud\u00e9 des r\u00e9unions lors du G20 \u00e0 Bali, des participants affirmant pourtant que le ministre russe avait quitt\u00e9 plusieurs sessions lors desquelles l\u2019intervention militaire de Moscou en Ukraine \u00e9tait critiqu\u00e9e. La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a par exemple d\u00e9clar\u00e9 que M.\u00a0Lavrov avait pass\u00e9 \u00ab\u00a0une grande partie des n\u00e9gociations non pas dans la salle, mais en dehors\u00a0\u00bb, preuve selon elle qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 isoler la Russie au G20, selon la diplomatie russe","dateModified":"2022-07-08T15:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:42:00+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), d\u00e9corant un soldat lors de sa visite \u00e0 la position de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Dnipro, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE DE LA PR\u00c9SIDENCE UKRAINIENNE\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/002e1a4_1657291148843-785316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T15:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:01:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a ratifi\u00e9 vendredi l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, trois jours apr\u00e8s la signature par les deux pays de leur protocole d\u2019accession. Le texte int\u00e9grant les deux pays nordiques \u00e0 l\u2019Alliance atlantique a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les deux chambres du Parlement.          \u00ab\u00a0Cela cr\u00e9e plus de s\u00e9curit\u00e9 \u2212 pour tous les membres de l\u2019OTAN et pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, sur Twitter.                    L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et la Su\u00e8de doit \u00eatre ratifi\u00e9e par les trente pays membres de l\u2019Alliance avant d\u2019entrer en vigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne ratifie l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-08T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:53:41+00:00","articleBody":"     Vkousno i totchka, la cha\u00eene qui a repris les restaurants McDonald\u2019s en Russie en juin, fait face \u00e0 une p\u00e9nurie croissante de frites \u00e0 cause des sanctions occidentales contre Moscou, a rapport\u00e9 vendredi le site d\u2019information \u00e9conomique russe RBK.          \u00ab\u00a0Dans certains restaurants Vkousno i totchka (d\u00e9licieux, point), il n\u2019y aura plus de frites\u00a0\u00bb, l\u2019un des plats les plus pris\u00e9s des clients russes de la cha\u00eene, a averti le site RBK, citant le service de presse du groupe russe. Selon le groupe, la r\u00e9colte de 2021 en Russie de patates destin\u00e9es \u00e0 la fabrication de frites a \u00e9t\u00e9 mauvaise, conduisant \u00e0 une p\u00e9nurie, et \u00ab\u00a0l\u2019importation en provenance de march\u00e9s \u00e9trangers est devenue impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions occidentales mises en place contre Moscou du fait de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                Un employ\u00e9 devant le nouveau logo de la version russe d\u2019un ancien restaurant McDonald\u2019s, \u00e0 Moscou, le 12 juin 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Le porte-parole a indiqu\u00e9 que le groupe esp\u00e9rait un retour des frites au menu de tous les restaurants Vkousno i totchka en automne, avec le d\u00e9but de la nouvelle r\u00e9colte en Russie. Contact\u00e9 par l\u2019AFP, le groupe n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaires.          La Russie est l\u2019un des plus grands producteurs de pommes de terre au monde, un aliment refuge pour les habitants du pays en temps de crise. Mais la derni\u00e8re r\u00e9colte a fortement p\u00e2ti des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/4c9968c_1657286767718-785292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0McDo russe\u00a0\u00bb priv\u00e9 de frites par les sanctions, selon la presse russe","dateModified":"2022-07-08T13:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:52:17+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019expliquions plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, l\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison vendredi pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. L\u2019\u00e9lu avait, lors d\u2019une session du conseil municipal \u00e0 la mi-mars, qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, le d\u00e9put\u00e9 avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points presse quotidiens.          Les enqu\u00eateurs accusaient \u00e9galement M. Gorinov d\u2019avoir qualifi\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0d\u2019Etat fasciste\u00a0\u00bb mais les propres experts de l\u2019accusation ont conclu durant le proc\u00e8s que ces mots n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s. La juge a en revanche insist\u00e9 sur le fait que l\u2019opinion du d\u00e9put\u00e9 sur le conflit avait \u00e9t\u00e9 forg\u00e9e \u00ab\u00a0par des discussions en groupe\u00a0\u00bb, ce qui permet de mettre en avant une conspiration.          \u00ab\u00a0Le redressement de l\u2019accus\u00e9 est impossible sans peine de privation de libert\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la magistrate avant de le condamner \u00e0 sept ans de d\u00e9tention dans une colonie p\u00e9nitentiaire. Ce juriste de formation, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant en 2017, aura ensuite interdiction d\u2019exercer des fonctions publiques pendant encore quatre ans.          Alexe\u00ef Gorinov s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re audience, dans sa cage de verre, brandissant une pancarte\u00a0: \u00ab\u00a0Avez-vous encore besoin de cette guerre\u00a0?\u00a0\u00bb Les policiers se sont positionn\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 la masquer, et des personnes venues soutenir l\u2019homme politique ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la salle. A l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict, sa femme, en pleurs, lui a demand\u00e9 de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes les lettres qu\u2019elle lui \u00e9crirait \u00ab\u00a0pour ne pas perdre trop de temps\u00a0\u00bb.          Le 7 juillet, lors de ses traditionnels \u00ab\u00a0derniers mots\u00a0\u00bb \u00e0 la cour, il avait notamment lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre est l\u2019instrument le plus rapide de d\u00e9shumanisation de l\u2019homme. Quand la fronti\u00e8re entre le bien et le mal s\u2019efface, le r\u00e9sultat est toujours la mort. Je ne l\u2019accepterai pas.\u00a0\u00bb Il avait aussi interpell\u00e9 les juges\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cinqui\u00e8me mois de guerre. On nous promet la victoire et la gloire, mais alors pourquoi une grande partie de mes concitoyens ressent-elle de la honte et de la culpabilit\u00e9\u00a0? Boutcha, Irpine, Gostomel, ces noms vous disent-ils quelque chose\u00a0?\u00a0\u00bb                L\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 8 juillet 2022 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Depuis l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, les autorit\u00e9s ont pass\u00e9 une s\u00e9rie de lois punissant jusqu\u2019\u00e0 15 ans de prison ceux qui r\u00e9prouvent publiquement cette guerre. Des milliers d\u2019affaires sont en cours, s\u2019agissant de \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des condamnations se limite toutefois \u00e0 des amendes. Le verdict contre M. Gorinov est \u00e0 ce jour le plus dur. Ce verdict intervient aussi dans le contexte de pr\u00e9paration des \u00e9lections municipales \u00e0 Moscou, en septembre. Des d\u00e9put\u00e9s sortants et des personnalit\u00e9s d\u2019opposition mod\u00e9r\u00e9e, qui \u00e9taient auparavant consid\u00e9r\u00e9s comme loyaux, sont \u00e9cart\u00e9s au moyen de diverses proc\u00e9dures judiciaires.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/47de364_5657400-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T13:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:25:53+00:00","articleBody":"      Sur le terrain, la Russie poursuit sa \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb entam\u00e9e depuis la prise de la ville strat\u00e9gique de Lyssytchansk le 3 juillet, qui lui assure le contr\u00f4le de Louhansk, une des deux r\u00e9gions du Donbass, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Les bombardements nourris dans l\u2019est se poursuivent. Les frappes russes dans la r\u00e9gion de Donetsk ont fait en 24 heures six morts et 21 bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur Pavlo Kyrylenko. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une tentative d\u2019avanc\u00e9e russe pr\u00e8s de Sloviansk mais reconnu une progression ennemie au sud de Siversk.          Dans le nord-est, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, les bombardements russes ont fait 4 morts et 9 bless\u00e9s parmi les civils en 24 heures, a dit le gouverneur Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Les forces russes ont lanc\u00e9 un assaut limit\u00e9 et infructueux au nord de la ville de Kharkiv\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.          La pression ukrainienne est maintenue sur le sud. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes ont continu\u00e9 \u00e0 avancer progressivement dans le sud-ouest du secteur de Kherson\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. La pr\u00e9sidence ukrainienne a fait \u00e9tat d\u2019explosions vendredi matin dans la r\u00e9gion voisine de Mykola\u00efv, d\u2019o\u00f9 partent les tentatives de contre-attaque vers Kherson, ville occup\u00e9e depuis les premiers jours de la guerre.          Au G20 des chefs de la diplomatie, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, ce dernier a boud\u00e9 les r\u00e9unions avec ses homologues apr\u00e8s un flot de d\u00e9clarations occidentales condamnant la guerre.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a somm\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens. Les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires, qui ont atteint un sommet en mars en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, poursuivent leur baisse pour le troisi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, avec un premier fl\u00e9chissement du bl\u00e9, selon l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO).          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que le nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000 \u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5 millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain au 135\u1d49 jour","dateModified":"2022-07-08T12:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:08:53+00:00","articleBody":"                     Des secouristes d\u00e9gagent les d\u00e9combres d\u2019une \u00e9cole d\u00e9truite apr\u00e8s une attaque \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 4 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/ae43b64_1657282016689-447169.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T12:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:52:20+00:00","articleBody":"     Le transit de gaz russe via l\u2019Ukraine est tomb\u00e9 en juin \u00e0 un niveau qu\u2019il n\u2019avait jamais atteint, soit \u00e0 334\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur des gazoducs ukrainiens OGTSOU, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0chantage gazier\u00a0\u00bb de Moscou. Il reproche au groupe russe Gazprom \u00ab\u00a0de n\u2019exploiter qu\u2019un septi\u00e8me des capacit\u00e9s des gazoducs ukrainiens, et de ne pas utiliser m\u00eame les quotas r\u00e9serv\u00e9s et pay\u00e9s en vertu de son contrat avec l\u2019OGTSOU\u00a0\u00bb.          Or, rappelle l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, des \u00ab\u00a0voies alternatives\u00a0\u00bb permettraient d\u2019envoyer vers l\u2019Europe occidentale des volumes bien plus importants et de remplacer compl\u00e8tement le transit par le gazoduc Nord Stream 1, utilis\u00e9 actuellement \u00e0 40\u00a0% de sa capacit\u00e9 par la Russie.          Cette chute du transit via l\u2019Ukraine survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat total \u00e0 partir de lundi du gazoduc Nord Stream 1 en raison de travaux de maintenance.          \u00ab\u00a0Ainsi, alors qu\u2019on pr\u00e9pare la saison de chauffage et de remplissage des r\u00e9servoirs de gaz, le Nord Stream 1 v\u00e9hicule seulement 67\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, le gazoduc Yamal [via la Pologne] a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et il n\u2019y a pas d\u2019augmentation du transit par le gazoduc Soudja [via l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, explique l\u2019OGTSOU.          \u00ab\u00a0Panique, peur, pas de position consolid\u00e9e\u00a0: l\u2019objectif du Kremlin est de cr\u00e9er pr\u00e9cis\u00e9ment ce climat en Europe avant la saison de chauffage. Pour forcer, finalement, le monde civilis\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec un pays qui commet des crimes sanglants dans le centre de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, accuse-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:35:15+00:00","articleBody":"     La branche suisse de Gazprombank, le bras financier du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, mise au ban du secteur bancaire helv\u00e9tique depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, est en qu\u00eate d\u2019un \u00e9ventuel repreneur \u00e0 la suite d\u2019un examen strat\u00e9gique lanc\u00e9 par sa maison m\u00e8re, annonce-t-elle vendredi.          Gazprombank a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0explorer les potentielles options strat\u00e9giques\u00a0\u00bb pour sa filiale suisse, explique-t-elle dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que ces options \u00ab\u00a0incluent mais ne se limitent pas\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle cession. La vente pourrait concerner aussi bien une partie que l\u2019ensemble de ses activit\u00e9s en Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La branche suisse de Gazprombank en qu\u00eate d\u2019un repreneur","dateModified":"2022-07-08T11:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T10:37:59+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019est dit vendredi \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0le meurtre odieux\u00a0\u00bb de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe, \u00ab\u00a0un d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie et mon ami et coll\u00e8gue depuis de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb.                    Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi, lui aussi sur Twitter, \u00e0 la mort de M. Abe\u00a0:           Horrible nouvelle que celle de l\u2019assassinat brutal de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe. Je pr\u00e9sente mes plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 sa famille et au peuple japonais en ces moments difficiles. Cet acte de violence odieux n\u2019a aucune justification.                     De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9plor\u00e9 une \u00ab\u00a0perte irr\u00e9parable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De beaux souvenirs de cet homme remarquable resteront pour toujours dans les c\u0153urs de ceux qui le connaissaient\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emotion apr\u00e8s le meurtre de Shinzo Abe","dateModified":"2022-07-08T10:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:58:49+00:00","articleBody":"     Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Occidentaux se seraient bien pass\u00e9s de croiser un invit\u00e9 qu\u2019ils jugent d\u00e9sormais infr\u00e9quentable\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a retrouv\u00e9, vendredi 8 juillet, ses homologues du G20, qui regroupe les vingt principales \u00e9conomies mondiales. Le ministre de Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 \u00e0 Bali par le pays h\u00f4te de cette r\u00e9union, l\u2019Indon\u00e9sie. La rencontre devait tourner \u00e0 l\u2019affrontement entre les repr\u00e9sentants russe, europ\u00e9ens, am\u00e9ricains et les pays \u00ab\u00a0non align\u00e9s\u00a0\u00bb, qui refusent de choisir leur camp depuis le d\u00e9clenchement de la guerre par Moscou.          L\u2019article de notre journaliste Philippe Ricard, est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:56:55+00:00","articleBody":"     Un \u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison, vendredi, pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine, dans le contexte des mesures de r\u00e9pression destin\u00e9es \u00e0 faire taire toute critique portant sur l\u2019offensive d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine. La juge Olessia Mendele\u00efeva a reconnu le pr\u00e9venu de 60\u00a0ans coupable d\u2019avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de ses \u00ab\u00a0fonctions officielles\u00a0\u00bb et de l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un opposant russe condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:55:58+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a critiqu\u00e9 vendredi la Russie qui n\u2019est \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb, selon elle, par un dialogue avec le G20 apr\u00e8s le d\u00e9part du chef de la diplomatie russe lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Bali.          Le d\u00e9part de Sergue\u00ef Lavrov \u00ab\u00a0souligne d\u2019autant plus clairement qu\u2019il n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale ni par les \u00e9changes avec les autres partenaires\u00a0\u00bb au sein du G20, a-t-elle jug\u00e9 dans une d\u00e9claration depuis Bali et retransmise par la t\u00e9l\u00e9vision allemande. Le chef de la diplomatie russe avait auparavant quitt\u00e9 la salle de r\u00e9union au moment o\u00f9 Mme Baerbock critiquait Moscou au sujet de la guerre en Ukraine.          Sergue\u00ef Lavrov est sorti de la r\u00e9union des chefs de la diplomatie du G20 vendredi quand son homologue allemande Annalena Baerbock a critiqu\u00e9 Moscou au sujet de la guerre en Ukraine, selon des diplomates. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a aussi quitt\u00e9 une session lors de laquelle son homologue, Dmytro Kuleba, s\u2019exprimait en ligne, et il \u00e9tait absent au moment o\u00f9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a condamn\u00e9 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne critique la Russie \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb par le dialogue avec le G20","dateModified":"2022-07-08T10:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:39:35+00:00","articleBody":"     Le Kremlin s\u2019est dit, vendredi, \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe.          \u00ab\u00a0Nous sommes profond\u00e9ment attrist\u00e9s par les nouvelles en provenance du Japon\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, condamnant \u00ab\u00a0de la mani\u00e8re la plus ferme cet attentat\u00a0\u00bb. Shinzo \u00ab\u00a0Abe \u00e9tait un grand patriote du Japon\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, exprimant ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances au peuple japonais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre d\u2019Abe, \u00ab\u00a0un grand patriote\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:18:07+00:00","articleBody":"     La star du football am\u00e9ricain Megan Rapinoe a rendu un hommage silencieux jeudi \u00e0 la basketteuse Brittney Griner, jug\u00e9e et d\u00e9tenue en Russie depuis f\u00e9vrier, pendant une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Maison Blanche. Pr\u00e9sente aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres personnalit\u00e9s afin de recevoir la m\u00e9daille pr\u00e9sidentielle pour la Libert\u00e9, la plus haute distinction civile am\u00e9ricaine, elle portait un tailleur pantalon-blanc avec les initiales \u00ab\u00a0BG\u00a0\u00bb inscrites et une fleur brod\u00e9e.          Brittney Griner, elle-m\u00eame star internationale de basket, est d\u00e9tenue depuis f\u00e9vrier en Russie et a plaid\u00e9 coupable jeudi de contrebande de drogue dans une affaire suivie de pr\u00e8s par Washington dans un contexte de vives tensions avec Moscou. La double m\u00e9daill\u00e9e olympique (2016 et 2020) et championne de WNBA, \u00e9quivalent f\u00e9minin de la prestigieuse NBA, risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e alors qu\u2019elle \u00e9tait en possession d\u2019un liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis. Si elle a plaid\u00e9 coupable, elle a d\u00e9clar\u00e9 de ne pas avoir eu l\u2019intention de \u00ab\u00a0violer la loi russe\u00a0\u00bb.          Cette affaire s\u2019inscrit dans un contexte de vives tensions bilat\u00e9rales li\u00e9es au conflit en Ukraine, nombre d\u2019observateurs soup\u00e7onnant la Russie d\u2019utiliser ce cas en vue d\u2019un futur \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le star am\u00e9ricaine Megan Rapinoe apporte son soutien \u00e0 Brittney Griner","dateModified":"2022-07-08T09:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:44:21+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 son homologue russe lors des discussions \u00e0 huis clos du G20 \u00e0 Bali, exigeant que Moscou autorise les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de l\u2019Ukraine, ravag\u00e9e par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable occidental.          \u00ab\u00a0A nos coll\u00e8gues russes\u00a0: l\u2019Ukraine n\u2019est pas votre pays. Ses c\u00e9r\u00e9ales n\u2019est pas vos c\u00e9r\u00e9ales. Pourquoi bloquez-vous les ports\u00a0? Vous devriez laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qu\u2019il a refus\u00e9 de rencontrer s\u00e9par\u00e9ment, selon un responsable occidental pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken demande \u00e0 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:32:10+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est absent\u00e9 quand son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, s\u2019est adress\u00e9 en ligne vendredi aux chefs de la diplomatie du G20 r\u00e9unis en Indon\u00e9sie, ont dit des sources diplomatiques \u00e0 l\u2019AFP. Le ministre russe a toutefois assist\u00e9 aux sessions du matin \u00e0 Bali, ont soulign\u00e9 plusieurs diplomates sous couvert de l\u2019anonymat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov absent lors du discours du chef de la diplomatie ukrainienne au G20","dateModified":"2022-07-08T08:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:30:58+00:00","articleBody":"                     Un homme regarde par le balcon de sa maison qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e apr\u00e8s un bombardement russe dans un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, le 7\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0b5eb02_1657265348377-445640.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T08:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:07:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a soulign\u00e9 vendredi que la Russie avait entendu un \u00ab\u00a0ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 la participation de Sergue\u00ef Lavrov \u00e0 la r\u00e9union\u00a0:           Ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 entendu aujourd\u2019hui est un important ch\u0153ur du monde entier, pas seulement des Etats-Unis pour (\u2026) que l\u2019agression cesse.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au G20, la Russie a entendu \u00ab\u00a0un ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine, juge Blinken","dateModified":"2022-07-08T07:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:01:24+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 vendredi qu\u2019il \u00ab\u00a0ne courra[it] pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s Washington pour des pourparlers apr\u00e8s que son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken, a refus\u00e9 de le rencontrer en marge d\u2019une r\u00e9union du G20. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nous qui avons abandonn\u00e9 les contacts, ce sont les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov \u00e0 des journalistes \u00e0 Bali, o\u00f9 se tient la r\u00e9union des chefs de la diplomatie.          Les Etats-Unis se sont efforc\u00e9s d\u2019isoler la Russie sur la sc\u00e8ne internationale et l\u2019entourage de M.\u00a0Blinken a expliqu\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas lieu d\u2019avoir des discussions avec le ministre russe tant que Moscou poursuit son offensive en Ukraine. Tout en saluant l\u2019attitude neutre du pays h\u00f4te, l\u2019Indon\u00e9sie, Sergue\u00ef Lavrov a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019approche des pays occidentaux membres du groupe des 20 plus grandes \u00e9conomies mondiales\u00a0:           Nos partenaires occidentaux cherchaient \u00e0 \u00e9viter de parler des questions \u00e9conomiques mondiales. D\u00e8s qu\u2019ils prenaient la parole, ils se lan\u00e7aient presque tout de suite dans une critique effr\u00e9n\u00e9e de la Russie sur la situation en Ukraine, en nous qualifiant d\u2019agresseurs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0ne courra pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s les Etats-Unis pour une rencontre au G20","dateModified":"2022-07-08T07:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T06:46:39+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand est sur le qui-vive \u00e0 l\u2019approche d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance cruciale\u00a0: l\u2019arr\u00eat total, \u00e0 partir de lundi, du gazoduc Nord Stream, en raison d\u2019une maintenance de routine. La pause doit durer dix jours, mais l\u2019Allemagne craint que la Russie ne stoppe pour de bon les livraisons qui transitent par ce pipeline qui fournit une part essentiel de son approvisionnement.          \u00ab\u00a0Aucun sc\u00e9nario ne peut \u00eatre exclu\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, selon lequel Moscou utilise \u00ab\u00a0l\u2019arme du gaz\u00a0\u00bb contre l\u2019Europe pour tenter de saper le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Craignant la p\u00e9nurie de gaz, le pays, des municipalit\u00e9s aux grandes entreprises, se pr\u00e9pare \u00e0 toutes les restrictions.          Face aux messages alarmistes, le secteur industriel, les collectivit\u00e9s et administrations cherchent tous les moyens de r\u00e9duire leur consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: eau chaude de la douche, temp\u00e9rature des bureaux et pourquoi pas l\u2019\u00e9clairage des feux de circulation. \u00ab\u00a0Il est possible que nous introduisions \u00e0 nouveau plus de t\u00e9l\u00e9travail pour une dur\u00e9e limit\u00e9e, comme lors de la pand\u00e9mie. Mais cette fois-ci pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie dans l\u2019int\u00e9r\u00eat national\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans la presse Carsten Knobel, le patron du groupe Henkel, l\u2019un des poids lourds de la bourse de Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 une potentielle p\u00e9nurie de gaz","dateModified":"2022-07-08T06:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T05:39:16+00:00","articleBody":"     L\u2019objectif des autorit\u00e9s russes est de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une atmosph\u00e8re de peur\u00a0\u00bb, estime, dans un entretien au Monde, Elena Jemkova, directrice ex\u00e9cutive de Memorial, une ONG russe de d\u00e9fense des droits humains qui poursuit son travail de m\u00e9moire, malgr\u00e9 sa dissolution par la justice de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En Russie, il n\u2019y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d\u2019en payer le prix\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T06:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:39:19+00:00","articleBody":"           Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov serre la main de son homologue indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, \u00e0 la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8re du G20, \u00e0 Nusa Dua, Bali, Indon\u00e9sie, le 8 juillet 2022. WILLY KURNIAWAN \/ AP           \u00ab\u00a0Il est de notre responsabilit\u00e9 de terminer la guerre au plus t\u00f4t et de r\u00e9gler nos diff\u00e9rends \u00e0 la table des n\u00e9gociations, pas sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, en pr\u00e9sence de son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov. L\u2019effet de la guerre \u00ab\u00a0se fait sentir dans le monde entier, sur l\u2019alimentation, l\u2019\u00e9nergie et les budgets\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Et, comme toujours, les pays pauvres et en d\u00e9veloppement sont les plus touch\u00e9s.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis, soutenus par une partie de leurs alli\u00e9s occidentaux, avaient appel\u00e9 \u00e0 ce que la Russie soit exclue des forums internationaux. L\u2019Indon\u00e9sie, qui veut maintenir une position de neutralit\u00e9 en tant que pays h\u00f4te du G20, a cependant confirm\u00e9 son invitation au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe mais a aussi invit\u00e9 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, qui doit participer en ligne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/b2deafb_82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union du G20 s\u2019ouvre sur un appel \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T05:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:34:49+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M.\u00a0Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle, qui ne signifie en rien l\u2019arr\u00eat des combats.          Dans son rapport du 8\u00a0juillet, l\u2019Institute for Study of War, qui avait annonc\u00e9 une telle pause la veille, insiste sur le fait que \u00ab\u00a0les forces russes ont encore men\u00e9 le 7\u00a0juillet des offensives terrestres limit\u00e9es et des frappes a\u00e9riennes, d\u2019artillerie et de missiles\u00a0\u00bb. Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain affirme que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0continuera probablement \u00e0 se cantonner \u00e0 des actions offensives de petite envergure pendant qu\u2019elle reconstitue ses forces et cr\u00e9e les conditions d\u2019une offensive plus importante dans les semaines ou les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 qu\u2019elle faisait une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-08T05:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:11:12+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a d\u00e9fi\u00e9 jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononc\u00e9 devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore commenc\u00e9 les choses s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire\u00a0? Qu\u2019ils essaient\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, nous ne refusons pas les n\u00e9gociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de n\u00e9gocier avec nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M. Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle qui ne signifie nullement l\u2019arr\u00eat des combats.          Sur le terrain, l\u2019heure n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 la n\u00e9gociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tu\u00e9 un civil et en a bless\u00e9 six. L\u2019Ukraine d\u00e9ment que la Russie contr\u00f4le 100 % de l\u2019oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, accuse les Russes d\u2019enr\u00f4ler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.          Au nord, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, des bombardements russes ont tu\u00e9 trois civils et fait cinq bless\u00e9s, tandis qu\u2019une offensive limit\u00e9e \u00e9chouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu\u2019ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, \u00e0 des contre-attaques ukrainiennes.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a enfin affirm\u00e9 jeudi avoir repris pied sur l\u2019\u00eele des Serpents en mer Noire, apr\u00e8s y avoir remis son drapeau quelques jours plus t\u00f4t, \u00e0 la suite du retrait des forces russes de cet \u00eelot strat\u00e9gique plac\u00e9 en face de l\u2019embouchure du Danube. Moscou a affirm\u00e9 y avoir proc\u00e9d\u00e9, dans la matin\u00e9e, \u00e0 une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles \u00e0 v\u00e9rifier de source ind\u00e9pendante.          En Indon\u00e9sie, une rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G20 a commenc\u00e9, jeudi, sur l\u2019\u00eele de Bali, en pr\u00e9sence de la Russie et des alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale et la volatilit\u00e9 des prix de l\u2019\u00e9nergie entra\u00een\u00e9es par la guerre seront au programme. L\u2019Union europ\u00e9enne a pr\u00e9venu qu\u2019elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d\u2019\u00ab\u00a0une plate-forme pour sa propagande\u00a0\u00bb sur le conflit en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-07-08T05:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:05:19+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T04:05:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/2775/1807/1342/873/3/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/08/19-9">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Connu pour sa chaîne de vulgarisation scientifique « DirtyBiology », le vidéaste est accusé par Clothilde Chamussy, animatrice de la chaîne « Passé sauvage », de « propos ou comportements à connotation sexuelle ou sexiste imposés de façon répétée ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Pixels        Violences sexuelles             Le youtubeur Léo Grasset visé par une plainte pour harcèlement sexuel      Connu pour sa chaîne de vulgarisation scientifique « DirtyBiology », le vidéaste est accusé par Clothilde Chamussy, animatrice de la chaîne « Passé sauvage », de « propos ou comportements à connotation sexuelle ou sexiste imposés de façon répétée ».          Par Le Monde         Publié aujourd’hui à 19h31    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Léo Grasset, vidéaste connu pour sa chaîne « DirtyBiology », lors d’une conférence à Paris, en 2017.                 Clothilde Chamussy, animatrice de la chaîne de vulgarisation d’histoire et d’anthropologie « Passé sauvage », a déposé plainte jeudi 30 juin contre Léo Grasset, autre youtubeur connu pour sa chaîne, « DirtyBiology », a appris Le Monde auprès du parquet de Lyon, vendredi 8 juillet, confirmant une information de Mediapart. La plainte concerne des faits de « harcèlement sexuel : propos ou comportements à connotation sexuelle ou sexiste imposés de façon répétée ».            « J’ai vu ta chaîne, c’est du bon boulot pour une femme. » « Je te toucherais bien les fesses, mais on n’est pas assez amis. » « Espèce de gros sac à foutre. » Dans sa plainte, consultée par Mediapart, la vidéaste détaille les propos sexistes qu’aurait tenus Léo Grasset à son égard entre 2016 et 2018, dans le cadre de conventions ou d’une collaboration pour l’émission « Le Vortex ». Contacté par le site d’investigation, Léo Grasset « conteste tout harcèlement sexuel », ont déclaré ses avocats, Camille Loyer et Fares Aidel.            Témoignages de huit femmes            Le 23 juin, Mediapart révélait les témoignages de huit femmes, dont celui de Clothilde Chamussy. Elles reprochent au youtubeur, suivi par plus d’un million de personnes sur la plate-forme, des violences sexistes, sexuelles et psychologiques à différents degrés. L’une d’elles l’accuse de viol. Léo Grasset, dans un message posté le même jour sur les réseaux sociaux, déclarait contester « totalement les accusations relayées à [s]on encontre », affirmant se tenir « à l’entière disposition de l’autorité judiciaire si elle estimait nécessaire d’ouvrir une enquête ». Mais à ce moment-là aucune plainte n’avait été déposée.              « Maintenant je ne peux pas m’empêcher d’agir », a dit à Mediapart Clothilde Chamussy pour expliquer sa démarche. Pour la vidéaste, qui voulait « depuis longtemps qu’il y ait une enquête judiciaire qui s’ouvre », l’enquête et l’émission dans laquelle elle est intervenue semblent avoir joué le rôle de déclencheurs. « C’est aussi pour encourager les autres femmes à le faire que j’ai déposé plainte », a-t-elle ajouté.                 Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/08/le-youtubeur-leo-grasset-vise-par-une-plainte-pour-harcelement-sexuel_6134035_4408996.html"},"headline":"Le youtubeur L\u00e9o Grasset vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel","dateCreated":"2022-07-08T19:31:23+02:00","datePublished":"2022-07-08T19:31:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Violences sexuelles"],"keywords":["Pixels","Cultures Web","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Connu pour sa cha\u00eene de vulgarisation scientifique \u00ab\u00a0DirtyBiology\u00a0\u00bb, le vid\u00e9aste est accus\u00e9 par Clothilde Chamussy, animatrice de la cha\u00eene \u00ab\u00a0Pass\u00e9 sauvage\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0propos ou comportements \u00e0 connotation sexuelle ou sexiste impos\u00e9s de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/55/0/1920/960/1342/671/60/0/6ca9ddd_1657299407434-le-o-grasset-au-4th-ynhm-2017.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-10">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le sculpteur français a échoué à faire valoir la paternité de huit pièces en cire que lui avait commandées l’artiste-star italien entre 1999 et 2006.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet      Le sculpteur français a échoué à faire valoir la paternité de huit pièces en cire que lui avait commandées l’artiste-star italien entre 1999 et 2006.          Par Emmanuelle Jardonnet         Publié aujourd’hui à 17h17, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’artiste italien Maurizio Cattelan devant son œuvre « Untitled » (2001) lors de l’inauguration de l’exposition « Not Afraid of Love » à l’Hôtel de la Monnaie à Paris, le 17 octobre 2016.  PHILIPPE WOJAZER/REUTERS               Le jugement en délibéré dans l’affaire de violation des droits d’auteur opposant les artistes Daniel Druet et Maurizio Cattelan a été rendu vendredi 8 juillet dans l’après-midi.          Les juges composant la 3e chambre du tribunal judiciaire de Paris devaient trancher un litige inédit dans le champ de l’art contemporain : qui était l’auteur de huit œuvres imaginées par un artiste conceptuel, mais façonnées par un sculpteur en cire, pour ce qui est des personnages. Les magistrats ont jugé l’irrecevabilité de l’action intentée par Daniel Druet. Le sculpteur français revendiquait la paternité exclusive de ces sculptures réalisées à la demande de Maurizio Cattelan et de sa galerie parisienne entre 1999 et 2006, sans prendre en compte la démarche de l’artiste italien dans sa globalité ni ses interventions artistiques dans des contextes variés qui ont fait sa renommée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sculpteur de Maurizio Cattelan se rebiffe contre l’artiste-star                 L’audience de ce procès s’était tenue le 13 mai à Paris, suscitant de nombreux débats et tribunes sur l’essence de l’art conceptuel. Les magistrats ont statué ce vendredi qu’« il n’est […] pas contesté que les directives précises de mise en scène des effigies de cire dans une configuration spécifique, tenant notamment à leur positionnement au sein des espaces d’exposition visant à jouer sur les émotions du public (surprise, empathie, amusement, répulsion, etc.), n’ont émané que de [Maurizio Cattelan] seul, Daniel Druet n’étant nullement en mesure − ni du reste ne cherchant à le faire − de s’arroger la moindre participation aux choix relatifs au dispositif scénique de mise en situation des dites effigies (choix du bâtiment et de la dimension des pièces accueillant tel personnage, direction du regard, éclairage, voire destruction d’une verrière ou d’un parquet pour rendre la mise en scène plus réaliste et plus saisissante) ou au contenu du message éventuel à véhiculer à travers cette mise en scène. » Or Daniel Druet revendiquait la titularité des droits à titre exclusif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « C’est bien la question de la paternité de l’art qui est au cœur de cette dispute et de ce qui fait œuvre »                 « Ce délibéré fait jurisprudence dans la définition de l’art conceptuel en droit français. C’est un jour historique », a réagi auprès du Monde Pierre-Olivier Sur, le défenseur de la galerie Emmanuel Perrotin. « Les magistrats précisent que la création est l’installation, et pas seulement une des parties qui constituent l’œuvre, en l’occurrence une sculpture », poursuit-il.          Il faut souligner que Daniel Druet n’a pas directement attaqué Maurizio Cattelan, mais sa galerie parisienne, la maison d’édition de cette dernière, ainsi que la Monnaie de Paris, où l’artiste a fait une exposition en septembre 2016, « Not Afraid of Love ». En avril 2018, Daniel Druet avait en effet assigné la galerie Perrotin et la société Turenne Editions devant le tribunal judiciaire de Paris pour violation de droit d’auteur et contrefaçon. Dans la foulée, il assignait également la Monnaie de Paris pour avoir exposé quatre de ses œuvres sans mentionner son nom lors de l’exposition, et dans un troisième temps, la Monnaie de Paris adressait un courrier recommandé à Maurizio Cattelan et aux Archives Cattelan pour demander leur intervention dans la procédure ouverte par Daniel Druet, invoquant le contrat de partenariat conclu dans le cadre de l’exposition, qui prévoyait une clause de garantie.        Il vous reste 38.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/08/la-justice-donne-raison-a-maurizio-cattelan-face-a-daniel-druet_6134012_3246.html"},"headline":"La justice donne raison \u00e0 Maurizio Cattelan face \u00e0 Daniel Druet","dateCreated":"2022-07-08T17:17:52+02:00","datePublished":"2022-07-08T17:17:52+02:00","dateModified":"2022-07-08T18:39:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"Le sculpteur fran\u00e7ais a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire valoir la paternit\u00e9 de huit pi\u00e8ces en cire que lui avait command\u00e9es l\u2019artiste-star italien entre 1999 et 2006.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Jardonnet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/65/0/4747/2373/1342/671/60/0/048222c_1657291900508-2016-10-17t120000z-1260262222-d1beuhncqdaa-rtrmadp-3-france-culture.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-11">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La nageuse, qui avait décroché une médaille de bronze lors des Mondiaux de Budapest, s’est réveillée avec des « dizaines de bleus » sur le corps au lendemain d’une fête de fin de compétition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Drogues             Mary-Sophie Harvey estime avoir été droguée, la Fédération internationale de natation ouvre une enquête      La nageuse, qui avait décroché une médaille de bronze lors des Mondiaux de Budapest, s’est réveillée avec des « dizaines de bleus » sur le corps au lendemain d’une fête de fin de compétition.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h05, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Fédération internationale de natation (FINA) va ouvrir une enquête après le témoignage de la nageuse canadienne Mary-Sophie Harvey qui dit avoir été droguée à son insu à la fin des derniers championnats du monde. La Canadienne de 22 ans a raconté mercredi 6 juillet sur son compte Instagram avoir été droguée lors de la dernière nuit de la compétition qui a eu lieu à Budapest fin juin.            Dans un communiqué transmis à l’Agence France-Presse, jeudi 7 juillet, la Fina se dit « profondément préoccupée » par le « bien-être » de la nageuse et dit être en contact avec la Fédération canadienne et le comité d’organisation hongrois. « En 2021, la FINA a adopté des mesures visant à protéger les nageurs et un agent indépendant sera chargé d’enquêter davantage sur cette affaire », précise l’instance.            « Il y a une fenêtre de temps dont je n’ai aucun souvenir »            Mary-Sophie Harvey affirme s’être réveillée « complètement perdue » au lendemain de la dernière soirée des Mondiaux avec des « dizaines de bleus » sur le corps, aux côtés du manageur et du médecin de l’équipe canadienne.              Elle dit avoir célébré cette nuit-là la fin de la compétition de manière « raisonnable », puis ne plus se souvenir de rien. « Il y a une fenêtre de quatre à six heures dont je n’ai aucun souvenir », écrit-elle. « J’ai entendu des bribes d’histoires de certaines personnes. » La nageuse, qui a publié des photos de ses blessures, ajoute se sentir « honteuse ».                     View this post on Instagram            A post shared by MARY-SOPHIE HARVEY✨ (@marysophieharvey)

<article-nb="2022/07/08/19-12">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le gouvernement a reconnu l’intérêt général de ce projet contesté, qui vise à enfouir sous terre les déchets radioactifs les plus dangereux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Nucléaire             Nucléaire : le projet de centre d’enfouissement des déchets Cigéo déclaré d’utilité publique      Le gouvernement a reconnu l’intérêt général de ce projet contesté, qui vise à enfouir sous terre les déchets radioactifs les plus dangereux.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 18h35    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le dossier était déjà sur la table de son prédécesseur mais c’est finalement Elisabeth Borne qui a acté l’intérêt général du centre d’enfouissement des déchets nucléaires Cigéo. Le décret déclarant le projet d’utilité publique, signé par la cheffe du gouvernement ainsi que par la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, et le nouveau ministre de la transition écologique, Christophe Béchu, a été publié au Journal officiel, vendredi 8 juillet. L’opposition à ce projet, mobilisée depuis plusieurs décennies, a dénoncé un « passage en force » au « mépris des interrogations et propositions » émanant de la société civile.          Cigéo vise à enfouir, sous 500 mètres de roches argileuses, les déchets nucléaires dits « de moyenne et haute activité à vie longue », soit les plus dangereux, sur un terrain situé à cheval sur les départements de la Meuse et de la Haute-Marne. Afin de préparer ce projet, un laboratoire souterrain a été mis en service sur ce site en 2000 par l’Agence nationale pour la gestion des déchets radioactifs (Andra).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les élus prennent conscience de l’ampleur du chantier à venir  » : le site de déchets nucléaires de Bure face à de nouvelles oppositions locales                 Attendue depuis plusieurs mois, cette déclaration d’utilité publique (DUP) constitue, selon l’Andra, une « étape importante ». « C’est un choix d’avancer, pris en responsabilité, pour donner l’assurance aux générations futures qu’elles ne seront pas laissées sans option de gestion des déchets dans un monde toujours plus incertain, explique Pierre-Marie Abadie, le directeur général de l’Andra. C’est tout cela et rien que cela : la DUP n’est pas une autorisation de travaux et ne préempte pas les décisions à venir. »          Ce décret, en effet, ne constitue pas un feu vert au démarrage du chantier du centre d’enfouissement proprement dit, qui sera construit à côté de l’actuel laboratoire. L’Andra prévoit de déposer d’ici à la fin de l’année une demande d’autorisation de création, qui déclenchera une instruction de plusieurs années par l’Autorité de sûreté nucléaire. Au terme de celle-ci, les travaux de construction pourraient véritablement débuter.          Les associations veulent attaquer en justice          La déclaration d’utilité publique aura toutefois des conséquences concrètes. Elle permettra de mettre en conformité les documents d’urbanisme avec les besoins du projet et de lancer des travaux préparatoires, tels que la rénovation d’une voie ferroviaire, l’installation d’un transformateur électrique, le déplacement d’un rond-point ou le renforcement de l’alimentation en eau potable. « La DUP n’exempte pas ces travaux des procédures administratives », précise Pierre-Marie Abadie.        Il vous reste 56.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/08/nucleaire-le-projet-de-centre-d-enfouissement-des-dechets-cigeo-declare-d-utilite-publique_6134026_3244.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: le projet de centre d\u2019enfouissement des d\u00e9chets Cig\u00e9o d\u00e9clar\u00e9 d\u2019utilit\u00e9 publique","dateCreated":"2022-07-08T18:35:43+02:00","datePublished":"2022-07-08T18:35:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["D\u00e9chets et recyclage","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Plan\u00e8te"],"description":"Le gouvernement a reconnu l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de ce projet contest\u00e9, qui vise \u00e0 enfouir sous terre les d\u00e9chets radioactifs les plus dangereux.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/58/0/4500/2250/1342/671/60/0/e49f0d1_5660045-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-13">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Il faut réfléchir » à améliorer les procédures de ce comité, a reconnu Jean-Luc Mélenchon dans une interview à « Libération », citant le cas de Taha Bouhafs, qui reproche au parti de ne pas lui avoir permis de se défendre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Merci pour votre réponse et pour votre travail !    fonctionnaire inquiet         Bonjour, fonctionnaire inquiet,          La revalorisation des retraites fait partie des mesures figurant dans le projet de loi pour le pouvoir d’achat, dont la mise en œuvre dépend, comme nous l’expliquions dans notre réponse précédente, de la durée et de l’issue des débats parlementaires. Il n’en va pas de même pour la hausse du traitement des fonctionnaires en activité, qui découle de l’augmentation du point d’indice annoncée à la fin de juin. Cette hausse n’est pas inscrite dans une loi qui devrait être votée au Parlement, elle passe par voie réglementaire : c’est le gouvernement qui publie un décret permettant l’application de la mesure.          Ledit décret a été publié jeudi au Journal officiel. Il prévoit une hausse de 3,5 % du point d’indice des fonctionnaires à compter du 1er juillet.                    13:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avais je bien lu il y a quelques semaines que les socialistes qui refusaient d’intégrer la Nupes seraient exclus? Or on n’en parle plus . Pourquoi ? Est ce à dire que M. Faure s’aperçoit que c’était grotesque ? anti règlement du PS ? Ou qu’il veut calmer le jeu ? D’ici peu ils ne vont pas tarder à les féliciter pour leur refus de céder aux sirènes ? Merci     Lol 47         Bonjour,          Olivier Faure a évoqué le sujet ce matin sur le plateau des « 4 Vérités » sur France 2. Pour lui, les procédures entamées contre les 79 dissidents socialistes ne sont pas une « purge ». « Il y a des gens qui ont été candidats contre des candidats soutenus ou présentés par le PS. Nos statuts disent clairement qu’on ne peut pas être candidat contre nos candidats », a-t-il souligné. « Il y a une commission des conflits, qui est pluraliste. Chacun aura la possibilité de se défendre, et ensuite il y aura des sanctions, qui peuvent aller de l’avertissement jusqu’à l’exclusion, en passant par l’expulsion temporaire », selon le premier secrétaire du PS.          Certains membres du parti ont bien été suspendus de manière temporaire, comme Vincent Le Meaux. Sauf que la lettre qu’il a reçue n’était pas signée. Un oubli qui s’ajoute, selon lui, à plusieurs autres vices de forme qui rend la sentence irrecevable, comme il l’a affirmé au Monde.                    Lire aussi :  Au Parti socialiste, la direction a commencé la grande lessive                       13:22   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mise à jour du vendredi 8 juillet 2022 à 12h12] Le projet de loi sur le pouvoir d'achat prévoit de revaloriser les retraites à hauteur de 4%, au 1er juillet, à titre rétroactif.  Le texte sera débattu le lundi 18 juillet à l'Assemblée nationale. Si l'augmentation des retraites est bel et bien entérinée, elle sera mise en œuvre sur la pension de juillet, versée au mardi 9 août 2022.     ?????????????         Je ne comprends pas votre réponse au sujet de l'augmentation des retraites fonctionnaires ! Il est clairement dit qu'elle sera votée le 18 juillet et que l'augmentation sera visible sur nos comptes dés le 1er août avec rétroactif du mois de juillet / Pouvez vous confirmer et mentionner votre erreur (ou pas) ? Merci     Eve          Bonjour,          Pour revaloriser les retraites de 4 %, il faut que le projet de loi sur le pouvoir d’achat soit voté puisque cette mesure y figure. Il sera bien présenté à l’Assemblée nationale à partir du 18 juillet, mais pour l’heure rien ne permet d’affirmer qu’il sera voté dans la foulée. Cela dépend de la longueur des débats au sein de l’Hémicycle et du nombre d’amendements déposés. Plus il y aura d’amendements, plus l’examen du texte sera long. Marine Le Pen a annoncé que les députés Rassemblement national allaient voter ce texte bien qu’« imparfait », mais cela ne semble pas être le cas de la coalition de gauche, par exemple. Enfin, que vont faire Les Républicains ? Les interrogations politiques sont nombreuses.          Par ailleurs, d’un point de vue plus technique, la mise en place rétroactive de la revalorisation, dès le mois d’août, des pensions du mois de juillet est un souhait de l’exécutif, mais il faut que le système d’information du versement des retraites soit en mesure d’intégrer les 4 % de revalorisation rapidement pour les quelque 14 millions de retraités affiliés au régime de base, selon les données de la Drees en 2019. Cette revalorisation pourrait donc être effective à la rentrée de septembre, dans un scénario plutôt optimiste.                    12:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’idée que le personnel politique serait incapable d’accéder à la vérité et enclin à la dissimuler n’est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n’a été aussi répandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, à l’heure de la « post-vérité ».                    Lire aussi :  La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                       12:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quid des retraites des fonctionnaires? Je n'ai rien trouvé à ce sujet. Merci    Perdue         Bonjour,          Les fonctionnaires à la retraite sont aussi concernés par la revalorisation de 4 % du régime de base, annoncé par le gouvernement. Comme le texte n’a pas encore été voté, il est possible de devoir attendre plusieurs mois avant de voir arriver ce coup de pouce sur les comptes en banque des retraités.                    11:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Certaines branches professionnelles n’ont pas répercuté la progression du salaire minimal, augmenté en novembre 2021, en janvier puis en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d’ici au 1er octobre.                    Lire aussi :  Smic : les syndicats demandent à l’Etat d’être plus exigeant à l’égard des branches professionnelles                                 11:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « EDF est le bras armé de notre politique énergétique », soutient Agnès Pannier-Runacher        « Il n’y a jamais eu de projet de démantèlement d’EDF », a assuré la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, au micro de RTL, ce matin. En accédant à 100 % du capital de l’entreprise, « nous montrons bien qu’EDF n’est pas une entreprise comme les autres. C’est le bras armé de notre politique énergétique. Et notre politique énergétique est absolument stratégique », a déclaré la ministre.          « Je ne pense pas que cette nationalisation va changer le quotidien des Français, mais, encore une fois, notre objectif, c’est que les Français soient mieux servis en électricité et que nous puissions totalement piloter une politique énergétique », a répondu Mme Pannier-Runacher de l’impact de cette nationalisation sur le quotidien de la population.                    11:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’exécutif a présenté, hier en fin d’après-midi, des dispositifs pour l’essentiel déjà annoncés, mais par lesquels il a tenu à rappeler les masses d’argent public mobilisées depuis l’automne 2021 en soutien aux ménages pénalisés par l’inflation.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                       11:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des solutions « d’ici à deux mois » pour diminuer l’inflation dans les outre-mer, promet Gérald Darmanin        En déplacement à La Réunion, le ministre de l’intérieur, accompagné du ministre délégué chargé des outre-mer, Jean-François Carenco, a annoncé un travail spécifique sur ces territoires pour lutter contre l’inflation.          « Jean-François Carenco m’a proposé de lancer pendant les deux mois qui viennent une grande réunion de travail avec l’ensemble des entreprises qui interviennent dans les outre-mer : les transports, les distributeurs, les producteurs, a fait savoir Gérald Darmanin. Il les réunira rue Oudinot, au ministère des outre-mer, sous sa responsabilité et, d’ici à deux mois, il aura trouvé les accords pour pouvoir diminuer très fortement la vie chère, ici à La Réunion comme [ailleurs] dans les outre-mer », a-t-il déclaré.                    10:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’année électorale qui vient de se terminer aura permis à la rhétorique et aux théories réactionnaires de prospérer, y compris sur les chaînes de l’audiovisuel public. Une tendance que le nombre inédit de députés du Rassemblement national devrait accentuer.                    Lire aussi :  Comment l’extrême droite a infiltré les médias                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   PATRICK GHERDOUSSI / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielles et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Comment l’extrême droite a infiltré les médiasElisabeth Borne face à la concurrence interne des quatre « crocodiles »Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentairesEntre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Elisabeth Borne tente un discours de la méthode devant l’Assemblée nationaleLe calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-08T16:30:21+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T16:30:21+00:00","headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","description":"\u00ab\u00a0Il faut r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 am\u00e9liorer les proc\u00e9dures de ce comit\u00e9, a reconnu Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, citant le cas de Taha Bouhafs, qui reproche au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Polémique sur le comité de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se jaugent sur le projet de loi sur le pouvoir d’achat : l’actualité politique du 8 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Il faut r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 am\u00e9liorer les proc\u00e9dures de ce comit\u00e9, a reconnu Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, citant le cas de Taha Bouhafs, qui reproche au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/6756/4467/1342/887/3/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-08T16:30:21+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T16:30:21+00:00"
  Il est l\u2019heure de terminer ce direct et de vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Nous vous donnons rendez-vous lundi \u00e0 7 h30 pour une journ\u00e9e qui sera notamment marqu\u00e9e par le vote sur la motion de censure de la Nupes. Bonne soir\u00e9e et excellent week-end \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis et \u00e0 lundi !","dateModified":"2022-07-08T16:29:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T16:27:01+00:00","articleBody":"     Economie. Elisabeth Borne est attendue, samedi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, aux Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence, pour d\u00e9livrer sa vision des \u00ab\u00a0transformations du monde\u00a0\u00bb en sa qualit\u00e9 de \u00ab\u00a0grand t\u00e9moin\u00a0\u00bb. Dimanche matin, ce sera au tour de Bruno Le\u00a0Maire d\u2019intervenir devant des acteurs de l\u2019\u00e9conomie.          Motion de censure. La motion d\u00e9pos\u00e9e par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale contre le gouvernement Borne doit \u00eatre d\u00e9battue par les d\u00e9put\u00e9s et soumise au vote, lundi\u00a011\u00a0juillet \u00e0 partir de 16\u00a0heures. Les chances de r\u00e9ussite de la gauche sont tr\u00e8s minces, car elle ne dispose que de 151\u00a0\u00e9lus alors qu\u2019il faudra 289\u00a0voix pour remporter le vote. Qu\u2019elle r\u00e9ussisse ou non, l\u2019initiative \u00ab\u00a0mettra chacune et chacun face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise.          Premier texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Il s\u2019agit du projet de loi sanitaire permettant le maintien de \u00ab\u00a0mesures de freinage\u00a0\u00bb contre le Covid-19, et il sera examin\u00e9 par la nouvelle Assembl\u00e9e \u00e0 compter du 11\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda des prochains jours","dateModified":"2022-07-08T17:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T16:22:34+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, la Commission nationale de contr\u00f4le de la campagne \u00e9lectorale (CNCCEP) a publi\u00e9 vendredi son rapport sur la campagne de 2022. \u00ab\u00a0Au regard des int\u00e9r\u00eats dont elle a la charge\u00a0\u00bb, la CNCCEP a estim\u00e9 que la campagne s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00ab\u00a0dans des conditions tout \u00e0 fait satisfaisantes\u00a0\u00bb et qu\u2019aucun \u00e9v\u00e9nement \u2013 pas m\u00eame la pand\u00e9mie de Covid-19 \u2013 n\u2019avait \u00e9t\u00e9 de nature \u00e0 lui faire \u00ab\u00a0obstacle\u00a0\u00bb.          Par volont\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer le bon d\u00e9roulement des campagnes pr\u00e9sidentielles en France, la CNCCEP a par ailleurs formul\u00e9 dans son rapport une poign\u00e9e de suggestions. Parmi ces propositions, celle \u00ab\u00a0d\u2019avancer la date \u00e0 laquelle les candidats doivent remettre \u00e0 la Commission leur mat\u00e9riel \u00e9lectoral du premier tour (affiches, professions de foi ou d\u00e9clarations) en vue de leur homologation\u00a0\u00bb, afin que les \u00e9lecteurs puissent \u00ab\u00a0disposer de ces documents avec un d\u00e9lai suffisant pour en prendre connaissance en vue de d\u00e9terminer leur vote\u00a0\u00bb.          En avril, un \u00ab\u00a0grand nombre d\u2019\u00e9lecteurs\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9taient en effet trouv\u00e9s tardivement en possession de l\u2019enveloppe contenant les professions de foi, \u00ab\u00a0parfois quelques heures \u00e0 peine avant le premier tour\u00a0\u00bb, rappelle la CNCCEP. Elle souhaite que les \u00e9lecteurs re\u00e7oivent ces documents plus d\u2019une semaine avant le premier scrutin. Au vu du nombre important d\u2019\u00e9lecteurs fran\u00e7ais n\u2019ayant pas un \u00ab\u00a0acc\u00e8s ais\u00e9 aux moyens de communication num\u00e9rique\u00a0\u00bb, la CNCCEP juge indispensable de maintenir la diffusion des professions de foi par voie postale. Elle sugg\u00e8re toutefois au gouvernement de d\u00e9velopper une \u00ab\u00a0solution\u00a0\u00bb pour ceux pouvant, et souhaitant, y avoir acc\u00e8s par une \u00ab\u00a0consultation num\u00e9rique\u00a0\u00bb.          La CNCCEP f\u00e9licite \u00e9galement \u00ab\u00a0les \u00e9diteurs de presse et les plates-formes\u00a0\u00bb qui ont majoritairement \u00ab\u00a0jou\u00e9 le jeu\u00a0\u00bb durant cette campagne et permis de \u00ab\u00a0pr\u00e9server la sinc\u00e9rit\u00e9 du vote\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission nationale de contr\u00f4le de la campagne \u00e9lectorale juge \u00ab\u00a0satisfaisant\u00a0\u00bb le d\u00e9roulement de...","dateModified":"2022-07-08T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T15:49:07+00:00","articleBody":"     Difficile de gagner quand on ne ma\u00eetrise pas les r\u00e8gles du jeu. Le Front national (FN) en fait l\u2019am\u00e8re exp\u00e9rience, au d\u00e9but de juillet\u00a02017, sur les bancs du Palais-Bourbon. Le parti lep\u00e9niste a fait \u00e9lire huit d\u00e9put\u00e9s, mais encore faut-il qu\u2019ils sachent quand et comment intervenir. Notre coll\u00e8gue Olivier Faye relate que, par deux fois, les \u00e9lus d\u2019extr\u00eame droite ont cru ne pas disposer de temps de parole au motif qu\u2019ils si\u00e8gent parmi les non-inscrits, ces d\u00e9put\u00e9s qui ne sont pas rattach\u00e9s \u00e0 un groupe parlementaire.          La premi\u00e8re fois, c\u2019est devant le Congr\u00e8s \u2013 l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat r\u00e9unis \u2013, dont le r\u00e8glement stipule qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 peut parfaitement parler au nom des non-inscrits\u00a0: il suffit d\u2019\u00eatre le premier \u00e0 se manifester. Ce jour-l\u00e0, c\u2019est Philippe Adnot, s\u00e9nateur de l\u2019Aube (divers droite), qui grille la politesse aux d\u00e9put\u00e9s du FN. La m\u00e9saventure se r\u00e9p\u00e8te plus tard \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 il ne revient pas au FN, mais \u00e0 Jacques Bompard, fin connaisseur de l\u2019H\u00e9micyle et vieil ennemi du parti, de r\u00e9pondre au premier ministre.          Ces incidents n\u2019aident pas Marine Le Pen \u00e0 se revendiquer premi\u00e8re opposante \u00e0 Emmanuel Macron, laissant la place \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, constate notre journaliste. Pourtant, assure-t-elle cr\u00e2nement, \u00ab\u00a0nous sommes huit [d\u00e9put\u00e9s] mais nous en valons quatre-vingt\u00a0\u00bb. En\u00a02022, ils sont quatre-vingt-neuf \u00e0 si\u00e9ger, et leur cheffe de file escompte bien qu\u2019ils ne r\u00e9p\u00e9teront pas les erreurs pass\u00e9es.                Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 6\u00a0juillet 2017. ARCHIVE \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/e514d31_1657284294865-lepen.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: en\u00a02017, Marine Le Pen ne parvient pas \u00e0 incarner une opposition a...","dateModified":"2022-07-08T16:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T15:25:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, je crains que vous ne r\u00e9pondiez pas \u00e0 mon interrogation stup\u00e9faite, qui est aussi celle de Sandrine Rousseau et de Maxime Combes (economiste ATTAC) sur une proc\u00e9dure log\u00e9e dans le projet de loi portant sur le Pouvoir d\u2019Achat, transmise par Madame Borne au Conseil d\u2019Etat puis \u00e0\u00a0 l\u2019AN, visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la construction d\u2019un terminal d\u2019importation de gaz de Schiste, \u00e0 savoir un terminal m\u00e9thanier flottant (article 12 ou 13), avec proposition (art 14) de \"d\u00e9roger aux r\u00e9glementations environnementales en vigueur\". Quel rapport avec le Pouvoir d\u2019Achat ? Merci quand m\u00eame.    Babs         Bonjour Babs,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au projet de futur terminal m\u00e9thanier flottant au large du\u00a0Havre, dont le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration. G\u00e9r\u00e9e par l\u2019entreprise p\u00e9trogazi\u00e8re TotalEnergies (ex-Total), la structure s\u2019ajouterait aux quatre terminaux m\u00e9thaniers du pays\u00a0: deux \u00e0 Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne), un \u00e0 Montoir-de-Bretagne (Loire-Atlantique) et un autre \u00e0 Dunkerque (Nord).          Dans l\u2019expos\u00e9 des motifs du projet de loi du gouvernement, il est \u00e9crit que la r\u00e9alisation de ce projet repose sur \u00ab\u00a0certaines d\u00e9rogations proc\u00e9durales, notamment au code de l\u2019environnement\u00a0\u00bb, justifi\u00e9es, selon le gouvernement, \u00ab\u00a0par l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui s\u2019attache \u00e0 la mise en service rapide d\u2019un terminal m\u00e9thanier flottant en France\u00a0\u00bb. L\u2019article\u00a014 du projet de loi pr\u00e9voit ainsi \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 d\u2019une exon\u00e9ration d\u2019\u00e9valuation environnementale pour le projet\u00a0\u00bb de m\u00e9thanier, ou encore \u00ab\u00a0une disposition permettant, dans l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une destruction d\u2019esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es ou d\u2019habitats d\u2019esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, d\u2019autoriser le d\u00e9marrage des travaux sans attendre la validation finale des mesures de compensation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb invoqu\u00e9 par le gouvernement est \u00e0 comprendre dans le contexte de la guerre en Ukraine, de la hausse des prix du gaz et des menaces qui planent sur l\u2019approvisionnement gazier pour l\u2019hiver prochain. Les terminaux m\u00e9thaniers servent \u00e0 regaz\u00e9ifier du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) transport\u00e9 par voie maritime. Ils sont au centre des attentions et des discussions depuis quelques mois, car le GNL permet aux pays europ\u00e9ens d\u2019importer du gaz en s\u2019affranchissant du r\u00e9seau de gazoducs europ\u00e9ens, qui sert notamment \u00e0 faire venir le gaz de Russie. Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui manquent de terminaux permettant de regaz\u00e9ifier le GNL \u00e0 grande \u00e9chelle, cherchent donc \u00e0 les d\u00e9velopper.          Si le GNL import\u00e9 est vu par les pays europ\u00e9ens comme un moyen de sortir de la d\u00e9pendance russe, il n\u2019en reste pas moins une solution co\u00fbteuse pour l\u2019environnement, son empreinte carbone \u00e9tant sup\u00e9rieure \u00e0 celle du gaz naturel. Greenpeace a d\u00e9nonc\u00e9 cette disposition du projet de loi, critiquant une contradiction avec l\u2019ambition affich\u00e9e par Emmanuel Macron de faire de la France \u00ab\u00a0la premi\u00e8re grande nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb. Les Amis de la Terre, eux, ont fustig\u00e9 une \u00ab\u00a0discr\u00e8te man\u0153uvre qui instrumentalise la crise \u00e9nerg\u00e9tique et l\u2019enjeu du pouvoir d\u2019achat au profit de l\u2019industrie fossile\u00a0\u00bb. Une partie du GNL import\u00e9 par la France provenant des Etats-Unis, les deux associations ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 un terminal qui \u00ab\u00a0ouvre la porte \u00e0 l\u2019importation de gaz de schiste\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T15:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T14:30:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La nomination de Christophe B\u00e9chu n\u2019est pas un bon signal du tout pour l\u2019\u00e9cologie.\u00a0\u00bb Elsa Richard, conseill\u00e8re municipale, membre d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, a \u00e9carquill\u00e9 les yeux en apprenant la promotion du maire d\u2019Angers, lundi 4\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Au vu de l\u2019ampleur de la transformation n\u00e9cessaire, il aurait fallu quelqu\u2019un avec une culture de l\u2019\u00e9cologie. Lui, il se d\u00e9crit comme un techno-solutionniste, cette vision de la science qui va nous sauver. C\u2019est notre grande divergence.\u00a0\u00bb          Le nouveau ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires est critiqu\u00e9 par l\u2019opposition municipale, qui lui reproche une prise de conscience tardive sur cet enjeu en tant qu\u2019\u00e9lu de la ville du Maine-et-Loire.                    Lire aussi :  Christophe B\u00e9chu, le maire d\u2019Angers converti de force \u00e0 l\u2019\u00e9cologie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T14:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T14:17:10+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, a reproch\u00e9 vendredi \u00e0 Elisabeth Borne son manque de clart\u00e9 sur la possible individualisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s. Le gouvernement et la majorit\u00e9 ont rejet\u00e9 plusieurs fois la mesure l\u2019an dernier, mais Emmanuel Macron avait promis en avril de \u00ab\u00a0bouger\u00a0\u00bb sur le sujet.          \u00ab\u00a0Lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, la majorit\u00e9 s\u2019est oppos\u00e9e constamment \u00e0 cette mesure. Aujourd\u2019hui, la premi\u00e8re ministre para\u00eet pr\u00eate \u00e0 l\u2019adopter. C\u2019est une bonne chose, mais c\u2019est encore flou. Elle semble la renvoyer apr\u00e8s la conf\u00e9rence sur le handicap, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019ici un \u00e0 deux ans\u00a0\u00bb, critique le d\u00e9put\u00e9 du Lot dans un entretien au Parisien. Il demande au gouvernement de lancer la r\u00e9forme d\u00e8s maintenant. Mercredi, lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, Elisabeth Borne \u00ab\u00a0a dit qu\u2019elle voulait avancer sur la base du \u201cprincipe de la d\u00e9conjugalisation\u201d mais sans dire clairement les choses\u00a0\u00bb, estime Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 a ajout\u00e9 que le groupe LR avait d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi sur la question le 5\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Elle est op\u00e9rationnelle et peut \u00eatre mise en \u0153uvre d\u00e8s le projet de loi pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, attendu dans l\u2019h\u00e9micycle pour le 18\u00a0juillet, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Le gouvernement pr\u00e9tend \u00eatre dans la coconstruction, voyons si c\u2019est de la com\u00e9die ou si c\u2019est s\u00e9rieux. Je dis \u00e0 la premi\u00e8re ministre\u00a0: \u201cSi vos d\u00e9clarations sur la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH ne sont pas du pur baratin, suivez notre proposition d\u00e8s la semaine prochaine\u201d\u00a0\u00bb, demande ce cadre du parti de droite.          La \u00ab\u00a0d\u00e9conjugalisation\u00a0\u00bb de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire le fait qu\u2019elle soit calcul\u00e9e sans tenir compte des revenus du conjoint, est r\u00e9clam\u00e9e par de nombreuses associations et l\u2019ensemble des oppositions. Elle figure ainsi dans la proposition de loi d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb port\u00e9e par la Nupes.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne fait un pas vers la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 (LR) reproche au gouvernement son \u00ab\u00a0flou\u00a0\u00bb sur la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocati...","dateModified":"2022-07-08T14:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T13:45:45+00:00","articleBody":"     Comme un air de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale. Jeudi 7\u00a0juillet au soir, pour sa premi\u00e8re audition devant une commission des finances largement remani\u00e9e, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Bruno Le Maire a d\u00fb faire face, pendant pr\u00e8s de deux heures, aux tirs de barrage nourris des diff\u00e9rents groupes d\u2019opposition issus des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin.          Le ministre de l\u2019\u00e9conomie pr\u00e9sentait avec Gabriel Attal, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, le projet de loi de finances rectificative qui contient une partie des 20\u00a0milliards d\u2019euros de mesures pour doper le pouvoir d\u2019achat. Il sera examin\u00e9 la semaine du 11\u00a0juillet en commission, avant un d\u00e9bat qui promet d\u2019\u00eatre ardu, \u00e0 partir du 18\u00a0juillet, dans l\u2019h\u00e9micycle.          Sans attendre, Eric Coquerel, successeur d\u2019Eric Woerth en tant que pr\u00e9sident de la commission, a donn\u00e9 le ton. \u00ab\u00a0Vous connaissez mes remarques\u00a0: avant, je les faisais au fond de la salle, maintenant je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 en pr\u00e9ambule le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de Seine-Saint-Denis.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s les annonces du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat, tour de chauffe \u00e0 la commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T14:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T13:25:02+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale d'ici le 18 juillet? Rien?    OnparleplusduParlement         Bonjour, OnparleplusduParlement,          D\u00e9trompez-vous\u00a0! Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera pr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle le 18\u00a0juillet, mais avant \u00e7a, lundi\u00a011, les d\u00e9put\u00e9s discuteront et voteront sur la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes. Le m\u00eame jour, le projet de loi maintenant provisoirement un dispositif de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire en mati\u00e8re de lutte contre le Covid-19 sera pr\u00e9sent\u00e9 puis discut\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 mardi ou mercredi. Autre temps fort, la premi\u00e8re session de questions au gouvernement aura lieu mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T13:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T13:16:44+00:00","articleBody":"     Le nom de Cl\u00e9mentine Autain est au c\u0153ur de la pol\u00e9mique depuis que Taha Bouhafs, qui s\u2019est vu retirer son investiture La France insoumise (LFI) aux l\u00e9gislatives de juin apr\u00e8s des accusations de violences sexuelles, a reproch\u00e9 \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e insoumise de l\u2019avoir enjoint d\u2019abandonner sa candidature en cachant la v\u00e9ritable raison de son retrait.          Le journaliste de 25\u00a0ans reproche plus globalement au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre face aux accusations et aux signalements r\u00e9alis\u00e9s aupr\u00e8s du comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes (CVSS) de LFI. Ses avocats ont d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une proc\u00e9dure \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb men\u00e9e par le comit\u00e9.          A nouveau interrog\u00e9e sur cette question vendredi sur le plateau de RMC, Cl\u00e9mentine Autain a reconnu, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon mercredi soir, que le cas de Taha Bouhafs soulevait \u00ab\u00a0une vraie question\u00a0\u00bb quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre des accusations formul\u00e9es publiquement contre lui. La d\u00e9put\u00e9e a cependant insist\u00e9 sur le fait que LFI n\u2019avait pas cherch\u00e9 \u00e0 rendre une quelconque forme de justice, mais avait fait un \u00ab\u00a0choix politique\u00a0\u00bb\u00a0:           Un mouvement politique n\u2019est pas la justice, il n\u2019\u00e9tablit pas la v\u00e9rit\u00e9. En revanche, nous avons nos r\u00e8gles internes de fonctionnement, et nous voulons pr\u00e9munir notre mouvement des hommes violents et faire en sorte qu\u2019il y ait une ad\u00e9quation entre les principes f\u00e9ministes que l\u2019on affiche et la r\u00e9alit\u00e9 des hommes que l\u2019on promeut.           \u00ab\u00a0Je ne dis pas que ces proc\u00e9dures sont parfaites\u00a0\u00bb, a reconnu Mme\u00a0Autain, estimant que LFI est \u00ab\u00a0devant une difficult\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019est \u00ab\u00a0pas au bout de l\u2019exp\u00e9rience [qu\u2019elle] a mise en place\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je dis juste que nous avons pris nos responsabilit\u00e9s face \u00e0 des t\u00e9moignages qui nous paraissaient circonstanci\u00e9s et graves\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          A la question de savoir si le parti fond\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon appliquait un traitement diff\u00e9renci\u00e9 \u00e0 Eric Coquerel, pr\u00e9sident LFI de la commission des finances vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel, Cl\u00e9mentine Autain a fermement ni\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0les faits n\u2019ont strictement rien \u00e0 voir\u00a0\u00bb. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que la CVSS avait \u00e9t\u00e9 saisie et qu\u2019elle \u00ab\u00a0s\u2019empar[ait] de ce sujet\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon invite \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb pour am\u00e9liorer les proc\u00e9dures du comit\u00e9 contre les violences sexuelles de LFI         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un mouvement politique n\u2019est pas la justice, il n\u2019\u00e9tablit pas la v\u00e9rit\u00e9. Nous avons fait un cho...","dateModified":"2022-07-08T13:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T12:26:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nVous semblez insinuer dans vos r\u00e9ponses que l'augmentation des retraites des fonctionnaires ne sera pas effective dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus. En est-il de m\u00eame pour l'augmentation des fonctionnaires en exercices ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse et pour votre travail !    fonctionnaire inquiet         Bonjour, fonctionnaire inquiet,          La revalorisation des retraites fait partie des mesures figurant dans le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat, dont la mise en \u0153uvre d\u00e9pend, comme nous l\u2019expliquions dans notre r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente, de la dur\u00e9e et de l\u2019issue des d\u00e9bats parlementaires. Il n\u2019en va pas de m\u00eame pour la hausse du traitement des fonctionnaires en activit\u00e9, qui d\u00e9coule de l\u2019augmentation du point d\u2019indice annonc\u00e9e \u00e0 la fin de juin. Cette hausse n\u2019est pas inscrite dans une loi qui devrait \u00eatre vot\u00e9e au Parlement, elle passe par voie r\u00e9glementaire\u00a0: c\u2019est le gouvernement qui publie un d\u00e9cret permettant l\u2019application de la mesure.          Ledit d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi au Journal officiel. Il pr\u00e9voit une hausse de 3,5\u00a0% du point d\u2019indice des fonctionnaires \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T13:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T11:40:54+00:00","articleBody":"    Avais je bien lu il y a quelques semaines que les socialistes qui refusaient d\u2019int\u00e9grer la Nupes seraient exclus? Or on n\u2019en parle plus . Pourquoi ? Est ce \u00e0 dire que M. Faure s\u2019aper\u00e7oit que c\u2019\u00e9tait grotesque ? anti r\u00e8glement du PS ? Ou qu\u2019il veut calmer le jeu ? D\u2019ici peu ils ne vont pas tarder \u00e0 les f\u00e9liciter pour leur refus de c\u00e9der aux sir\u00e8nes ? Merci     Lol 47         Bonjour,          Olivier Faure a \u00e9voqu\u00e9 le sujet ce matin sur le plateau des \u00ab\u00a04\u00a0V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02. Pour lui, les proc\u00e9dures entam\u00e9es contre les 79\u00a0dissidents socialistes ne sont pas une \u00ab\u00a0purge\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 candidats contre des candidats soutenus ou pr\u00e9sent\u00e9s par le PS. Nos statuts disent clairement qu\u2019on ne peut pas \u00eatre candidat contre nos candidats\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Il y a une commission des conflits, qui est pluraliste. Chacun aura la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre, et ensuite il y aura des sanctions, qui peuvent aller de l\u2019avertissement jusqu\u2019\u00e0 l\u2019exclusion, en passant par l\u2019expulsion temporaire\u00a0\u00bb, selon le premier secr\u00e9taire du PS.          Certains membres du parti ont bien \u00e9t\u00e9 suspendus de mani\u00e8re temporaire, comme Vincent Le Meaux. Sauf que la lettre qu\u2019il a re\u00e7ue n\u2019\u00e9tait pas sign\u00e9e. Un oubli qui s\u2019ajoute, selon lui, \u00e0 plusieurs autres vices de forme qui rend la sentence irrecevable, comme il l\u2019a affirm\u00e9 au Monde.                    Lire aussi :  Au Parti socialiste, la direction a commenc\u00e9 la grande lessive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T11:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T11:22:28+00:00","articleBody":"    Mise \u00e0 jour du vendredi 8 juillet 2022 \u00e0 12h12] Le projet de loi sur le pouvoir d'achat pr\u00e9voit de revaloriser les retraites \u00e0 hauteur de 4%, au 1er juillet, \u00e0 titre r\u00e9troactif.  Le texte sera d\u00e9battu le lundi 18 juillet \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Si l'augmentation des retraites est bel et bien ent\u00e9rin\u00e9e, elle sera mise en \u0153uvre sur la pension de juillet, vers\u00e9e au mardi 9 ao\u00fbt 2022.     ?????????????         Je ne comprends pas votre r\u00e9ponse au sujet de l'augmentation des retraites fonctionnaires ! Il est clairement dit qu'elle sera vot\u00e9e le 18 juillet et que l'augmentation sera visible sur nos comptes d\u00e9s le 1er ao\u00fbt avec r\u00e9troactif du mois de juillet \/ Pouvez vous confirmer et mentionner votre erreur (ou pas) ? Merci     Eve          Bonjour,          Pour revaloriser les retraites de 4\u00a0%, il faut que le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat soit vot\u00e9 puisque cette mesure y figure. Il sera bien pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 partir du 18\u00a0juillet, mais pour l\u2019heure rien ne permet d\u2019affirmer qu\u2019il sera vot\u00e9 dans la foul\u00e9e. Cela d\u00e9pend de la longueur des d\u00e9bats au sein de l\u2019H\u00e9micycle et du nombre d\u2019amendements d\u00e9pos\u00e9s. Plus il y aura d\u2019amendements, plus l\u2019examen du texte sera long. Marine Le Pen a annonc\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national allaient voter ce texte bien qu\u2019\u00ab\u00a0imparfait\u00a0\u00bb, mais cela ne semble pas \u00eatre le cas de la coalition de gauche, par exemple. Enfin, que vont faire Les R\u00e9publicains\u00a0? Les interrogations politiques sont nombreuses.          Par ailleurs, d\u2019un point de vue plus technique, la mise en place r\u00e9troactive de la revalorisation, d\u00e8s le mois d\u2019ao\u00fbt, des pensions du mois de juillet est un souhait de l\u2019ex\u00e9cutif, mais il faut que le syst\u00e8me d\u2019information du versement des retraites soit en mesure d\u2019int\u00e9grer les 4\u00a0% de revalorisation rapidement pour les quelque 14\u00a0millions de retrait\u00e9s affili\u00e9s au r\u00e9gime de base, selon les donn\u00e9es de la Drees en\u00a02019. Cette revalorisation pourrait donc \u00eatre effective \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre, dans un sc\u00e9nario plut\u00f4t optimiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T11:48:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T10:32:00+00:00","articleBody":"     L\u2019id\u00e9e que le personnel politique serait incapable d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et enclin \u00e0 la dissimuler n\u2019est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi r\u00e9pandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, \u00e0 l\u2019heure de la \u00ab\u00a0post-v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La v\u00e9rit\u00e9, pilier \u00e9branl\u00e9 de la d\u00e9mocratie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T10:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T10:14:38+00:00","articleBody":"    Quid des retraites des fonctionnaires? Je n'ai rien trouv\u00e9 \u00e0 ce sujet. Merci    Perdue         Bonjour,          Les fonctionnaires \u00e0 la retraite sont aussi concern\u00e9s par la revalorisation de 4\u00a0% du r\u00e9gime de base, annonc\u00e9 par le gouvernement. Comme le texte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, il est possible de devoir attendre plusieurs mois avant de voir arriver ce coup de pouce sur les comptes en banque des retrait\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T10:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:52:27+00:00","articleBody":"     Certaines branches professionnelles n\u2019ont pas r\u00e9percut\u00e9 la progression du salaire minimal, augment\u00e9 en novembre\u00a02021, en janvier puis en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d\u2019ici au 1er\u00a0octobre.                    Lire aussi :  Smic\u00a0: les syndicats demandent \u00e0 l\u2019Etat d\u2019\u00eatre plus exigeant \u00e0 l\u2019\u00e9gard des branches professionnelles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T09:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:22:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a jamais eu de projet de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, au micro de RTL, ce matin. En acc\u00e9dant \u00e0 100\u00a0% du capital de l\u2019entreprise, \u00ab\u00a0nous montrons bien qu\u2019EDF n\u2019est pas une entreprise comme les autres. C\u2019est le bras arm\u00e9 de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique. Et notre politique \u00e9nerg\u00e9tique est absolument strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Je ne pense pas que cette nationalisation va changer le quotidien des Fran\u00e7ais, mais, encore une fois, notre objectif, c\u2019est que les Fran\u00e7ais soient mieux servis en \u00e9lectricit\u00e9 et que nous puissions totalement piloter une politique \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mme Pannier-Runacher de l\u2019impact de cette nationalisation sur le quotidien de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0EDF est le bras arm\u00e9 de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, soutient Agn\u00e8s Pannier-Runacher","dateModified":"2022-07-08T09:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:10:25+00:00","articleBody":"     L\u2019ex\u00e9cutif a pr\u00e9sent\u00e9, hier en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, des dispositifs pour l\u2019essentiel d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s, mais par lesquels il a tenu \u00e0 rappeler les masses d\u2019argent public mobilis\u00e9es depuis l\u2019automne 2021 en soutien aux m\u00e9nages p\u00e9nalis\u00e9s par l\u2019inflation.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le gouvernement d\u00e9bloque 20\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T09:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:04:36+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 La R\u00e9union, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, accompagn\u00e9 du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, Jean-Fran\u00e7ois Carenco, a annonc\u00e9 un travail sp\u00e9cifique sur ces territoires pour lutter contre l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco m\u2019a propos\u00e9 de lancer pendant les deux mois qui viennent une grande r\u00e9union de travail avec l\u2019ensemble des entreprises qui interviennent dans les outre-mer\u00a0: les transports, les distributeurs, les producteurs, a fait savoir G\u00e9rald Darmanin. Il les r\u00e9unira rue Oudinot, au minist\u00e8re des outre-mer, sous sa responsabilit\u00e9 et, d\u2019ici \u00e0 deux mois, il aura trouv\u00e9 les accords pour pouvoir diminuer tr\u00e8s fortement la vie ch\u00e8re, ici \u00e0 La R\u00e9union comme [ailleurs] dans les outre-mer\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des solutions \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 deux mois\u00a0\u00bb pour diminuer l\u2019inflation dans les outre-mer, promet G\u00e9rald Da...","dateModified":"2022-07-08T09:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T08:46:01+00:00","articleBody":"     L\u2019ann\u00e9e \u00e9lectorale qui vient de se terminer aura permis \u00e0 la rh\u00e9torique et aux th\u00e9ories r\u00e9actionnaires de prosp\u00e9rer, y compris sur les cha\u00eenes de l\u2019audiovisuel public. Une tendance que le nombre in\u00e9dit de d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national devrait accentuer.                    Lire aussi :  Comment l\u2019extr\u00eame droite a infiltr\u00e9 les m\u00e9dias         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T08:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T08:29:36+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9sultat des proc\u00e9dures du comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise (LFI) n\u2019est \u00ab\u00a0pas encore satisfaisant\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il faut r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 les am\u00e9liorer, estime Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une interview \u00e0 Lib\u00e9ration, citant le cas de Taha Bouhafs.          Objet d\u2019un signalement aupr\u00e8s du comit\u00e9 de LFI pour des violences sexuelles suppos\u00e9es, Taha Bouhafs avait vu son investiture aux l\u00e9gislatives de juin retir\u00e9e par LFI. Il est sorti de son silence mardi pour reprocher au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre des accusations. \u00ab\u00a0La situation actuelle n\u2019est pas satisfaisante. On ne peut se laver les mains d\u2019aucun aspect du r\u00e9sultat humain que \u00e7a donne\u00a0\u00bb, r\u00e9agit le leader de LFI.          \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me lui-m\u00eame est \u00e0 la recherche de son point d\u2019\u00e9quilibre. D\u00e9cider de croire la parole des femmes est un choix arbitraire, mais nous l\u2019assumons. Mais \u00e7a ne peut suffire\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. \u00ab\u00a0On doit pouvoir dire \u00e0 la personne qui s\u2019est plainte \u201cje te crois\u201d et prendre les mesures n\u00e9cessaires. Et tenir compte, \u00e0 l\u2019autre bout, d\u2019un jeune homme de 25\u00a0ans qui demande de pouvoir pr\u00e9senter sa d\u00e9fense quand il est condamn\u00e9 \u00e0 vie \u00e0 l\u2019infamie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ne sait pas de quoi il est accus\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe-t-il.          Donc \u00ab\u00a0nous devons maintenant r\u00e9fl\u00e9chir de nouveau. Comment \u00eatre pour le droit \u00e0 la d\u00e9fense, le droit au contradictoire et, nous-m\u00eames dans certaines circonstances, m\u00eame avec des motifs l\u00e9gitimes et imp\u00e9rieux, faire le contraire\u00a0\u00bb, interroge-t-il, insistant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne connais pas la r\u00e9ponse.\u00a0\u00bb          M.\u00a0M\u00e9lenchon r\u00e9affirme aussi que le pr\u00e9sident LFI de la commission des finances, Eric Coquerel, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel, \u00ab\u00a0n\u2019est coupable de rien du tout\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fait l\u2019objet d\u2019une rumeur et d\u2019une op\u00e9ration politique\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par ailleurs sur l\u2019alliance de la gauche Nupes, il se f\u00e9licite que sa constitution ait permis de \u00ab\u00a0d\u00e9nouer une crise qui durait \u00e0 gauche depuis une g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00bb, et que, \u00ab\u00a0d\u00e9sormais, il en co\u00fbtera tr\u00e8s cher de descendre du train\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela vaut pour tout le monde. Y compris pour nous \u201cinsoumis\u201d\u00a0\u00bb, assure-t-il. Il esp\u00e8re que les partenaires LFI, PS, EELV et PCF se mettront \u00ab\u00a0d\u2019accord pour des actions communes de masse, comme une marche au mois de septembre pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon reconna\u00eet que le comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes de la LFI reste p...","dateModified":"2022-07-08T08:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T08:10:56+00:00","articleBody":"     Recevant les d\u00e9put\u00e9s Renaissance, MoDem et Horizons \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, hier soir  le chef de l\u2019Etat a reconnu que \u00ab\u00a0les chantiers devant [eux] sont immenses et donnent un peu le vertige\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0entendre les oppositions\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T08:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T07:47:27+00:00","articleBody":"     Appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la volont\u00e9 de Marine Le Pen et de Fabien Roussel de voter le texte sur le pouvoir d\u2019achat malgr\u00e9 leurs oppositions \u00e0 certaines mesures, Bruno Le Maire a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis un peu comme saint Thomas, donc je juge sur les actes.\u00a0\u00bb Il a ensuite fix\u00e9 trois limites au travail avec les oppositions\u00a0: le refus pour la majorit\u00e9 d\u2019augmenter les imp\u00f4ts, contenir les finances publiques et ne pas d\u00e9penser des milliards d\u2019euros dans la subvention d\u2019\u00e9nergies fossiles.          Pour autant, le ministre de l\u2019\u00e9conomie s\u2019est dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s ouvert\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0recherche de compromis\u00a0\u00bb avec les oppositions, mais \u00ab\u00a0dans un cadre qui est celui qui [lui] para\u00eet responsable pour le pays, et surtout conforme au choix qu\u2019on fait les Fran\u00e7ais au moment de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en soutenant le projet du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire fixe trois limites aux n\u00e9gociations avec les oppositions","dateModified":"2022-07-08T08:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T07:19:55+00:00","articleBody":"     Pourquoi ne pas taxer les grandes entreprises de l\u2019\u00e9nergie ou des transports\u00a0? \u00ab\u00a0Toute la logique de ce que je vous pr\u00e9sente, c\u2019est celle d\u2019un compromis collectif et d\u2019un engagement collectif contre l\u2019inflation. Et je crois plus \u00e0 cet engagement collectif qu\u2019\u00e0 des taxes, des obligations, des contraintes\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre de l\u2019\u00e9conomie au micro de Franceinfo, ce matin.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, nous ferons les comptes. Je ne suis pas na\u00eff. J\u2019ai demand\u00e9 des efforts \u00e0 un certain nombre d\u2019entreprises, a rappel\u00e9 M.\u00a0Le Maire en faisant la liste des secteurs auxquels il a adress\u00e9 sa demande. Pour le moment, elles ne m\u2019ont pas r\u00e9pondu. Je leur dis tr\u00e8s simplement, nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Je ne fais pas simplement des d\u00e9clarations. Je ne suis pas comptable des actions des uns des autres\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e pour voir si, effectivement, les entreprises qui ont profit\u00e9 de la situation actuelle, parce qu\u2019elle peut profiter \u00e0 certaines entreprises, ont bien r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019appel.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, assure Bruno Le\u00a0Maire apr\u00e8s son appel \u00e0 la sol...","dateModified":"2022-07-08T07:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T07:01:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSavez vous si un amendement va \u00eatre propos\u00e9 au projet de loi du pouvoir d'achat pour permettre rapidement l'adoption de la deconjugalisation sur laquelle tout le monde semble (enfin!) d'accord ? \r\nMerci par avance !    Sam         Bonjour Sam,          Bruno Le Maire vient d\u2019\u00e9voquer ce sujet au micro de Franceinfo. Il a r\u00e9pondu \u00e0 une question sur l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH), qui ne figure pas dans les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier en conseil des ministres. \u00ab\u00a0La d\u00e9conjugalisation, \u00e7a va faire partie du d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Elisabeth Borne. C\u2019est un sujet qui est tr\u00e8s sensible, sur lequel il y a des attentes tr\u00e8s fortes de la part des oppositions et de la part de [la] majorit\u00e9. Il faut qu\u2019il y ait un d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale (\u2026). Il y a eu un d\u00e9bat, nous avons ferm\u00e9 la porte il y a quelques mois. Nous voyons bien que cela cr\u00e9e des inqui\u00e9tudes, des incompr\u00e9hensions. Nous remettons le d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et nous nous en remettons \u00e0 la sagesse du d\u00e9bat parlementaire.\u00a0\u00bb          Pour le moment, aucun amendement n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 puisque le texte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais vous avez raison sur le consensus qui semble partag\u00e9 par la majorit\u00e9 des groupes \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle. Pour autant, il est fort \u00e0 parier que plusieurs amendements seront tout de m\u00eame d\u00e9pos\u00e9s, car c\u2019est le principe du d\u00e9bat parlementaire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T07:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T06:50:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Non, on est plus dans le quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0depuis plusieurs mois\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Bruno Le Maire au micro de Franceinfo, qui affirme que les mesures d\u00e9fendues en conseil des ministres hier sur le pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0n\u2019arrosent pas tout le monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ciblons les personnes qui en ont le plus besoin et nous ciblons en particulier ceux qui travaillent.\u00a0\u00bb          Pour lui, les 20\u00a0milliards que vont co\u00fbter ces mesures sont financ\u00e9s \u00ab\u00a0en grande partie par des recettes fiscales exceptionnelles\u00a0\u00bb. Gr\u00e2ce aux \u00ab\u00a055\u00a0milliards de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, l\u2019Etat peut ainsi \u00ab\u00a0financer ce paquet pouvoir d\u2019achat sans creuser la dette et sans alourdir le d\u00e9ficit qui doit \u00eatre en\u00a02022 de 5\u00a0%\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0La France ne vit pas au-dessus de ses moyens, elle aide ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La France ne vit pas au-dessus de ses moyens, elle aide ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le M...","dateModified":"2022-07-08T06:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T06:32:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La philosophie, c\u2019est que l\u00e0 o\u00f9 les prix augmentent, nous sommes l\u00e0 pour accompagner ceux qui ont des difficult\u00e9s en fin de mois.\u00a0\u00bb C\u2019est un bouquet qui fait en sorte que partout o\u00f9 vous regarder que les prix augmentent, nous serons l\u00e0 pour aider les Fran\u00e7ais \u00e0 boucler leur fin de mois. On intervient l\u00e0 o\u00f9 c\u2019est le plus utile et n\u00e9cessaire.          Concernant les salaires, oubli\u00e9s des mesures du gouvernement, selon la CGT et FO, M.\u00a0V\u00e9ran a mis en avant la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, qui va pouvoir aller jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la premi\u00e8re ministre et le gouvernement sont parfaitement conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir des comptes \u00e9quilibr\u00e9s. Si vous n\u2019avez pas une \u201cS\u00e9cu\u201d \u00e0 flot, vous ne pouvez pas faire pendant la crise Covid et d\u00e9penser pour prot\u00e9ger ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a fait savoir le porte-parole du gouvernement.          \u00ab\u00a0L\u00e0, aujourd\u2019hui, commence le second quinquennat. On ferme la p\u00e9riode de compagne, qui a \u00e9t\u00e9 longue et \u00e9prouvante pour les Fran\u00e7ais. Et on rentre dans le dur, et le dur, en l\u2019occurrence, est plut\u00f4t doux pour les Fran\u00e7ais, puisqu\u2019il est protecteur face \u00e0 l\u2019inflation.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Oui, il y a de la place pour le d\u00e9bat avec les oppositions, a assur\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran concernant la flexibilit\u00e9 du texte pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement. Je suis s\u00fbr que les oppositions vont faire des amendements \u00e0 ce projet de loi (\u2026) Nous ne compterons pas sur les voix du Front national (sic) pour faire voter ce texte, selon lui. Mais si le Front national et ses parlementaires \u2013 ils sont libres \u2013, veut voter ce texte, ils pourront le faire. C\u2019est la diff\u00e9rence entre voter avec et voter gr\u00e2ce\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Nous, nous souhaitons avoir une majorit\u00e9 en dehors du Rassemblement national (\u2026) Parce que c\u2019est le Front national, c\u2019est l\u2019extr\u00eame droite. Ce n\u2019est pas un parti avec lequel nous souhaitons gouverner, mais nous ne pouvons pas les emp\u00eacher de voter les textes.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne compterons pas sur les voix du Front national pour faire voter\u00a0\u00bb le projet de loi sur le pou...","dateModified":"2022-07-08T06:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T06:06:59+00:00","articleBody":"     Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2 ce matin. Il est notamment revenu sur le texte pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, hier. \u00ab\u00a0On aurait pu avoir un texte de gain de pouvoir d\u2019achat ou m\u00eame de le pr\u00e9server et, en fait, on a un texte qui permet de limiter la perte de pouvoir d\u2019achat. Si vous vous me dites \u201cest-ce que vous voulez rien ou un peu plus que rien\u00a0?\u201d, je vous dirais un peu plus que rien\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9.          \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que l\u2019Etat a mis 20\u00a0milliards de plus sur la table et, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019inflation, vient de r\u00e9cup\u00e9rer 57\u00a0milliards de plus. Il y a un probl\u00e8me, le compte n\u2019y est pas. On verra quelle est la nature du d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir concernant son vote sur ce projet de loi.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un texte de protection, mais de moindre perte\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ne le jugeant \u00ab\u00a0pas encore suffisant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que je vais plaider, c\u2019est qu\u2019on soit au minimum au niveau de l\u2019inflation (\u2026) Nous allons d\u00e9battre, pour l\u2019instant, nous allons faire en sorte que le gouvernement entende ce que disent les Fran\u00e7ais (\u2026) Les Fran\u00e7ais veulent pouvoir vivre dignement de leur travail, ce n\u2019est pas difficile \u00e0 comprendre. il faut augmenter les salaires, et commencer par le smic et le porter \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Concernant l\u2019indemnit\u00e9 carburant, qui va entrer en vigueur en octobre. \u00ab\u00a0c\u2019est un moindre mal\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Faure. \u00ab\u00a0C\u2019est une mesure qui va permettre aux gens de perdre un peu moins de pouvoir d\u2019achat.\u00a0\u00bb          A propos de la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH), Olivier Faure a affirm\u00e9 qu\u2019il allait voter ce texte car cela correspond \u00e0 une demande de la gauche depuis plusieurs ann\u00e9es.          L\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s socialistes vont-ils voter la motion de censure contre le gouvernement\u00a0? \u00ab\u00a0Oui, tous les d\u00e9put\u00e9s socialistes vont voter la motion de censure. Nous sommes tous dans une opposition au gouvernement, qui n\u2019a pas fait d\u00e9monstration de sa volont\u00e9 de compromis\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9lu de Seine-et-Marne.          Concernant la possible exclusion des dissidents socialistes, M.\u00a0Faure a clarifi\u00e9 la position du PS. \u00ab\u00a0Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 mis sur la table d\u2019exclure les dissidents (\u2026) Nos statuts disent qu\u2019on ne peut pas \u00eatre candidat contre nos candidats. Il y a une commission des conflits, qui est pluraliste. Chacun aura la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre et ensuite il y aura des sanctions, qui peuvent aller de l\u2019avertissement jusqu\u2019\u00e0 l\u2019exclusion, en passant par l\u2019expulsion temporaire. Il n\u2019y a jamais eu de purge au sein du parti socialiste. Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 d\u2019exclure Fran\u00e7ois Hollande\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Sera-t-il candidat \u00e0 sa succession \u00e0 l\u2019automne\u00a0? \u00ab\u00a0Nous verrons bien, a-t-il r\u00e9pondu. Je souhaite que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est mise en place progressivement prenne toute sa place et que les \u201c\u00e9l\u00e9phants\u201d laissent la place \u00e0 celles et ceux qui doivent faire vivre la gauche et les socialistes en premier lieu.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Olivier Faure, le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat du gouvernement n\u2019est \u00ab\u00a0pas un texte de pr...","dateModified":"2022-07-08T06:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T05:43:39+00:00","articleBody":"      Une partie du gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu au conseil des ministres.          La motion de censure de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale  va \u00eatre d\u00e9battue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi apr\u00e8s-midi          Devant sa majorit\u00e9, Emmanuel Macron a demand\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0en campagne permanente\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier","dateModified":"2022-07-08T05:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T05:30:31+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Vous avez des questions ou des remarques\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les faire parvenir et nous tenterons d\u2019y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-07-08T05:30:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/6756/4467/1342/887/3/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/08/19-14">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le quotidien, qui continue de perdre de l’argent, devrait changer sa structure dirigeante afin de renforcer l’indépendance de sa rédaction.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Économie       Médias             Malgré une dynamique positive, « Libération » cherche 14 millions d’euros      Le quotidien, qui continue de perdre de l’argent, devrait changer sa structure dirigeante afin de renforcer l’indépendance de sa rédaction.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 17h18    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        « Quotidien de gauche né sous étoile sartrienne cherche 14 millions d’euros pour poursuivre aventure de presse, et Web si affinités. » Telle pourrait être libellée la petite annonce que rédigerait Denis Olivennes pour publication dans Libération au profit du journal qu’il dirige. Depuis sa nomination à la direction générale du quotidien, en juin 2020, l’ancien patron de la Fnac et de Canal+ a pour occupation prioritaire de trouver de l’argent pour le maintenir à flot.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le transfert du quotidien « Libération » à une fondation suscite des réserves                   A son arrivée en effet, le groupe Altice venait de se désengager du quotidien afin de le placer dans un fonds de dotation. Même si Patrick Drahi avait assuré qu’il accompagnerait Libération le temps nécessaire à son rétablissement financier, l’homme d’affaires tarde à remettre au pot. « Il n’a pas encore donné sa réponse, il réfléchit encore, explique une source proche de la direction. Il y a déjà laissé 100 millions depuis 2014, il ne serait pas contre le fait qu’on trouve quelqu’un d’autre. »              Mettre la main sur un co-investisseur n’est cependant pas chose aisée. Non pas parce que le positionnement politique du journal serait « trop mélenchoniste », selon des propos prêtés à Denis Olivennes par La Lettre A, et que le cogérant de Libération a démenti sur son compte Twitter jeudi 7 juillet. Ce qui rebuterait d’éventuels nouveaux partenaires, suggère notre interlocuteur, c’est « d’investir sans avoir son mot à dire » sur la marche du journal et sa ligne éditoriale en raison de sa structure juridique.                             Lire aussi :  Fort de l’augmentation continue de sa diffusion, « Libération » envisage l’avenir avec optimisme                   Accusant une perte d’exploitation de 7,9 millions d’euros en 2021, contre 12 millions en 2020, le journal fondé par Serge July n’est pas encore sorti d’affaire. Mais avec une diffusion France payée de 94 600 exemplaires (en mai), les ventes observent une dynamique positive depuis trois ans. « A 220 journalistes, l’effectif a augmenté de 10 % », se félicite par ailleurs le même cadre dirigeant. « La rédaction est super mobilisée et les résultats suivent, assure un journaliste. On a juste besoin de moyens pour poursuivre notre chemin. »            En attendant de trouver le mécène providentiel, les structures dirigeantes s’apprêtent à évoluer. Lorsque le conseil de surveillance en sera convenu, Denis Olivennes, qui présentera une émission littéraire sur la chaîne Public Sénat à la rentrée, conservera le titre de président de la holding Presse Indépendante SAS, et laissera la cogérance à Amandine Bascoul-Romeu, actuellement directrice des opérations numériques. Une façon de consolider « la muraille de Chine » entre le dirigeant et la rédaction, aux convictions parfois très opposées. Dov Alfon demeure directeur de la rédaction.                 Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/malgre-une-dynamique-positive-liberation-cherche-14-millions-d-euros_6134013_3234.html"},"headline":"Malgr\u00e9 une dynamique positive, \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb cherche 14\u00a0millions d\u2019euros","dateCreated":"2022-07-08T17:18:31+02:00","datePublished":"2022-07-08T17:18:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Le quotidien, qui continue de perdre de l\u2019argent, devrait changer sa structure dirigeante afin de renforcer l\u2019ind\u00e9pendance de sa r\u00e9daction.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/8d08665_1657293293884-000-326y4xk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-15">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ « Il aspire désormais à vivre une vie normale avec sa compagne et ses deux enfants », en France, a déclaré son avocat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Société       Justice             Antonio Ferrara, le « roi de la belle », est sorti de prison      « Il aspire désormais à vivre une vie normale avec sa compagne et ses deux enfants », en France, a déclaré son avocat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h12    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il veut tourner la page. Le braqueur Antonio Ferrara, figure du grand banditisme surnommé le « roi de la belle » pour s’être évadé à deux reprises de prison, est sorti de détention vendredi 8 juillet, après avoir purgé sa peine.            A 48 ans, Antonio Ferrara a été condamné et acquitté à plusieurs reprises pour des braquages. Il sort de prison dix-neuf ans après sa spectaculaire évasion de Fresnes lors d’une opération commando au printemps 2003. Sa cavale avait duré quatre mois. Il est sorti « vers 10 heures » de la prison de Réau (Seine-et-Marne), a déclaré à l’Agence France Presse son avocat, Amar Bouaou, confirmant une information du Journal du Dimanche et d’Europe 1.            « C’est un soulagement pour lui et l’ensemble de ses proches après une très très longue période de détention », a réagi le conseil. « Il a pu sortir un peu avant la fin de sa peine à la faveur d’une confusion de peines » et d’un « changement de cap » pendant sa détention, où il a fait preuve d’un « comportement exemplaire », a ajouté l’avocat. « Il aspire désormais à vivre une vie normale avec sa compagne et ses deux enfants », en France, a-t-il conclu, ajoutant qu’Antonio Ferrara s’apprêtait à rejoindre sa femme.              Une source syndicale confirme le comportement « apaisé » d’Antonio Ferrara en détention à la prison de Réau ces dernières années. Coïncidence, il était en parloir à Réau, pas loin de Redoine Faïd, quand cet autre célèbre braqueur s’est enfui par hélicoptère sous le nez de ses gardiens en 2018. Antonio Ferrara avait sagement regagné sa cellule, rappelle cette source.            Condamnations et acquittements            Né le 12 octobre 1973 dans le sud de l’Italie, installé avec sa famille à Choisy-le-Roi (Val-de-Marne), Antonio Ferrara a été condamné pour des braquages, pour une tentative de meurtre ainsi que pour ses deux évasions. Il a en revanche été acquitté dans trois affaires de braquage de fourgons blindés en 2009 et d’un bureau de poste en 2012.                             Lire aussi :  Antonio Ferrara condamné à 17 ans de prison, Me Karim Achoui à 7 ans                   Il s’était évadé une première fois de la prison de Fleury-Mérogis (Essonne) en 1998 à l’occasion d’un transfèrement à l’hôpital, connaissant ensuite une longue cavale jusqu’en 2002. Le 12 mars 2003, il s’était évadé de la prison de Fresnes (Val-de-Marne) avec l’aide de complices déguisés en policiers qui ont attaqué l’établissement au lance-roquettes. Il sera repris quatre mois plus tard.                             Lire aussi :  Itinéraire d'un truand hors norme                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/08/antonio-ferrara-le-roi-de-la-belle-est-sorti-de-prison_6134024_3224.html"},"headline":"Antonio Ferrara, le \u00ab\u00a0roi de la belle\u00a0\u00bb, est sorti de prison","dateCreated":"2022-07-08T18:12:51+02:00","datePublished":"2022-07-08T18:12:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"\u00ab\u00a0Il aspire d\u00e9sormais \u00e0 vivre une vie normale avec sa compagne et ses deux enfants\u00a0\u00bb, en France, a d\u00e9clar\u00e9 son avocat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/717/0/1683/841/1342/671/60/0/d006af5_1657294353844-000-arp1226193.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-16">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le groupe doit surmonter une montagne d’investissements, entre l’entretien du parc nucléaire existant et la relance d’un nouveau programme de construction.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Entreprises             Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe      Le groupe doit surmonter une montagne d’investissements, entre l’entretien du parc nucléaire existant et la relance d’un nouveau programme de construction.          Par Marjorie Cessac  et Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 11h41    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Bernard Lévy, PDG d’EDF, lors de la présentation annuelle des résultats 2021 de l’entreprise, le 18  février, à Paris.  GONZALO FUENTES / REUTERS               Renationaliser EDF ? Comme plusieurs de ses concurrents, en particulier à gauche, le candidat à l’élection présidentielle Emmanuel Macron l’avait laissé entendre, en mars. Sa nouvelle première ministre, Elisabeth Borne, l’a confirmé à l’Assemblée nationale, mercredi 6 juillet : l’Etat a bien « l’intention » de reprendre 100 % du groupe Electricité de France (EDF) – dont il détient déjà près de 84 % des parts. L’exécutif envisage aussi le remplacement de Jean-Bernard Lévy avant la fin de son mandat au mois de mars 2023 – l’actuel patron d’EDF aura alors atteint la limite d’âge de 68 ans, établie par l’entreprise. Le « processus de succession » a déjà commencé, font savoir, dans un communiqué daté du 7 juillet, le ministère de l’économie et celui de la transition énergétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF : le gouvernement veut avancer vite sur la succession de Jean-Bernard Lévy                 Renationaliser EDF relève du symbole, après l’ouverture de son capital en 2005. Un symbole que l’Etat actionnaire peut s’offrir à moindres frais : l’action d’EDF dépassant à peine 9 euros, le 7 juillet au soir, pour une capitalisation d’une trentaine de milliards d’euros. Soit trois fois moins que son prix (32 euros) lors de son introduction en Bourse, il y a bientôt dix-sept ans. Dans ce contexte, le rachat des parts restantes (1 % pour les salariés et 15 % pour des investisseurs institutionnels et individuels) nécessiterait entre 5 et 6 milliards d’euros. Par la voix du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, le gouvernement annonce avoir « inscrit 12,7 milliards d’euros (…) pour financer l’opération de nationalisation d’EDF, mais aussi d’éventuelles autres opérations qui pourraient être nécessaires d’ici à la fin de l’année ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »                 Renationaliser l’entreprise signifie la sortir de la Bourse, et donc de certaines obligations de communication. L’éloigner aussi du radar des agences de notation financière, dont les appréciations influencent la capacité d’emprunt. « A court terme, l’Etat va devoir résoudre un problème financier majeur, aucune entreprise cotée en Bourse ne peut soutenir un tel effort », estime Nicolas Goldberg, consultant pour le cabinet Colombus Consulting. Le groupe doit, en effet, surmonter une montagne d’investissements, entre l’entretien du parc nucléaire existant et la relance d’un nouveau programme de construction. Soit près de 50 milliards d’euros entre 2014 et 2025 pour le « grand carénage » destiné aux 56 réacteurs actuels, selon la Cour des comptes. Et près de 50 milliards d’euros supplémentaires pour les six futurs réacteurs annoncés en février par le chef de l’Etat, pour une mise en service au plus tôt en 2037, selon un scénario de l’exécutif.        Il vous reste 57.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/renationaliser-edf-un-message-politique-qui-ne-resoudra-pas-a-lui-seul-les-difficultes-du-groupe_6133959_3234.html"},"headline":"Renationaliser EDF, un message politique qui ne r\u00e9soudra pas \u00e0 lui seul les difficult\u00e9s du groupe","dateCreated":"2022-07-08T11:41:23+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:41:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["\u00c9nergies","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe doit surmonter une montagne d\u2019investissements, entre l\u2019entretien du parc nucl\u00e9aire existant et la relance d\u2019un nouveau programme de construction.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
,{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/402/0/4788/2394/1342/671/60/0/f3a9681_1657267314565-2022-07-07t102652z-574544081-rc2ams9ve60g-rtrmadp-3-edf-ceo.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-17">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’ex-chef de l’Etat, en exil en Côte d’Ivoire depuis 2014, participe à un sommet consacré à « l’unité nationale » malgré sa condamnation lors du procès des assassins de Thomas Sankara.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Politique             Au Burkina Faso, le retour « test » de l’ancien président Blaise Compaoré      L’ex-chef de l’Etat, en exil en Côte d’Ivoire depuis 2014, participe à un sommet consacré à « l’unité nationale » malgré sa condamnation lors du procès des assassins de Thomas Sankara.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h32    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           La foule attendant l’arrivée de Blaise Compaoré, ancien président du Burkina Faso, huit ans après son exil forcé en Côte d’Ivoire en 2014, devant l’aéroport de Ouagadougou, le 7 juillet 2022.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP               A quoi pouvait bien penser Blaise Compaoré dans l’avion de la présidence ivoirienne qui l’a ramené, jeudi 7 juillet, dans son pays, le Burkina Faso, dont il avait tenu les commandes vingt-sept années durant, avant d’en être chassé en 2014 ? Les partisans de l’ancien président sont venus en nombre à l’aéroport de Ouagadougou, comme pour lui faire un peu oublier l’humiliation de son départ forcé et de l’exil qui en suivit. Tout s’était précipité. Une rue qui gronde, en octobre 2014, et le chasse de ce pouvoir qu’il tentait encore une fois de prolonger, avant que l’armée française l’exfiltre jusqu’en Côte d’Ivoire, pays dont il a pris la nationalité pour échapper à une demande d’extradition.          Selon son entourage, M. Compaoré devrait passer « quelques jours » dans la capitale burkinabée avant de repartir à Abidjan. Aux côtés d’autres anciens chefs de l’Etat, il doit participer, vendredi, à une rencontre pour « l’intérêt supérieur de la nation », selon la présidence burkinabée. Le mini-sommet a été organisé par le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, le putschiste qui a renversé en janvier le président Roch Marc Christian Kaboré, avec pour objectif de répondre au besoin urgent d’« accélérer la réconciliation nationale » face aux attaques djihadistes qui ravagent et déstabilisent le pays depuis 2015.                           Lire aussi :  Burkina Faso : l’ancien président Blaise Compaoré est arrivé à Ouagadougou après huit ans d’exil                 A 71 ans, le « beau Blaise », qui durant ses années de pouvoir apparaissait comme l’homme fort de l’Afrique de l’Ouest, est désormais affaibli, en proie à des absences. Il fait l’objet d’une condamnation à perpétuité, prononcée en avril dans le cadre du procès des assassins de l’ex-président Thomas Sankara, son mythique prédécesseur. Nul doute cependant qu’en dépit du communiqué de la présidence qui assure que cette rencontre « n’entrave pas les poursuites judiciaires engagées contre certains » ou des appels du collectif d’avocats de la famille Sankara à le « faire arrêter », Blaise Compaoré devrait séjourner sans être inquiété dans une villa sécurisée du quartier de Ouaga 2000, près du palais présidentiel.          Moment critique pour la junte au pouvoir          Sa venue se préparait en coulisses depuis plusieurs semaines. Le cas de l’ancien président a été évoqué lors du sommet des chefs d’Etat de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao), à Accra (Ghana), le 3 juillet. « Nous avons plaidé pour que la question du retour des exilés soit abordée et qu’il puisse rentrer au pays », explique un de ses proches. Dans son cercle, on évoque le rôle « décisif » de l’ancien président Jean-Baptiste Ouédraogo, qui s’est rendu à Abidjan quelques semaines plus tôt pour discuter des conditions de son retour.        Il vous reste 56.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/08/au-burkina-faso-le-retour-test-de-l-ancien-president-blaise-compaore_6133944_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, le retour \u00ab\u00a0test\u00a0\u00bb de l\u2019ancien pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9","dateCreated":"2022-07-08T10:32:30+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:32:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"L\u2019ex-chef de l\u2019Etat, en exil en C\u00f4te d\u2019Ivoire depuis 2014, participe \u00e0 un sommet consacr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb malgr\u00e9 sa condamnation lors du proc\u00e8s des assassins de Thomas Sankara.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/cd14275_1657250609643-780495.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-18">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le coureur slovène a remporté vendredi sa deuxième étape à la Super Planche des Belles Filles, où il avait déjà gagné en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a terminé devant Jonas Vingegaard (2ᵉ) et Primoz Roglic (3ᵉ), conforte son maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez la 7e étape du Tour de France : Pogacar s’impose à la Super Planche des Belles Filles et remporte sa deuxième étape de suite Le coureur slovène a remporté vendredi sa deuxième étape à la Super Planche des Belles Filles, où il avait déjà gagné en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a terminé devant Jonas Vingegaard (2ᵉ) et Primoz Roglic (3ᵉ), conforte son maillot jaune.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:54   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar encore vainqueur, de nouveau à la planche des Belles-Filles          Après ses grandes performances lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pavés du Nord et en haut de la côte des Religieuses, Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a encore une fois fait honneur à son statut de grand favori à la victoire finale sur le Tour de France 2022 en levant les bras au sommet de la redoutable et prestigieuse « super planche » des Belles-Filles. Il s’offre ainsi sa deuxième victoire d’étape en deux jours, la deuxième au sommet de l’ascension du massif vosgien où il avait obtenu le maillot jaune lors de l’édition 2020, au terme d’un contre-la-montre mémorable.        Au classement général, le Slovène compte 35 s d’avance sur son dauphin, le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), le seul coureur qui a été capable de rivaliser avec lui jusque dans les derniers mètres de la « super planche ». Deux jours après sa chute lors de l’étape des pavés, Primoz Roglic (Jumbo-Visma), l’autre Slovène, a obtenu une belle 3e place sur cette étape.        Belles performances également des Français David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM), qui se replacent en 5e et 6e positions au classement général, à environ 1 min 30 s du leader. En revanche, le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) a été éjecté du Top 10, après avoir cédé dans les premières pentes de la planche des Belles-Filles.        Présent dans l’échappée du jour, à l’avant pendant la majorité de l’étape, l’Allemand Lennard Kämna (Bora-Hansgrohe) est le perdant magnifique de cette 7e étape. Après avoir largué son compatriote Simon Geschke (Cofidis) dans les derniers kilomètres de l’ascension finale, le coureur de 25 ans s’est présenté seul dans la rampe finale en graviers. Dans la poussière et au bout de l’effort, il a été rattrapé à moins de 100 m de la ligne, échouant finalement à la 4e place.        Son nom scandé dans la montée finale, et ce, pendant la totalité de l’étape, n’a pas suffi à propulser Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) vers la victoire, lui qui a été rapidement lâché dans les premiers kilomètres d’ascension de la planche des Belles-Filles. Le Haut-Saônois, local de l’étape du jour, termine 31e, à 2 min et 26 s du vainqueur slovène, et pointe désormais à la 34e place du classement général, à plus de 8 minutes du leader.                 Tadej Pogacar THOMAS SAMSON / AFP                     17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi. On se retrouve demain pour vivre la huitième étape du Tour.                         17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images, dans la montée finale                THIBAULT CAMUS / AP                  THIBAULT CAMUS / AP                  MARCO BERTORELLO / AFP                               17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Tadej Pogacar :          « C’était vraiment très difficile dans la dernière partie, Jonas [Vingegaard] était très fort, je devais pousser jusqu’à la ligne d’arrivée, je voulais absolument gagner pour remercier mes équipiers, il y avait ma famille en haut également... »                     17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des coureurs harassés !                            17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que ça vaut le coup de suivre le reste du Tour ou c'est fini?    Seb         Tadej Pogacar a impressionné lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pavés du Nord, en haut de la côte des Religieuses et encore davantage aujourd’hui au sommet de la planche des Belles-Filles. Il est énorme !          Soulignons toutefois que Jonas Vingegaard l’a attaqué, en terminant finalement dans sa roue sur la ligne d’arrivée. Puisqu’il n’y a « que » 35 secondes d’écart entre les deux coureurs au classement général et qu’il reste encore les Alpes et les Pyrénées à parcourir,  le Tour n’est pas joué. Et puis, quand on voit des étapes comme celle d’aujourd’hui, on se dit que ça vaut toujours le coup de regarder la course.                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi un coureur à fini à pied ?     Je m'interroge          Dans la dernière côte de la planche des Belles-Filles, le coureur sud-africain Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux) n’a pas pu terminer la course sur son vélo, et a franchi la ligne à pied.          La piste du problème mécanique est la plus envisageable, difficile de repartir après cela dans une telle montée.                                        17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire de Pogacar devant Vingegaard, tout un symbole...                MARCO BERTORELLO / AFP                     17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le final haletant à la Super Planche des Belles Filles :                  Impressionnant dans l’ultime montée de la super planche des Belles-Filles, Tadej Pogacar a repris Lennard Kämna, puis devancé Jonas Vingegaard.                    17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau classement général        Derrière Tadej Pogacar, on retrouve Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), à 35 s du leader, et Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à plus d’une minute du leader.          Les Français David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM) grimpent respectivement à la 5e et 6e place, à environ 1 min 30 s du leader.                 @LETOUR.FR                     17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Scénario cruel pour Lennard Kämna        L’Allemand, échappé au long cours sur cette septième étape, est parti en solitaire dans cette dernière ascension avant de se faire reprendre à moins de 100 m de la ligne d’arrivée !                Lennard Kamna THIBAULT CAMUS / AP                     17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Top 10 de l’étape au sommet de la « super planche » des Belles-Filles          Tadej Pogacar        Jonas Vingegaard        Primoz Roglic        Lennard Kämna        Geraint Thomas        David Gaudu        Enric Mas        Romain Bardet        Adam Yates        Sepp Kuss                     17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard et Roglic sur le podium        Derrière Tadej Pogacar, Jonas Vingegaard et Primoz Roglic complètent le podium. Le Danois, en tête jusqu’aux derniers quinze mètres, n’a pas pu résister aux attaques du Slovène. Roglic termine à 12 secondes de son compatriote.           Tadej Pogacar        Jonas Vingegaard        Primoz Roglic                     17:11   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar s’impose ! ! ! !        Deuxième victoire d’étape en deux jours pour le Slovène.                    17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kämna repris à 75 m de la ligne !                            17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard attaque Pogacar !                            17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              25 s d’avance pour Kämna        Il reste 400 m à parcourir dans la terrible rampe de la « super planche ».                    17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kämna a passé la flamme rouge ! Pogacar attaque !        Le maillot jaune est suivi par Vingegaard dans un nuage de poussière.                    17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rafal Majka essorre le peloton         Damiano Caruso et Neilson Powless viennent de craquer à leur tour.                    17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 50 s d’avance pour Kamna        L’Allemand est en danseuse, au bout de l’effort, devant une foule immense.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Valentin Baudry          Bienvenue dans ce direct consacré à la 7e étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une étape de 176,3 kilomètres, avec la première arrivée en montagne de cette édition de la Grande Boucle.         Où ? Les coureurs ont donné leurs premiers coups de pédale à Tomblaine, en Meurthe-et-Moselle, et doivent parcourir les Vosges, puis la Haute-Saône, en vue d’arriver au redoutable sommet de la « super-planche » des Belles Filles (7 kilomètres à 8,7 %, classé en 1re catégorie).         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15 et l’arrivée est programmée vers 17 h 30 (à 42 kilomètres à l’heure de moyenne).         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Valentin Baudry et Florian Lefèvre, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes vosgiennes du Tour.         Ce dont on ne parlera pas ? Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé         A lire en attendant         Tour de France 2022 : rampe en terre, robes blanches et « UK Postal »         Tadej Pogacar est encore parti pour une « Longwy » en jaune         Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme         La planche des Belles-Filles, la revanche de la « Haute-Patate »         Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-08T16:07:27+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T16:07:27+00:00","headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","description":"Le coureur slov\u00e8ne a remport\u00e9 vendredi sa deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 la Super Planche des Belles Filles, o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a termin\u00e9 devant Jonas Vingegaard (2\u1d49) et Primoz Roglic (3\u1d49), conforte son maillot jaune.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Valentin Baudry"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 7e étape du Tour de France : Pogacar s’impose à la Super Planche des Belles Filles et remporte sa deuxième étape de suite","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur slov\u00e8ne a remport\u00e9 vendredi sa deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 la Super Planche des Belles Filles, o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a termin\u00e9 devant Jonas Vingegaard (2\u1d49) et Primoz Roglic (3\u1d49), conforte son maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/5000/3359/1342/901/3/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Valentin Baudry"
,"startDate":"2022-07-08T16:07:27+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T16:07:27+00:00"
  Apr\u00e8s ses grandes performances lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pav\u00e9s du Nord et en haut de la c\u00f4te des Religieuses, Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a encore une fois fait honneur \u00e0 son statut de grand favori \u00e0 la victoire finale sur le Tour de France 2022 en levant les bras au sommet de la redoutable et prestigieuse \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles. Il s\u2019offre ainsi sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape en deux jours, la deuxi\u00e8me au sommet de l\u2019ascension du massif vosgien o\u00f9 il avait obtenu le maillot jaune lors de l\u2019\u00e9dition 2020, au terme d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable.          Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Slov\u00e8ne compte 35 s d\u2019avance sur son dauphin, le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), le seul coureur qui a \u00e9t\u00e9 capable de rivaliser avec lui jusque dans les derniers m\u00e8tres de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb. Deux jours apr\u00e8s sa chute lors de l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s, Primoz Roglic (Jumbo-Visma), l\u2019autre Slov\u00e8ne, a obtenu une belle 3e place sur cette \u00e9tape.          Belles performances \u00e9galement des Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM), qui se replacent en 5e et 6e positions au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 environ 1\u00a0min\u00a030\u00a0s du leader. En revanche, le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du Top 10, apr\u00e8s avoir c\u00e9d\u00e9 dans les premi\u00e8res pentes de la planche des Belles-Filles.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, \u00e0 l\u2019avant pendant la majorit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape, l\u2019Allemand Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe) est le perdant magnifique de cette 7e \u00e9tape. Apr\u00e8s avoir largu\u00e9 son compatriote Simon Geschke (Cofidis) dans les derniers kilom\u00e8tres de l\u2019ascension finale, le coureur de 25\u00a0ans s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 seul dans la rampe finale en graviers. Dans la poussi\u00e8re et au bout de l\u2019effort, il a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 \u00e0 moins de 100\u00a0m de la ligne, \u00e9chouant finalement \u00e0 la 4e place.          Son nom scand\u00e9 dans la mont\u00e9e finale, et ce, pendant la totalit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape, n\u2019a pas suffi \u00e0 propulser Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) vers la victoire, lui qui a \u00e9t\u00e9 rapidement l\u00e2ch\u00e9 dans les premiers kilom\u00e8tres d\u2019ascension de la planche des Belles-Filles. Le Haut-Sa\u00f4nois, local de l\u2019\u00e9tape du jour, termine 31e, \u00e0 2 min et 26 s du vainqueur slov\u00e8ne, et pointe d\u00e9sormais \u00e0 la 34e place du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 plus de 8 minutes du leader.                 Tadej Pogacar THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/647578c_5660372-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar encore vainqueur, de nouveau \u00e0 la planche des Belles-Filles ","dateModified":"2022-07-08T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:54:41+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. On se retrouve demain pour vivre la huiti\u00e8me \u00e9tape du Tour.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T15:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:40:05+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/5a035ff_8937b435bcde4d3ca028cab99230a0c0-8937b435bcde4d3ca028cab99230a0c0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, dans la mont\u00e9e finale ","dateModified":"2022-07-08T15:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:37:57+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait vraiment tr\u00e8s difficile dans la derni\u00e8re partie, Jonas [Vingegaard] \u00e9tait tr\u00e8s fort, je devais pousser jusqu\u2019\u00e0 la ligne d\u2019arriv\u00e9e, je voulais absolument gagner pour remercier mes \u00e9quipiers, il y avait ma famille en haut \u00e9galement...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Tadej Pogacar\u00a0: ","dateModified":"2022-07-08T15:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:36:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coureurs harass\u00e9s\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:34:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que \u00e7a vaut le coup de suivre le reste du Tour ou c'est fini?    Seb         Tadej Pogacar a impressionn\u00e9 lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pav\u00e9s du Nord, en haut de la c\u00f4te des Religieuses et encore davantage aujourd\u2019hui au sommet de la planche des Belles-Filles. Il est \u00e9norme\u00a0!          Soulignons toutefois que Jonas Vingegaard l\u2019a attaqu\u00e9, en terminant finalement dans sa roue sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Puisqu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 35 secondes d\u2019\u00e9cart entre les deux coureurs au classement g\u00e9n\u00e9ral et qu\u2019il reste encore les Alpes et les Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 parcourir,  le Tour n\u2019est pas jou\u00e9. Et puis, quand on voit des \u00e9tapes comme celle d\u2019aujourd\u2019hui, on se dit que \u00e7a vaut toujours le coup de regarder la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T16:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:31:05+00:00","articleBody":"    Pourquoi un coureur \u00e0 fini \u00e0 pied ?     Je m'interroge          Dans la derni\u00e8re c\u00f4te de la planche des Belles-Filles, le coureur sud-africain Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux) n\u2019a pas pu terminer la course sur son v\u00e9lo, et a franchi la ligne \u00e0 pied.          La piste du probl\u00e8me m\u00e9canique est la plus envisageable, difficile de repartir apr\u00e8s cela dans une telle mont\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T16:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:23:11+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/7a158ef_5660053-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire de Pogacar devant Vingegaard, tout un symbole... ","dateModified":"2022-07-08T15:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:22:07+00:00","articleBody":"               Impressionnant dans l\u2019ultime mont\u00e9e de la super planche des Belles-Filles, Tadej Pogacar a repris Lennard K\u00e4mna, puis devanc\u00e9 Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le final haletant \u00e0 la Super Planche des Belles Filles\u00a0:","dateModified":"2022-07-08T16:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:20:16+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re Tadej Pogacar, on retrouve Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 35 s du leader, et Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 plus d\u2019une minute du leader.          Les Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM) grimpent respectivement \u00e0 la 5e et 6e place, \u00e0 environ 1 min 30 s du leader.                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/e2dc443_1657293489018-capture-d-e-cran-2022-07-08-a-17-17-57.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-08T16:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:17:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand, \u00e9chapp\u00e9 au long cours sur cette septi\u00e8me \u00e9tape, est parti en solitaire dans cette derni\u00e8re ascension avant de se faire reprendre \u00e0 moins de 100 m de la ligne d\u2019arriv\u00e9e\u00a0!                Lennard Kamna THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/e7e9fcd_c3d5f8b9358a4e1890ecb4976e9aaa14-c3d5f8b9358a4e1890ecb4976e9aaa14-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sc\u00e9nario cruel pour Lennard K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-08T16:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:15:31+00:00","articleBody":"      Tadej Pogacar          Jonas Vingegaard          Primoz Roglic          Lennard K\u00e4mna          Geraint Thomas          David Gaudu          Enric Mas          Romain Bardet          Adam Yates          Sepp Kuss       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Top 10 de l\u2019\u00e9tape au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles ","dateModified":"2022-07-08T16:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:13:38+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re Tadej Pogacar, Jonas Vingegaard et Primoz Roglic compl\u00e8tent le podium. Le Danois, en t\u00eate jusqu\u2019aux derniers quinze m\u00e8tres, n\u2019a pas pu r\u00e9sister aux attaques du Slov\u00e8ne. Roglic termine \u00e0 12 secondes de son compatriote.         Tadej Pogacar          Jonas Vingegaard          Primoz Roglic       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard et Roglic sur le podium","dateModified":"2022-07-08T15:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:55+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape en deux jours pour le Slov\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar s\u2019impose\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna repris \u00e0 75 m de la ligne\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard attaque Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:11+00:00","articleBody":"     Il reste 400 m \u00e0 parcourir dans la terrible rampe de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 s d\u2019avance pour K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-08T15:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:09:28+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune est suivi par Vingegaard dans un nuage de poussi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna a pass\u00e9 la flamme rouge\u00a0! Pogacar attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:08:56+00:00","articleBody":"     Damiano Caruso et Neilson Powless viennent de craquer \u00e0 leur tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rafal Majka essorre le peloton ","dateModified":"2022-07-08T15:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:08:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand est en danseuse, au bout de l\u2019effort, devant une foule immense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 50 s d\u2019avance pour Kamna","dateModified":"2022-07-08T15:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:06:41+00:00","articleBody":"     Si son co\u00e9quipier Thibaut Pinot a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9, le leader de la Groupama-FDJ est lui id\u00e9alement plac\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton emmen\u00e9 par les UAE-Emirates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Gaudu aux c\u00f4t\u00e9s du maillot jaune","dateModified":"2022-07-08T15:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:05:24+00:00","articleBody":"     ... Mais les deux derniers kilom\u00e8tres sont les plus abrupts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 3 km du sommet, Kamna compte seulement 45 s d\u2019avance... ","dateModified":"2022-07-08T15:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:02:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est une surprise.\u00a0Le Russe, actuellement 7e du classement g\u00e9n\u00e9ral, est un candidat au podium. Plus t\u00f4t, c\u2019est l\u2019Australien Ben O\u2019Connor qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cramponn\u00e9 par la cadence imprim\u00e9e par l\u2019\u00e9quipe UAE Emirates.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov distanc\u00e9 \u00e0 son tour derri\u00e8re le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:00:13+00:00","articleBody":"     Le peloton se rapproche de plus en plus des survivants de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le groupe du maillot jaune est maintenant \u00e0 moins d\u2019une minute de l\u2019Allemand Lennard K\u00e4mna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins d\u2019une minute entre le peloton et K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-08T15:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:59:22+00:00","articleBody":"     Malheureusement pour ses nombreux supporteurs, le Fran\u00e7ais ne l\u00e8vera pas les bras au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot distanc\u00e9\u00a0du peloton !","dateModified":"2022-07-08T15:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:58:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand de la Bora-Hansgrohe a contr\u00e9 Geschke et Teuns,\u00a0r\u00e9ussissant \u00e0 fausser compagnie \u00e0 ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 5 km du sommet, K\u00e4mna seul en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-08T14:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:55:56+00:00","articleBody":"     Les co\u00e9quipiers du maillot jaune r\u00e9duisent l\u2019\u00e9cart avec les hommes de t\u00eate. Les chances de victoire d\u2019un coureur \u00e9chapp\u00e9 se r\u00e9duisent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les UAE Emirates \u00e0 l\u2019avant du peloton","dateModified":"2022-07-08T14:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:54:46+00:00","articleBody":"               La Super Planche des Belles Filles commence \u00e0 s\u2019animer, et un nom est dans toutes les bouches\u00a0: Thibaut Pinot.          Ses fans recouvrent le sommet et la voix de l\u2019envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot, attendu tout en haut","dateModified":"2022-07-08T14:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:53:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand ouvre la route. Il est suivi par Teuns, K\u00e4mna et Durbridge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simon Geschke attaque","dateModified":"2022-07-08T14:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:51:30+00:00","articleBody":"     L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de Lennard K\u00e4mna a d\u00e9cramponn\u00e9 quelques \u00e9chapp\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que quatre hommes en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-08T14:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:50:37+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re montagne \u00e0 gravir de ce Tour de France. Il y a 1 min 34 s d\u2019\u00e9cart entre la t\u00eate de la course et le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la planche des Belles-Filles\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T14:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:49:23+00:00","articleBody":"    Alors, vous pr\u00e9f\u00e9rez France TV ou Eurosport ?     Delphine Ernotte         Avouons-le, on pr\u00e9f\u00e8re les anecdotes et les analyses de Jacky Durand aux interventions de Franck Ferrand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:47:16+00:00","articleBody":"     Les coureurs en t\u00eate de la course viennent de basculer au sommet du col de la Chevestraye, non r\u00e9pertori\u00e9 au classement de la montagne. Leur marge semble d\u00e9sormais tr\u00e8s faible pour une victoire d\u2019\u00e9tape.          Ils ne sont plus que six puisque Imanol Erviti a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 2 min d\u2019avance pour les \u00e9chapp\u00e9s","dateModified":"2022-07-08T14:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:42:26+00:00","articleBody":"     Il y a dix ans jour pour jour, celui qui \u00e9tait alors le benjamin de la course levait les bras \u00e0 Porrentruy, en Suisse. Il avait sem\u00e9 son dernier compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e sur les pentes du col de la Croix. Et en plus, comme nous l\u2019apprend Marion Rousse sur France 2, aujourd\u2019hui, on c\u00e9l\u00e8bre la Saint Thibault. Plut\u00f4t de bons pr\u00e9sages, non\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 8 juillet 2012, Thibaut Pinot remportait sa premi\u00e8re victoire sur le Tour","dateModified":"2022-07-08T14:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:41:46+00:00","articleBody":"              En 2020, lors de la victoire de Pogacar, l'arriv\u00e9e \u00e9tait-elle \u00e0 l \u00e0 Planche ou \u00e0 la Super Planche ? Je connais mal la distinction entre les deux.     Basti         Lors du Tour de France 2020, Tadej Pogacar a remport\u00e9 le contre-la-montre individuel de la 20e \u00e9tape, o\u00f9 l\u2019arriv\u00e9e \u00e9tait \u00e0 la planche des Belles-Filles.          La diff\u00e9rence avec la super planche des Belles-Filles consiste au rajout d\u2019une rampe en terre longue d\u2019un kilom\u00e8tre et quelques, qui prolonge la classique planche des Belles-Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:41:11+00:00","articleBody":"     Elle s\u2019\u00e9tend sur 7 km avec un d\u00e9nivel\u00e9 \u00e0 8,7 % de moyenne et des passages \u00e0 24 % dans la rampe finale\u00a0! Les coureurs vont commencer \u00e0 grimper apr\u00e8s la travers\u00e9e du village de Plancher-les-Mines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la derni\u00e8re ascension ","dateModified":"2022-07-08T14:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:40:20+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP          #JSUL J'ai beau faire la planche, je ne vois pas passer les belles filles...    EHR        #JSUL : encore un qui a lu l'article du monde sur quand faire la sieste pendant le Tour !    Antonin        JSUL - Vous pouvez pas savoir ce que c'est, monter cette c\u00f4te avec 3 v\u00e9los en m\u00eame temps ! \u00c9puis\u00e9, lessiv\u00e9 sur la planche !    Gonfl\u00e9          Bravo pour votre esprit et merci \u00e0 tous pour votre participation.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/bac6156_d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-08T14:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:37:20+00:00","articleBody":"     On retrouve d\u00e9sormais la formation Ark\u00e9a-Samsic qui roule pour son leader Nairo Quintana et la Cofidis de Guillaume Martin. Cette collaboration dans le peloton r\u00e9duit les chances de victoire d\u2019un coureur \u00e9chapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe du maillot jaune relay\u00e9e \u00e0 l\u2019avant du peloton","dateModified":"2022-07-08T14:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:35:18+00:00","articleBody":"     En bon ancien chroniqueur du Monde, Guillaume Martin s\u2019est gentiment arr\u00eat\u00e9 pour \u00e9changer avec nous avant le d\u00e9part. Le grimpeur de la Cofidis nous livre son analyse sur la super planche et ses favoris.          \u00ab\u00a0Je revoyais dans le car, la derni\u00e8re arriv\u00e9e en haut \u00e0 la super planche, il y a moyen de faire des \u00e9carts avec ce dernier kilom\u00e8tre tr\u00e8s dur et qui repr\u00e9sente un gros effort suppl\u00e9mentaire. Est-ce que cela favorise\u00a0Pogacar\u00a0? Il est favori partout [rires]. Roglic appr\u00e9cie aussi ce genre de mont\u00e9e, il faut avoir des qualit\u00e9s d\u2019explosivit\u00e9 pour briller aujourd\u2019hui. David Gaudu aussi.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avis de Guillaume Martin","dateModified":"2022-07-08T14:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:29:00+00:00","articleBody":"    Bora Bora en t\u00eate, \u00e7a donne envie de vacances    l'\u00e9t\u00e9 sera chaud         Les deux coureurs de la Bora-Hansgrohe pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, Lennard K\u00e4mna et Maximilian Schachmann sont respectivement originaires de la banlieue d\u2019Hambourg et de Berlin. Le Schleswig-Holstein ou la capitale allemande, on vous laisse le choix... Mais pas s\u00fbr que vous y trouveriez des palmiers et des plages de sable blanc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:26:41+00:00","articleBody":"     A 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, alors que les sept hommes de t\u00eate entrent dans le village de Belonchamp, en Haute-Sa\u00f4ne, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e garde environ 2 min 35 s d\u2019avance sur le peloton. Pour rappel, on retrouve \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Geschke, Teuns, Schachmann, K\u00e4mna, Durbridge, Barthe et Erviti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart se maintient entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton ","dateModified":"2022-07-08T14:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:25:17+00:00","articleBody":"     Ne reculant devant rien, l\u2019un des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde avait mont\u00e9 en mai dernier la super planche des Belles-Filles. Dans la camionnette de la Groupama-FDJ pour suivre Thibaut Pinot, mais c\u2019est un d\u00e9tail. L\u2019important, c\u2019\u00e9tait d\u2019arriver au sommet. Tr\u00e8s beau point de vue d\u2019ailleurs.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/1715c91_1657290161822-ftcbmylwiaaxsgl.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le panneau qui casse les jambes","dateModified":"2022-07-08T14:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:22:12+00:00","articleBody":"     On profite de cette transition avant le final br\u00fblant pour jouer. Voici une photo d\u2019un spectateur au bord de la route du Tour. A vous de la l\u00e9gender avec vos plus belles inspirations. On ramasse les copies \u00e0 15 km de l\u2019arriv\u00e9e. #JSUL                 DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/bac6156_d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T14:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:21:51+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis les routes du massif vosgien)\u00a0: 1) Kamna 2) Pogacar 3) Vlasov 4) Vingegaard 5) Gaudu          Aude (depuis les routes du massif vosgien)\u00a0: 1) Teuns 2) Schachmann 3) Geschke 4) Kamna 5) Pogacar          Florian (depuis Austerlitz)\u00a0: 1) Teuns 2) Kamna 3) Pogacar 4) Pinot 5) Mas          Valentin (depuis Austerlitz)\u00a0: 1) Geschke 2) Pogacar 3) Kamna 4) Pinot 5) Teuns       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9daction","dateModified":"2022-07-08T14:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:14:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde .\r\nPouvez nous rappeler bri\u00e8vement les 10 premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral .\r\nMerci     Edgard         Bonjour Edgar,          Etant donn\u00e9 que les coureurs n\u2019ont pas encore gravi de montagne lors des six premi\u00e8res \u00e9tapes, ce matin, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait en trompe-l\u2019\u0153il sur les forces en pr\u00e9sence. Voici les positions des coureurs qui visent ouvertement une place en haut du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Paris\u00a0:         1er - Tadej Pogacar (UAE-Emirates), leader          3e - Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 31 s          4e - Adam Yates (Ineos-Grenadiers), \u00e0 39 s          7e - Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 52 s          8e - Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1 min 00 s          10e - David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 1 min 02 s          11e - Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 1 min 05 s          12e - Enric Mas (Movistar), \u00e0 1 min 12 s          26e - Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost), \u00e0 2 min 14 s          28e - Primoz Roglic (Jumbo-Visma), \u00e0 2 min 27 s          52e - Ben O\u2019Connor (AG2R-Citro\u00ebn), \u00e0 7 min 02 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:14:44+00:00","articleBody":"     Au sommet du Col des Croix, le peloton, toujours emmen\u00e9 par les UAE Emirates, est pass\u00e9 avec 2 min et 40 secondes de retard sur le groupe de t\u00eate.          Il reste 40 kilom\u00e8tres de course dans cette 7e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 min et 40 sec de retard pour le peloton sur l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-08T14:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:09:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand compte d\u00e9sormais quatre points au classement de la montagne. Il a \u00e9t\u00e9 suivi dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e par le Belge Dylan Teuns et le Fran\u00e7ais Cyril Barthe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke passe en t\u00eate au sommet du col des Croix","dateModified":"2022-07-08T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:06:36+00:00","articleBody":"    En voyant tous ces cyclistes tirer la langue, je me dis qu'avec une carabine dans le dos, quelques cibles en haut de chaque col (avec une mont\u00e9e de p\u00e9nalit\u00e9 pour une cible loup\u00e9e), on tiendrait un bien beau sport dans lequel les fran\u00e7ais (et les norv\u00e9giens) seraient plus \u00e0 leur avantage.    saglisse         L\u2019\u00e9tape de demain (Dole-Lausanne) passe par la ville de Champagnole\u00a0: l\u2019occasion de proposer cette id\u00e9e \u00e0 un certain Quentin Fillon Maillet\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:02:15+00:00","articleBody":"    Un courreur de l'\u00e9chapp\u00e9e peut aller au bout ? Teuns peut \u00eatre ?     Taque tique         Dylan Teuns (Bahrain Victorious) n\u2019en est pas \u00e0 son coup d\u2019essai. Le coureur belge s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 lors de la 6e \u00e9tape du Tour de France 2019... \u00e0 la Planche des Belles Filles\u00a0!          Le vainqueur de la Fl\u00e8che wallonne 2022 avait \u00e9galement remport\u00e9  la 8e \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2021 du Tour, en r\u00e9sistant \u00e0 Tadej Pogacar au Grand-Bornand. Autant dire que le Belge en est capable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:01:50+00:00","articleBody":"     C\u2019est une difficult\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9e en troisi\u00e8me cat\u00e9gorie. Pour rappel, c\u2019est l\u2019Allemand Simon Geschke qui \u00e9tait pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la premi\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, le col de Grosse Pierre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e monte le col des Croix ","dateModified":"2022-07-08T14:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:59:11+00:00","articleBody":"     A 50\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, Maximilian Schachmann est le virtuel leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. Pour autant, l\u2019\u00e9quipe UAE ne semble pas disposer \u00e0 \u00ab\u00a0l\u00e2cher\u00a0\u00bb le maillot jaune de Tadej Pogacar. Ce matin, certains adversaires voyaient bien pourtant la formation du Slov\u00e8ne laisser une \u00e9chapp\u00e9e prendre de l\u2019avance.          C\u2019est le cas de Geoffrey Bouchard. \u00ab\u00a0C\u2019est possible. Hier, ils ont d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9nergie pour reprendre Van Aert et \u00e7a serait la meilleure tactique pour Pogacar, avan\u00e7ait le grimpeur d\u2019AG2R-Citro\u00ebn. De toute fa\u00e7on, il aura le temps de le reprendre d\u2019ici le chrono de Rocamadour, la veille de l\u2019arriv\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"UAE va-t-elle \u00ab\u00a0l\u00e2cher\u00a0\u00bb le maillot jaune Pogacar\u00a0? ","dateModified":"2022-07-08T13:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:56:44+00:00","articleBody":"     Pour la sixi\u00e8me fois en dix ans, la Grande Boucle fera escale, ce vendredi, au sommet de l\u2019unique station de la Haute-Sa\u00f4ne. Avant d\u2019\u00eatre le th\u00e9\u00e2tre, quelques jours plus tard, du grand final du Tour de France femmes.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: la planche des Belles-Filles, la revanche de la \u00ab\u00a0Haute-Patate\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La planche des Belles-Filles, la revanche de la \u00ab\u00a0Haute-Patate\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T13:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:53:36+00:00","articleBody":"     A pile 50 km de l\u2019arriv\u00e9e, Cyril Barthe et Imanol Erviti ont donc r\u00e9ussi \u00e0 retrouver leurs anciens compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Ils sont d\u00e9sormais sept coureurs en t\u00eate, avec plus de 3 min d\u2019avance sur le peloton, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019ascension du col des Croix (class\u00e9 en 3e cat\u00e9gorie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction \u00e0 l\u2019avant de la course","dateModified":"2022-07-08T13:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:48:45+00:00","articleBody":"    Peut-on dire qu'UAE Emirates se met \u00e0 la planche pour son leader ?    Helloworld         Oui, soyons fous, on peut m\u00eame dire que les co\u00e9quipiers du maillot jaune sont pied au plancher en t\u00eate du peloton\u00a0!                L\u2019\u00e9quipe UAE Emirates roule derri\u00e8re les coureurs \u00e9chapp\u00e9s. CHRISTIAN HARTMANN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/80b159b_none-cycling-france-0708-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:46:28+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la descente du col de Grosse Pierre, le Fran\u00e7ais Cyril Barthe (B &\u00a0B Hotels-KTM) et l\u2019Espagnol Imanol Erviti (Movistar) tentent de rattraper les cinq hommes de t\u00eate (Geschke, Teuns, Schachmann, K\u00e4mna et Durbridge). Le peloton est toujours point\u00e9 \u00e0 2\u00a0min\u00a040\u00a0s des \u00e9chapp\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq hommes \u00e0 l\u2019avant et deux poursuivants \u00e0 leurs trousses ","dateModified":"2022-07-08T13:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:43:18+00:00","articleBody":"    Il n'y a que les UAE qui roulent en t\u00eate de peloton ?    Amir         Tadej Pogacar et son maillot jaune sont bien soutenus. L\u2019\u00e9quipe UAE Emirates roule en t\u00eate depuis un moment, sans \u00eatre relay\u00e9e par une autre formation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:41:02+00:00","articleBody":"     En marge du papier sur la popularit\u00e9 de Thibaut Pinot, Le Monde a discut\u00e9 avec le CUP. Le quoi\u00a0? Le Comit\u00e9 ultra Pinot. Ce groupe - dont le nom renvoie au groupe de supporteurs du PSG, le club pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Pinot - encourage le GOAT de Melisey sur Twitter et le voit d\u00e9j\u00e0 lever les bras au sommet de \u00ab\u00a0la Planche\u00a0\u00bb. L\u2019un de ses membres, Humbert, nous raconte les raisons de cet amour pour le propri\u00e9taire de ch\u00e8vres le plus c\u00e9l\u00e8bre d\u2019Instagram et de la Haute-Sa\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Le parcours de Thibaut est moins lin\u00e9aire que d\u2019autres, avec des performances d\u2019une amplitude rare\u00a0: d\u00e9faillances terribles ou victoires de prestige, \u00e7a va tr\u00e8s haut et tr\u00e8s bas, avec souvent une plus forte charge \u00e9motionnelle. Et bien s\u00fbr il y a sa personnalit\u00e9 un peu OVNI dans ce milieu, r\u00e9tif au star-system, sauvage mais simple, et la petite mythologie qui s\u2019est cr\u00e9\u00e9e autour de lui, la p\u00eache, les ch\u00e8vres, le barbec, ses blagues potaches avec ses copains Vichot &\u00a0co\u2026\u00a0\u00bb                    \u00ab\u00a0Sans chercher le buzz, Thibaut s\u2019amuse de cette notori\u00e9t\u00e9 sur Twitter. Il n\u2019est pas lisse, sans pour autant tomber dans le gratuit ou le n\u2019importe quoi, et donc assez rafra\u00eechissant par rapport \u00e0 ses cong\u00e9n\u00e8res souvent tr\u00e8s polic\u00e9s. Il y partage ses passions hors v\u00e9lo (PSG, Ultras, cause animale\u2026) et n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 prendre franchement la parole sur des sujets qui f\u00e2chent (l\u2019\u00e9pisode Nadal r\u00e9cemment), ce qui a encore gonfl\u00e9 sa cote de popularit\u00e9 je pense.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sur le v\u00e9lo, Thibaut court comme il est\u00a0: sans se cacher, avec son authenticit\u00e9, ses forces, ses failles. C\u2019est un gars normal, auquel on peut s\u2019identifier. On est plus ou moins de sa g\u00e9n\u00e9ration, on a des d\u00e9lires assez similaires, on se dit qu\u2019on pourrait \u00eatre potes avec lui. Son destin contrari\u00e9, son c\u00f4t\u00e9 t\u00eate de mule\u2026 Sur le v\u00e9lo, ce n\u2019est pas le plus grand des stylistes, et il est assez lisible, mais il a un truc, \u00ab\u00a0il d\u00e9gage\u00a0\u00bb (comme disait Marci Madiot). Et quand il est vraiment en mission\u2026 Qu\u2019est-ce que c\u2019est fort - on le voit rien qu\u2019\u00e0 son regard noir, habit\u00e9, des grands jours (Lombardie 2018 par exemple, ou derni\u00e8rement l\u2019\u00e9tape qu\u2019il gagne autour des Alpes).\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Avec 2019, il y a eu un d\u00e9clic pour Pinot parce que c\u2019est la seule fois dans l\u2019histoire r\u00e9cente qu\u2019on a vraiment crue qu\u2019un Fran\u00e7ais pouvait gagner le Tour\u2026 Il \u00e9tait vraiment parti pour\u2026 Et sa course dans son ensemble \u00e9tait embl\u00e9matique de toute sa carri\u00e8re\u00a0: espoir grandissant - \u00e9chec - rebond - triomphe - drame absolu\u2026 Il s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tel qu\u2019en lui-m\u00eame aux yeux du public du Tour.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ultras Pinot","dateModified":"2022-07-08T13:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:37:18+00:00","articleBody":"    Bonjour le live\r\nIl est tr\u00e8s jeune Pocagar, les autres grands champions avaient combien de tour \u00e0 leur palmar\u00e8s au m\u00eame \u00e2ge (Merckx, Anquetil, Hinault, Indurain, Amstrong,...)?    Curieux dubitatif         Bonjour,          A 23\u00a0ans, Eddy Merckx, Bernard Hinault et Miguel Indurain n\u2019avaient pas remport\u00e9 un seul de leurs cinq Tour de France respectifs.          Seul Jacques Anquetil (lui aussi vainqueur de cinq Tour), en avait gagn\u00e9 un, l\u2019ann\u00e9e de ses 23\u00a0ans. Tadej Pogacar en compte d\u00e9j\u00e0 deux \u00e0 son actif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:36:49+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les supporteurs de Thibaut Pinot marquent leur territoire dans la Planche des Belles Filles","dateModified":"2022-07-08T13:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:33:22+00:00","articleBody":"     On retrouve d\u00e9sormais un groupe de cinq coureurs en t\u00eate de la course. L\u2019Allemand Simon Geschke et le Belge Dylan Teuns avaient entre-temps r\u00e9ussi \u00e0 rattraper  Schachmann, K\u00e4mna et Durbridge. Le quintuor compte environ 2 min 40 s d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simon Geschke passe en t\u00eate au sommet du col de Grosse Pierre","dateModified":"2022-07-08T13:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:27:10+00:00","articleBody":"     Trois hommes se sont extirp\u00e9s \u00e0 l\u2019avant de la course sur les pentes de la premi\u00e8re ascension du jour, le col de Grosse Pierre. Les Allemands Maximilian Schachmann (Bora-Hansgrohe) et Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe) et l\u2019Australien Luke Durbridge (BikeExchange Jayco) ont sem\u00e9 leurs compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e se disperse ","dateModified":"2022-07-08T13:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:24:12+00:00","articleBody":"     Le polyvalent belge est pass\u00e9 en t\u00eate du peloton au sprint interm\u00e9diaire et donc en 11e position. Il ajoute cinq unit\u00e9s \u00e0 son total (203 d\u00e9sormais) au classement \u00e0 points.                Wout Van Aert THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/57b44ec_4e06e5509b484230a48a3448be040fa0-4e06e5509b484230a48a3448be040fa0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert grapille quelques points pour le maillot vert ","dateModified":"2022-07-08T13:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:17:24+00:00","articleBody":"              Bonjour, bonjour, le danois \u00e0 pois rouge peut il esperer conserver son maillot de meilleur grimpeur ? Autrement dit, a t'il les cannes ?    Velix        Notre moustachu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 (Cort) est-il assur\u00e9 de conserver son maillot \u00e0 pois \u00e0 l'issue de l'\u00e9tape    (Jaloux) Magnum         Bonjour, avec 11 points au classement des grimpeurs, le maillot \u00e0 pois Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post) est suivi par Alexis Vuillermoz (TotalEnergies) et Wout Van Aert (Jumbo-Visma) qui comptent chacun 2 points.          L\u2019\u00e9tape du jour compte trois cols\/c\u00f4tes\u00a0: deux de 3e cat\u00e9gorie (qui rapportent 2 points pour le premier coureur \u00e0 passer, et 1 point pour le second), puis un col de 1re cat\u00e9gorie (qui permet d\u2019engranger 10, 8, 6, 4, 2 et 1 points pour les six premiers coureurs).          Si on sort notre calculette, Magnus Cort Nielsen peut donc perdre son maillot de meilleur grimpeur aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:16:34+00:00","articleBody":"     A 32 ans, le grimpeur n\u2019aspire plus \u00e0 la victoire finale. Pourtant, le plus c\u00e9l\u00e8bre propri\u00e9taire de ch\u00e8vres de Franche-Comt\u00e9 n\u2019a jamais sembl\u00e9 aussi populaire aupr\u00e8s des amateurs de v\u00e9los, en France comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme","dateModified":"2022-07-08T13:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:13:43+00:00","articleBody":"     Dix hommes roulent \u00e0 l\u2019avant, parmi lesquels des anciens vainqueurs d\u2019\u00e9tape sur le Tour (Simon Geschke,  Lennard K\u00e4mna et Dylan Teuns). Mais le peloton, \u00e0 l\u2019initiative des co\u00e9quipiers de Tadej Pogacar, contr\u00f4le la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9cart stabilis\u00e9 \u00e0 environ 2 min ","dateModified":"2022-07-08T13:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:07:31+00:00","articleBody":"    C'est pas un peu bizarre pour une montagne de s'appeler \"la Planche\"?    Jean-Paul Olivier, aide-nous         On l\u2019\u00e9voquait dans notre chronique du jour, le nom de la planche des Belles-Filles est tir\u00e9 d\u2019une l\u00e9gende remontant au XVIIe si\u00e8cle.          \u00ab\u00a0Un matin, durant la guerre de Trente Ans, Plancher-les-Mines fut envahi par les mercenaires su\u00e9dois. Sous la Terreur, In\u00e8s et les jeunes filles du village voisin, toutes v\u00eatues de robes blanches, se seraient r\u00e9fugi\u00e9es dans la montagne bois\u00e9e, aupr\u00e8s d\u2019un \u00e9tang\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site du d\u00e9partement de Haute-Sa\u00f4ne.          Le chef su\u00e9dois, boulevers\u00e9 par la beaut\u00e9 d\u2019In\u00e8s, ordonna \u00e0 ses hommes de faire gr\u00e2ce aux jeunes filles, qui ne l\u2019entendirent pas ainsi. Les filles apeur\u00e9es se seraient alors jet\u00e9es dans l\u2019\u00e9tang.          \u00ab\u00a0Le jeune chef serait alors parti au secours d\u2019In\u00e8s. Malheureusement, lorsqu\u2019il parvint \u00e0 retirer le corps de la jeune femme de l\u2019\u00e9tang, celui-ci \u00e9tait sans vie. Il prit alors une planche, sur laquelle il y inscrit, au poignard, une \u00e9pitaphe au nom d\u2019In\u00e8s et les autres jeunes filles\u00a0: les Belles Filles.\u00a0\u00bb           Le mythe ne dit pas si Thibaut Pinot a des origines scandinaves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:03:29+00:00","articleBody":"    C'est bizarre une \u00e9tape sans une \u00e9chapp\u00e9e de Magnus Cort Nielsen     Le Galibier         Offensif \u00e0 souhait depuis le d\u00e9but du Tour, le Danois a encore tent\u00e9 de sortir du peloton et de partir \u00e0 la poursuite de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Sans succ\u00e8s, cette fois-ci.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:01:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de zapper de France 3 \u00e0 France 2. Car oui, aujourd\u2019hui, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire confiance au service public plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 Eurosport.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:59:31+00:00","articleBody":"     Est-ce que Thibaut Pinot aura un bon de sortie pour tenter sa chance sur les pentes de la planche des Belles-Filles\u00a0? Au micro de France TV hier soir, Marc Madiot a r\u00e9pondu, laconique\u00a0: \u00ab\u00a0On travaille en \u00e9quipe, on court en \u00e9quipe. (\u2026) Les bons de sortie, c\u2019est bon quand la situation est d\u00e9cant\u00e9e, mais ce n\u2019est pas le cas pour l\u2019instant.\u00a0\u00bb          Au vu du d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, il semblerait que le manageur de la Groupama-FDJ manie tr\u00e8s bien l\u2019art du bluff\u2026 car Pinot a fait partie des coureurs \u00e0 l\u2019avant du peloton. Le coureur tricolore a tent\u00e9, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 se glisser dans la bonne \u00e9chapp\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:58:21+00:00","articleBody":"     A 90 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9quipe du maillot jaune Tadej Pogacar (UAE-Emirates) roule fort au devant du peloton. L\u2019\u00e9cart est d\u00e9sormais d\u20191 min et 30 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton s\u2019est mis en chasse de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-08T13:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:50:03+00:00","articleBody":"     Ils sont d\u00e9sormais 10 \u00e0 caracoler en t\u00eate de cette 7e \u00e9tape (puisque le Norv\u00e9gien Vegard Stake Laengen s\u2019est relev\u00e9 pour se mettre au service de son co\u00e9quipier Tadej Pogacar)\u00a0:         Les Allemands Maximilian Schachmann (Bora-Hansgrohe) et Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe).          Le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo) et l\u2019Italien Giulio Ciccone (Trek-Segafredo).          L\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis).          L\u2019Australien Luke Durbridge (BikeExchange).          Le Belge Dylan Teuns (Bahrain Victorious), vainqueur en 2019 au sommet de la planche des Belles-Filles.          L\u2019Espagnol Imanol Erviti (Movistar).          Le Danois Kasper Asgreen (Quick Step-Alpha Vinyl).          Le Fran\u00e7ais Cyril Barthe (B & B Hotels-KTM).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0? ","dateModified":"2022-07-08T13:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:49:17+00:00","articleBody":"    Bonjour le live !\r\n\u00e0 quelle(s) heure(s) faut-il brancher la t\u00e9l\u00e9 ?\r\nmerci !    clxt         Bonjour @clxt,          Selon les pr\u00e9visions de nos experts du service des D\u00e9codeurs, vous pourrez tranquillement faire la sieste entre 15 h 56 et 16 h 17. Avant, nous suivrons l\u2019ascension de la premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour, le col de Grosse Pierre. Apr\u00e8s, il y aura la mont\u00e9 du col des Croix, avant la fameuse \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T12:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:44:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs tentatives d\u2019\u00e9chapp\u00e9e en d\u00e9but de course, onze coureurs sont parvenus \u00e0 prendre la t\u00eate, laissant actuellement le peloton et le maillot jaune \u00e0 environ 2 minutes.          Des contre-attaquants, dans un groupe men\u00e9 notamment par Simon Geschke, ont essay\u00e9 de faire la jonction, en vain, ils ont constat\u00e9 que le peloton ne leur laissait aucune marge de man\u0153uvre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e, onze hommes \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-08T12:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:40:00+00:00","articleBody":"     Victorieux jeudi sur la 6e \u00e9tape du Tour entre Binche et Longwy, le Slov\u00e8ne de 23\u00a0ans a enfil\u00e9 le maillot jaune en avance par rapport \u00e0 ses temps de passage pr\u00e9c\u00e9dents (lors de la 20e \u00e9tape en\u00a02020, puis lors de la 8e \u00e9tape en\u00a02021). Le double vainqueur du Tour impressionne le peloton, \u00e0 commencer par ses co\u00e9quipiers. \u00ab\u00a0Il m\u2019impressionne tellement, l\u00e2chait Rafal Majka, coureur polonais d\u2019UAE-Emirates. Rien qu\u2019\u00e0 l\u2019entra\u00eenement, il me fait tellement souffrir. Ce type a un moteur extraordinaire, des jambes de feu, un mental incroyable.\u00a0\u00bb          De m\u00eame pour l\u2019Australien Michael Matthews (BikeExchange), largu\u00e9 par le prodige au final \u00e0 Longwy\u00a0: \u00ab\u00a0Il a tellement de talent et l\u2019utilise tellement bien. [\u2026] Au lieu d\u2019attendre la montagne, il fait le show, il donne du bonheur aux gens et du fil \u00e0 retordre \u00e0 ses adversaires.\u00a0\u00bb          Au d\u00e9part de cette 7e \u00e9tape, Tadej Pogacar comptait 31 secondes d\u2019avance sur le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), son premier adversaire direct au classement g\u00e9n\u00e9ral.                Tadej Pogacar au d\u00e9part de la 7e \u00e9tape du Tour de France 2022 entre Tomblaine et la planche des Belles-Filles. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/151afd3_5658240-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar en jaune et contre tous","dateModified":"2022-07-08T12:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:30:02+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part de Tomblaine (Meurthe-et-Moselle) ce vendredi, tous les regards \u00e9taient dirig\u00e9s 176 kilom\u00e8tres au loin, vers la redoutable c\u00f4te de la super planche des Belles-Filles (Haute-Sa\u00f4ne). Mais avant d\u2019atteindre le sommet de cette ascension class\u00e9e en 1\u00e8re cat\u00e9gorie (7 kms \u00e0 8,7 %), les coureurs vont d\u2019abord grimper deux cols de 3e cat\u00e9gorie.                    Le clou du spectacle sera donc cette \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb, une ultime rampe en terre d\u2019un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre qui prolonge celle de la planche des Belles-Filles, avec des passages \u00e0 plus de 20 %. En 2019, le Belge Dylan Teuns s\u2019y \u00e9tait impos\u00e9 au terme d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e. Dans sa courte mais d\u00e9j\u00e0 riche histoire sur la Grande Boucle, l\u2019ascension vosgienne a consacr\u00e9 plusieurs futurs vainqueurs du Tour\u00a0: le Britannique Christopher Froome (en 2012, un an avant son premier sacre), l\u2019Italien Vincenzo Nibali (en 2014) et bien s\u00fbr... Tadej Pogacar (en 2020).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une premi\u00e8re \u00e9tape de montagne ","dateModified":"2022-07-08T12:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:20:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 les positions des candidats d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 une place sur le podium \u00e0 Paris (dit autrement, Tadej Pogacar et les autres)\u00a0:         1er - Tadej Pogacar (UAE-Emirates), leader          3e - Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 31 s          4e - Adam Yates (Ineos-Grenadiers), \u00e0 39 s          7e - Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 52 s          8e - Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1 min 00 s          10e - David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 1 min 02 s          11e - Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 1 min 05 s          12e - Enric Mas (Movistar), \u00e0 1 min 12 s          26e - Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost), \u00e0 2 min 14 s          28e - Primoz Roglic (Jumbo-Visma), \u00e0 2 min 27 s          52e - Ben O\u2019Connor (AG2R-Citro\u00ebn), \u00e0 7 min 02 s           A noter que Romain Bardet (DSM), qui a d\u00e9clar\u00e9 ne pas jouer le classement g\u00e9n\u00e9ral, figure actuellement \u00e0 la 9e place (\u00e0 1 minute du leader).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-08T12:46:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:10:04+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a chang\u00e9 d\u2019\u00e9paule hier au terme de la 6e \u00e9tape du Tour entre Binche (Belgique) et Longwy (Meurthe-et-Moselle). Vainqueur en haut de la c\u00f4te des Religieuses, le grand favori \u00e0 la victoire finale, Tadej Pogacar (UAE-Emirates), est devenu par la m\u00eame occasion le nouveau leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. A noter la 3e place du Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) derri\u00e8re l\u2019Australien Michael Matthews (BikeExchange-Jayco).                    Le d\u00e9sormais ex-maillot jaune, Wout van Aert (Jumbo-Visma), n\u2019avait pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts pour partir \u00e0 l\u2019avant de la course. Apr\u00e8s une longue \u00e9chapp\u00e9e, conclue en solitaire, il a finalement \u00e9t\u00e9 englouti par le peloton \u00e0 11\u00a0kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, avant de se faire distancer dans les deux derni\u00e8res ascensions. Un num\u00e9ro plein de panache, mais pas un mod\u00e8le de strat\u00e9gie.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar est encore parti pour une \u00ab\u00a0Longwy\u00a0\u00bb en jaune         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Longwy, Pogacar a fait coup double ","dateModified":"2022-07-08T12:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la 7e \u00e9tape du Tour de France 2022. Pour la premi\u00e8re fois depuis le grand d\u00e9part de Copenhague il y a une semaine, le peloton arrive en montagne dans le massif des Vosges. Au programme\u00a0? Une arriv\u00e9e au sommet de la redoutable super planche des Belles-Filles, un sommet de 7\u00a0km \u00e0 8,7\u00a0% class\u00e9 en 1e cat\u00e9gorie. On compte sur vous pour nous poser vos questions et aussi pour compter le nombre de fois o\u00f9 l\u2019inscription \u00ab\u00a0Thibaut Pinot\u00a0\u00bb \u2013 le local de l\u2019\u00e9tape \u2013 sera peinte sur l\u2019asphalte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T12:43:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/5000/3359/1342/901/3/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
