<FILE-date="2022/07/08/19">

<article-nb="2022/07/08/19-1">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Des témoignages et des images authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer les événements qui ont conduit, vendredi 24 juin, à la mort de dizaines de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Javier Bernardo / AP                         Le Monde Afrique        Immigration en Europe         Drame de Melilla : comment une tentative d’entrée en Europe a conduit à la mort de dizaines de migrants   Par Arthur Weil-Rabaud et Marceau Bretonnier (motion-design)   Publié aujourd’hui à 19h03     Temps de Lecture 4 min.          Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDes témoignages et des images authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer les événements qui ont conduit, vendredi 24 juin, à la mort de dizaines de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla.         Aux pieds des forces de l’ordre marocaines, ils sont des dizaines de migrants, pour la plupart inertes. En haillons, certains sont blessés, les mains attachées dans le dos. Ces images ont été tournées vendredi 24 juin à Beni Ensar, à la frontière entre le Maroc et Melilla, l’une des deux enclaves espagnoles, et donc européennes, sur le continent africain.          Environ deux heures plus tôt, plusieurs centaines de migrants ont tenté de forcer le poste-frontière. Au moins 23 migrants ont trouvé la mort « dans des bousculades et en chutant de la clôture de fer », selon les autorités marocaines, tandis que des migrants et des ONG mettent en cause la répression violente des forces de l’ordre. Que montrent les images prises ce jour-là ?          Les vidéos amateur, authentifiées et géolocalisées par Le Monde, ainsi que des témoignages permettent de reconstituer les événements qui ont mené à ce drame et d’en pointer les zones d’ombre.                Une tentative préparée          Regroupés dans la forêt du mont Gourougou, en périphérie de la ville, des migrants survivent depuis des années dans des campements de fortune, à la merci de pressions policières qui les laissent parfois sans eau ni nourriture. C’est dans ces conditions que les migrants ont préparé, durant au moins un mois, leur tentative de passage du 24 juin, selon les témoignages recueillis par Le Monde dix jours après le drame. Prévenus du coup de force en préparation, des migrants venus d’autres régions du Maroc en ont profité pour rejoindre les campements de Beni Ensar.          Informées du projet, les forces de l’ordre marocaines lancent, le 23 juin, une opération de ratissage dans la forêt pour en déloger les migrants, sans succès. Des affrontements éclatent, largement relayés par les médias locaux. « Ils nous ont donné vingt-quatre heures pour quitter les lieux », témoigne un migrant au Monde.                              En rouge, le parcours de la colonne de migrants vers le poste-frontière de Barrio Chino, indiqué en jaune. © Le Monde                   Passage en force          Vendredi 24 mai, à l’aube, un groupe de 1 300 à 2 000 migrants se met en marche depuis le mont Gourougou. Leur objectif : atteindre Beni Ensar et le quartier frontalier de Barrio Chino. Contrairement aux tentatives précédentes, la plupart des migrants ne projettent pas d’escalader les grillages, mais plutôt de forcer le poste-frontière puis d’ouvrir les portes qui mènent à Melilla, et à l’Europe.          Sur ces images, la colonne progresse vers la frontière.                    











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/avancee_480.mp4






true
true
false

false
false
true

false

Voir la vidéo


          Certains migrants sont armés de bâtons.                                         Dans un premier temps, les forces de l’ordre marocaines apparaissent passives, voire absentes.          Les premiers affrontements éclatent à l’approche de la clôture : « Les policiers nous attendaient au niveau de la barrière », rapporte Bicha, 17 ans, originaire du Darfour ; « il y en avait devant nous et derrière nous ; on était encerclés ».            Sur les images ci-dessous, des policiers marocains en tenue antiémeute chargent dans le dos des migrants. Les images montrent plusieurs agents faire usage de grenades assourdissantes, mais aussi lancer des pierres, à la main ou avec des frondes.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/charge_fds.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


              Le piège de Barrio Chino          Alors qu’une partie des migrants rebrousse chemin, environ six cents autres parviennent à se masser aux abords du poste-frontière.            Encerclés par les forces de l’ordre, ils pénètrent dans l’enceinte. Sur les images que nous avons analysées, certains migrants atteignent le poste en longeant la clôture frontalière, d’autres escaladent le portail principal ou grimpent par un mur latéral, surmonté d’une clôture et de barbelés.                              En rouge, les trois points d’entrée des migrants dans poste-frontière. © Le Monde               Sous le poids des migrants, un morceau de cette clôture s’effondre, vers la rue.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/chute.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


          Ces images ont été largement relayées par les médias marocains proches du pouvoir pour expliquer le lourd bilan humain.            Leurs dires sont contestés par plusieurs migrants interrogés par Le Monde, qui affirment qu’à ce moment-là personne n’est mort, qu’il y a seulement eu quelques blessés. Les images capturées quelques minutes après l’affaissement de la clôture ne montrent par ailleurs aucun corps de migrant.                                         Coincés dans la cour entre les clôtures marocaine et espagnole, les migrants subissent des dizaines de jets de projectiles de la part des forces de l’ordre marocaines, qui encerclent le poste-frontière. Il est fait usage de grenades assourdissantes et, là encore, de pierres.                        











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/grenades.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


          Des images tournées depuis le toit du poste-frontière montrent les migrants répondre par des lancers de projectiles.            Au fond de la cour, des dizaines de migrants se massent contre des portes à barreaux, les dernières qui les séparent des tourniquets d’accès à l’enclave espagnole. C’est ici que vont se dérouler les événements les plus meurtriers de la journée.          « C’était horrible de voir ça »          Pour passer en Espagne, des passages étroits grillagés mènent à des tourniquets, qui régulent entrées et sorties, au goutte-à-goutte. Ce poste-frontière est décrit par plusieurs sources comme un goulot d’étranglement.          Des centaines de migrants s’y seraient engouffrés, selon les autorités marocaines. Des bousculades auraient alors eu lieu dans cet espace confiné, provoquant la mort par étouffement de plusieurs migrants présents. Un « embouteillage » confirmé par Bicha : « On était nombreux dans cet espace. »                    











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/bousculadeflou.mp4






true
true
false

false
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo


          Si les images manquent pour documenter précisément les événements à l’intérieur de la cour, plusieurs migrants interrogés par Le Monde affirment que le mouvement de compression devant les portes du poste n’est pas la cause principale des morts.            « Ce n’est pas ce qui a provoqué les blessés et les morts », insiste Bicha. « La police nous a frappés. Il y avait des tirs de balles en caoutchouc, des matraques qui paralysent et des grenades qui explosent. » Plusieurs migrants décrivent des agents marocains armés de Flash-Ball, de matraques et de pierres, employés sans retenue. « C’était horrible de voir ça », dit Abrahim, un autre migrant. « Certains ont perdu un œil, des dents. Certains ont eu le crâne ouvert, le bras ou la jambe fracturée. Ils nous ont battus comme s’ils voulaient qu’on soit morts. »          Des images largement relayées montrent en particulier un agent frapper un migrant au sol, tandis qu’un de ses collègues jette un autre migrant sur lui.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/violencefds.mp4






true
true
false

true
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo


              La lenteur des secours          Migrants et associations pointent la lenteur des soins apportés par les autorités marocaines. Plusieurs images montrent des dizaines de corps, morts ou blessés, gisant devant le poste-frontière, où ils ont été regroupés par les forces de l’ordre. Il fait alors près de 30 °C à l’ombre.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/conclu.mp4






true
true
false

true
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo



<article-nb="2022/07/08/19-2">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Depuis le 24 février, date de l’entrée des forces russes en Ukraine, les autorités russes ont introduit une série de lois pour punir de lourdes peines ceux qui réprouvent publiquement cette attaque, bannissant l’emploi des mots « guerre » et « invasion ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Russie : Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit      Depuis le 24 février, date de l’entrée des forces russes en Ukraine, les autorités russes ont introduit une série de lois pour punir de lourdes peines ceux qui réprouvent publiquement cette attaque, bannissant l’emploi des mots « guerre » et « invasion ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Alexeï Gorinov s’est présenté à sa dernière audience, le 8 juillet, dans sa cage de verre en brandissant une pancarte : « Avez-vous encore besoin de cette guerre ? ». Les policiers se sont positionnés de façon à la masquer.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 L’élu municipal moscovite, Alexeï Gorinov, a été condamné à sept ans de prison vendredi 8 juillet pour avoir dénoncé l’assaut russe contre l’Ukraine, en pleine vague répressive pour faire taire toute critique sur l’offensive décidée par Vladimir Poutine.            La juge Olessia Mendeleïeva a reconnu le prévenu de 60 ans coupable d’avoir « disséminé des informations clairement mensongères » sur l’armée russe en usant de « ses fonctions officielles » et de l’avoir fait dans le cadre d’un groupe organisé motivé par la « haine politique ».                             En direct :  Suivez en temps réel l’actualité de la guerre en Ukraine et de ses conséquences                   Alexeï Gorinov avait, lors d’une session du conseil municipal à la mi-mars, qualifié le conflit en Ukraine de « guerre », et non « d’opération militaire spéciale », comme le veut la terminologie officielle. Demandant à ses collègues une minute de silence, le député avait également évoqué la mort d’enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations délivrées par le ministère de la défense russe dans ses points presse quotidiens.              Les enquêteurs accusaient également M. Gorinov d’avoir qualifié la Russie « d’Etat fasciste » mais les propres experts de l’accusation ont conclu durant le procès que ces mots n’avaient pas été prononcés. La juge a en revanche insisté sur le fait que l’opinion du député sur le conflit avait été forgée « par des discussions en groupe », ce qui permet de mettre en avant une conspiration.            « Avez-vous encore besoin de cette guerre ? »            « Le redressement de l’accusé est impossible sans peine de privation de liberté », a estimé la magistrate avant de le condamner à sept ans de détention dans une colonie pénitentiaire. Ce juriste de formation, élu député indépendant en 2017, aura ensuite interdiction d’exercer des fonctions publiques pendant encore quatre ans.            Alexeï Gorinov s’était présenté à cette dernière audience, dans sa cage de verre, brandissant une pancarte : « Avez-vous encore besoin de cette guerre ? ». Les policiers se sont positionnés de façon à la masquer.                           Alexeï Gorinov lors de son audience à Moscou, le 8 juillet.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Le 7 juillet, lors de ses traditionnels « derniers mots » à la cour, il avait notamment lancé : « La guerre est l’instrument le plus rapide de déshumanisation de l’homme. Quand la frontière entre le bien et le mal s’efface, le résultat est toujours la mort. Je ne l’accepterai pas. » Il avait aussi interpellé les juges :            « C’est déjà le cinquième mois de guerre. On nous promet la victoire et la gloire, mais alors pourquoi une grande partie de mes concitoyens ressent-elle de la honte et de la culpabilité ? Boutcha, Irpine, Hostomel, ces noms vous disent-ils quelque chose ? »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville martyre de Boutcha, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie française                   Avant que sa peine ne soit prononcée, le public du procès a applaudi le prévenu, conduisant à l’expulsion de la salle des personnes venues le soutenir. A l’énoncé du verdict, sa femme, en pleurs, lui a demandé de ne pas répondre à toutes les lettres qu’elle lui écrirait « pour ne pas perdre trop de temps ».            Des milliers d’affaires ouvertes en Russie            Depuis le 24 février, date de l’entrée des forces russes en Ukraine, les autorités ont passé une série de lois punissant jusqu’à quinze ans de prison ceux qui réprouvent publiquement cette attaque. Des milliers d’affaires ont déjà été ouvertes, s’agissant de « diffusion de fausses informations » ou de « discréditation » des forces armées. La très grande majorité des condamnations se limitent toutefois à des amendes. Le verdict contre M. Gorinov est à ce jour le plus dur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, l’heure est à la dénonciation des opposants à « l’opération spéciale »                   Lors d’une conférence donnée le 6 juillet à Paris, le responsable de la branche droits de l’homme de l’organisation Memorial, dissoute en Russie, établissait un parallèle avec les années 1960 et 1970 en Union soviétique : à l’époque, pour éviter les répressions de masse staliniennes, des peines lourdes étaient données à quelques individus seulement, avec valeur d’exemple ; les autres opposants ou dissidents ne se voyaient attribuer que des peines administratives, mais avec en permanence la menace d’une condamnation plus lourde, via l’ouverture d’une affaire pénale, que ce soit en cas de récidive ou de simples changements politiques.            D’autres opposants attendent leur jugement            M. Gorinov est le premier opposant, un élu qui plus est, à écoper d’une peine de prison ferme pour ses prises de position contre l’intervention russe en Ukraine, mais d’autres militants attendent actuellement en détention leur procès.              Ce verdict intervient aussi dans le contexte de préparation des élections municipales à Moscou, en septembre. Des députés sortants et des personnalités d’opposition modérée, qui étaient auparavant considérées comme loyales, sont écartés au moyen de diverses procédures judiciaires. Une autre députée municipale, Elena Kotenotchkina, est accusée des mêmes faits, mais elle n’est pas jugée car elle a fui la Russie, comme de nombreux militants d’opposition du fait de la répression qui s’est encore accrue ces derniers mois.            Vladimir Kara-Mourza, l’une des rares figures de l’opposition restée en Russie, encourt également une lourde peine de prison. Interpellé mi-avril à Moscou et condamné à quinze jours de prison pour « désobéissance à la police », il est poursuivi pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée russe, infraction passible de quinze ans de détention. Visage bien connu de l’opposition à Vladimir Poutine, Ilia Iachine, 38 ans, déjà condamné à quinze jours de prison pour le même motif, redoute également des poursuites plus lourdes.            Autre exemple, celui d’Alexandra Skotchilenko, une artiste de Saint-Pétersbourg emprisonnée depuis avril et qui attend son procès pour avoir collé dans un supermarché des étiquettes pacifistes.              Cette semaine, le Parlement a encore adopté une série de textes prévoyant de lourdes peines de prison au langage très vague pour réprimer les appels à agir contre sa sécurité ou encore la coopération « confidentielle » avec des étrangers.            Depuis février, la Russie a aussi bloqué sur son territoire de nombreux médias russes et étrangers ainsi que certains des plus grands réseaux sociaux, comme Twitter, Facebook et Instagram.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine :  « Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s’annonce d’une brutalité extrême »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/guerre-en-ukraine-alexei-gorinov-elu-municipal-russe-condamne-a-sept-ans-de-prison-pour-avoir-denonce-le-conflit_6134004_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: Alexe\u00ef Gorinov, \u00e9lu municipal russe, condamn\u00e9 \u00e0 sept\u00a0ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit","dateCreated":"2022-07-08T16:40:19+02:00","datePublished":"2022-07-08T16:40:19+02:00","dateModified":"2022-07-08T17:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date de l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, les autorit\u00e9s russes ont introduit une s\u00e9rie de lois pour punir de lourdes peines ceux qui r\u00e9prouvent publiquement cette attaque, bannissant l\u2019emploi des mots \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/576/0/6920/3460/1342/671/60/0/fcc626c_5657405-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-3">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Sa chute survient alors que l’inquiétude monte en Allemagne, dépendante du gaz russe, à la veille de l’arrêt, lundi, du gazoduc Nord Stream 1 pour travaux de maintenance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Station de réception de Nord Stream 2 à Lubmin, au bord de la mer Baltique, dans le nord-est de l’Allemagne, le 15 février 2022.   Michael Sohn / AP          Vladimir Poutine a défié jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononcé devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis à la télévision, que la Russie n’avait « pas encore commencé les choses sérieuses » en Ukraine. « Nous entendons qu’ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire ? Qu’ils essaient ! », a lancé le maître du Kremlin. « En même temps, nous ne refusons pas les négociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de négocier avec nous », a-t-il ajouté.Le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov, a annoncé, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour « retrouver leurs capacités de combat ». M. Konachenkov n’a pas précisé la durée prévue de cette pause opérationnelle qui ne signifie nullement l’arrêt des combats.Sur le terrain, l’heure n’était pas à la négociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la région de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tué un civil et en a blessé six. L’Ukraine dément que la Russie contrôle 100 % de l’oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Haïdaï, accuse les Russes d’enrôler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.Au nord, dans la région de Kharkiv, des bombardements russes ont tué trois civils et fait cinq blessés, tandis qu’une offensive limitée échouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la région de Mykolaïv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu’ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, à des contre-attaques ukrainiennes.L’armée ukrainienne a enfin affirmé jeudi avoir repris pied sur l’île des Serpents en mer Noire, après y avoir remis son drapeau quelques jours plus tôt, à la suite du retrait des forces russes de cet îlot stratégique placé en face de l’embouchure du Danube. Moscou a affirmé y avoir procédé, dans la matinée, à une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles à vérifier de source indépendante.En Indonésie, une rencontre des ministres des affaires étrangères du G20 a commencé jeudi sur l’île de Bali, en présence de la Russie et des alliés occidentaux de l’Ukraine. La sécurité alimentaire mondiale et la volatilité des prix de l’énergie entraînées par la guerre seront au programme. L’Union européenne a prévenu qu’elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d’« une plate-forme pour sa propagande » sur le conflit en Ukraine.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. L’aviation russe échoue à s’imposer dans le ciel ukrainien         Factuel. La France accusée par la Russie d’avoir enfreint « l’éthique diplomatique »         Reportage. « La ferme est détruite, la récolte est perdue » : les agriculteurs du sud de l’Ukraine dépriment ou prennent les armes         Reportage. Les tribulations de Balzac en Ukraine         Entretien. « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »         Chronique. « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-08T15:50:16+00:00","coverageEndTime":"2022-07-09T03:50:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","description":"Sa chute survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat, lundi, du gazoduc Nord Stream\u00a01 pour travaux de maintenance.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le transit de gaz russe par l’Ukraine n’a jamais été aussi faible","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sa chute survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat, lundi, du gazoduc Nord Stream\u00a01 pour travaux de maintenance.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/2775/1807/1342/873/3/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-08T15:50:16+00:00"
,"endDate":"2022-07-09T03:50:16+00:00"
  Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a mis en garde contre de possibles cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb des sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Une utilisation plus pouss\u00e9e de la politique des sanctions peut entra\u00eener des cons\u00e9quences encore plus graves, sans exag\u00e9rer, voire catastrophiques, pour le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a averti M. Poutine.          \u00ab\u00a0Les sanctions contre la Russie causent beaucoup plus de dommages pr\u00e9cis\u00e9ment aux pays qui les imposent\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9, une phrase qu\u2019il r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l\u2019envi, notant l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie dans les pays occidentaux. Il s\u2019est r\u00e9joui que les autres pays producteurs de p\u00e9trole r\u00e9sistent aux demandes occidentales d\u2019augmenter leur production de p\u00e9trole pour compenser le p\u00e9trole russe boycott\u00e9 et emp\u00eacher une hausse des prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a mis en garde l\u2019Occident contre les cons\u00e9quences des sanctions pour le march\u00e9 de l\u2019\u00e9n...","dateModified":"2022-07-08T15:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T15:14:07+00:00","articleBody":"     Les pays occidentaux ont \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 imposer un boycott de la Russie \u00e0 la r\u00e9union du G20, en Indon\u00e9sie, o\u00f9 l\u2019offensive de Moscou en Ukraine a fait l\u2019objet de vives critiques, a affirm\u00e9 vendredi la diplomatie russe. \u00ab\u00a0Le plan du G7 pour boycotter la Russie au G20 a \u00e9chou\u00e9. Personne n\u2019a appuy\u00e9 les r\u00e9gimes occidentaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.          Mme\u00a0Zakharova a aussi ni\u00e9 que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ait boud\u00e9 des r\u00e9unions lors du G20 \u00e0 Bali, des participants affirmant pourtant que le ministre russe avait quitt\u00e9 plusieurs sessions lors desquelles l\u2019intervention militaire de Moscou en Ukraine \u00e9tait critiqu\u00e9e. La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a par exemple d\u00e9clar\u00e9 que M.\u00a0Lavrov avait pass\u00e9 \u00ab\u00a0une grande partie des n\u00e9gociations non pas dans la salle, mais en dehors\u00a0\u00bb, preuve selon elle qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 isoler la Russie au G20, selon la diplomatie russe","dateModified":"2022-07-08T15:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:42:00+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), d\u00e9corant un soldat lors de sa visite \u00e0 la position de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Dnipro, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE DE LA PR\u00c9SIDENCE UKRAINIENNE\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/002e1a4_1657291148843-785316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T15:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:01:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a ratifi\u00e9 vendredi l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, trois jours apr\u00e8s la signature par les deux pays de leur protocole d\u2019accession. Le texte int\u00e9grant les deux pays nordiques \u00e0 l\u2019Alliance atlantique a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les deux chambres du Parlement.          \u00ab\u00a0Cela cr\u00e9e plus de s\u00e9curit\u00e9 \u2212 pour tous les membres de l\u2019OTAN et pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, sur Twitter.                    L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et la Su\u00e8de doit \u00eatre ratifi\u00e9e par les trente pays membres de l\u2019Alliance avant d\u2019entrer en vigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne ratifie l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-08T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:53:41+00:00","articleBody":"     Vkousno i totchka, la cha\u00eene qui a repris les restaurants McDonald\u2019s en Russie en juin, fait face \u00e0 une p\u00e9nurie croissante de frites \u00e0 cause des sanctions occidentales contre Moscou, a rapport\u00e9 vendredi le site d\u2019information \u00e9conomique russe RBK.          \u00ab\u00a0Dans certains restaurants Vkousno i totchka (d\u00e9licieux, point), il n\u2019y aura plus de frites\u00a0\u00bb, l\u2019un des plats les plus pris\u00e9s des clients russes de la cha\u00eene, a averti le site RBK, citant le service de presse du groupe russe. Selon le groupe, la r\u00e9colte de 2021 en Russie de patates destin\u00e9es \u00e0 la fabrication de frites a \u00e9t\u00e9 mauvaise, conduisant \u00e0 une p\u00e9nurie, et \u00ab\u00a0l\u2019importation en provenance de march\u00e9s \u00e9trangers est devenue impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions occidentales mises en place contre Moscou du fait de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                Un employ\u00e9 devant le nouveau logo de la version russe d\u2019un ancien restaurant McDonald\u2019s, \u00e0 Moscou, le 12 juin 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Le porte-parole a indiqu\u00e9 que le groupe esp\u00e9rait un retour des frites au menu de tous les restaurants Vkousno i totchka en automne, avec le d\u00e9but de la nouvelle r\u00e9colte en Russie. Contact\u00e9 par l\u2019AFP, le groupe n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaires.          La Russie est l\u2019un des plus grands producteurs de pommes de terre au monde, un aliment refuge pour les habitants du pays en temps de crise. Mais la derni\u00e8re r\u00e9colte a fortement p\u00e2ti des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/4c9968c_1657286767718-785292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0McDo russe\u00a0\u00bb priv\u00e9 de frites par les sanctions, selon la presse russe","dateModified":"2022-07-08T13:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:52:17+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019expliquions plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, l\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison vendredi pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. L\u2019\u00e9lu avait, lors d\u2019une session du conseil municipal \u00e0 la mi-mars, qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, le d\u00e9put\u00e9 avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points presse quotidiens.          Les enqu\u00eateurs accusaient \u00e9galement M. Gorinov d\u2019avoir qualifi\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0d\u2019Etat fasciste\u00a0\u00bb mais les propres experts de l\u2019accusation ont conclu durant le proc\u00e8s que ces mots n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s. La juge a en revanche insist\u00e9 sur le fait que l\u2019opinion du d\u00e9put\u00e9 sur le conflit avait \u00e9t\u00e9 forg\u00e9e \u00ab\u00a0par des discussions en groupe\u00a0\u00bb, ce qui permet de mettre en avant une conspiration.          \u00ab\u00a0Le redressement de l\u2019accus\u00e9 est impossible sans peine de privation de libert\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la magistrate avant de le condamner \u00e0 sept ans de d\u00e9tention dans une colonie p\u00e9nitentiaire. Ce juriste de formation, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant en 2017, aura ensuite interdiction d\u2019exercer des fonctions publiques pendant encore quatre ans.          Alexe\u00ef Gorinov s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re audience, dans sa cage de verre, brandissant une pancarte\u00a0: \u00ab\u00a0Avez-vous encore besoin de cette guerre\u00a0?\u00a0\u00bb Les policiers se sont positionn\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 la masquer, et des personnes venues soutenir l\u2019homme politique ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la salle. A l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict, sa femme, en pleurs, lui a demand\u00e9 de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes les lettres qu\u2019elle lui \u00e9crirait \u00ab\u00a0pour ne pas perdre trop de temps\u00a0\u00bb.          Le 7 juillet, lors de ses traditionnels \u00ab\u00a0derniers mots\u00a0\u00bb \u00e0 la cour, il avait notamment lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre est l\u2019instrument le plus rapide de d\u00e9shumanisation de l\u2019homme. Quand la fronti\u00e8re entre le bien et le mal s\u2019efface, le r\u00e9sultat est toujours la mort. Je ne l\u2019accepterai pas.\u00a0\u00bb Il avait aussi interpell\u00e9 les juges\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cinqui\u00e8me mois de guerre. On nous promet la victoire et la gloire, mais alors pourquoi une grande partie de mes concitoyens ressent-elle de la honte et de la culpabilit\u00e9\u00a0? Boutcha, Irpine, Gostomel, ces noms vous disent-ils quelque chose\u00a0?\u00a0\u00bb                L\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 8 juillet 2022 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Depuis l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, les autorit\u00e9s ont pass\u00e9 une s\u00e9rie de lois punissant jusqu\u2019\u00e0 15 ans de prison ceux qui r\u00e9prouvent publiquement cette guerre. Des milliers d\u2019affaires sont en cours, s\u2019agissant de \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des condamnations se limite toutefois \u00e0 des amendes. Le verdict contre M. Gorinov est \u00e0 ce jour le plus dur. Ce verdict intervient aussi dans le contexte de pr\u00e9paration des \u00e9lections municipales \u00e0 Moscou, en septembre. Des d\u00e9put\u00e9s sortants et des personnalit\u00e9s d\u2019opposition mod\u00e9r\u00e9e, qui \u00e9taient auparavant consid\u00e9r\u00e9s comme loyaux, sont \u00e9cart\u00e9s au moyen de diverses proc\u00e9dures judiciaires.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/47de364_5657400-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T13:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:25:53+00:00","articleBody":"      Sur le terrain, la Russie poursuit sa \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb entam\u00e9e depuis la prise de la ville strat\u00e9gique de Lyssytchansk le 3 juillet, qui lui assure le contr\u00f4le de Louhansk, une des deux r\u00e9gions du Donbass, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Les bombardements nourris dans l\u2019est se poursuivent. Les frappes russes dans la r\u00e9gion de Donetsk ont fait en 24 heures six morts et 21 bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur Pavlo Kyrylenko. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une tentative d\u2019avanc\u00e9e russe pr\u00e8s de Sloviansk mais reconnu une progression ennemie au sud de Siversk.          Dans le nord-est, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, les bombardements russes ont fait 4 morts et 9 bless\u00e9s parmi les civils en 24 heures, a dit le gouverneur Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Les forces russes ont lanc\u00e9 un assaut limit\u00e9 et infructueux au nord de la ville de Kharkiv\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.          La pression ukrainienne est maintenue sur le sud. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes ont continu\u00e9 \u00e0 avancer progressivement dans le sud-ouest du secteur de Kherson\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. La pr\u00e9sidence ukrainienne a fait \u00e9tat d\u2019explosions vendredi matin dans la r\u00e9gion voisine de Mykola\u00efv, d\u2019o\u00f9 partent les tentatives de contre-attaque vers Kherson, ville occup\u00e9e depuis les premiers jours de la guerre.          Au G20 des chefs de la diplomatie, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, ce dernier a boud\u00e9 les r\u00e9unions avec ses homologues apr\u00e8s un flot de d\u00e9clarations occidentales condamnant la guerre.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a somm\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens. Les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires, qui ont atteint un sommet en mars en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, poursuivent leur baisse pour le troisi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, avec un premier fl\u00e9chissement du bl\u00e9, selon l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO).          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que le nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000 \u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5 millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain au 135\u1d49 jour","dateModified":"2022-07-08T12:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:08:53+00:00","articleBody":"                     Des secouristes d\u00e9gagent les d\u00e9combres d\u2019une \u00e9cole d\u00e9truite apr\u00e8s une attaque \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 4 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/ae43b64_1657282016689-447169.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T12:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:52:20+00:00","articleBody":"     Le transit de gaz russe via l\u2019Ukraine est tomb\u00e9 en juin \u00e0 un niveau qu\u2019il n\u2019avait jamais atteint, soit \u00e0 334\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur des gazoducs ukrainiens OGTSOU, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0chantage gazier\u00a0\u00bb de Moscou. Il reproche au groupe russe Gazprom \u00ab\u00a0de n\u2019exploiter qu\u2019un septi\u00e8me des capacit\u00e9s des gazoducs ukrainiens, et de ne pas utiliser m\u00eame les quotas r\u00e9serv\u00e9s et pay\u00e9s en vertu de son contrat avec l\u2019OGTSOU\u00a0\u00bb.          Or, rappelle l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, des \u00ab\u00a0voies alternatives\u00a0\u00bb permettraient d\u2019envoyer vers l\u2019Europe occidentale des volumes bien plus importants et de remplacer compl\u00e8tement le transit par le gazoduc Nord Stream 1, utilis\u00e9 actuellement \u00e0 40\u00a0% de sa capacit\u00e9 par la Russie.          Cette chute du transit via l\u2019Ukraine survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat total \u00e0 partir de lundi du gazoduc Nord Stream 1 en raison de travaux de maintenance.          \u00ab\u00a0Ainsi, alors qu\u2019on pr\u00e9pare la saison de chauffage et de remplissage des r\u00e9servoirs de gaz, le Nord Stream 1 v\u00e9hicule seulement 67\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, le gazoduc Yamal [via la Pologne] a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et il n\u2019y a pas d\u2019augmentation du transit par le gazoduc Soudja [via l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, explique l\u2019OGTSOU.          \u00ab\u00a0Panique, peur, pas de position consolid\u00e9e\u00a0: l\u2019objectif du Kremlin est de cr\u00e9er pr\u00e9cis\u00e9ment ce climat en Europe avant la saison de chauffage. Pour forcer, finalement, le monde civilis\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec un pays qui commet des crimes sanglants dans le centre de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, accuse-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:35:15+00:00","articleBody":"     La branche suisse de Gazprombank, le bras financier du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, mise au ban du secteur bancaire helv\u00e9tique depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, est en qu\u00eate d\u2019un \u00e9ventuel repreneur \u00e0 la suite d\u2019un examen strat\u00e9gique lanc\u00e9 par sa maison m\u00e8re, annonce-t-elle vendredi.          Gazprombank a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0explorer les potentielles options strat\u00e9giques\u00a0\u00bb pour sa filiale suisse, explique-t-elle dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que ces options \u00ab\u00a0incluent mais ne se limitent pas\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle cession. La vente pourrait concerner aussi bien une partie que l\u2019ensemble de ses activit\u00e9s en Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La branche suisse de Gazprombank en qu\u00eate d\u2019un repreneur","dateModified":"2022-07-08T11:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T10:37:59+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019est dit vendredi \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0le meurtre odieux\u00a0\u00bb de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe, \u00ab\u00a0un d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie et mon ami et coll\u00e8gue depuis de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb.                    Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi, lui aussi sur Twitter, \u00e0 la mort de M. Abe\u00a0:           Horrible nouvelle que celle de l\u2019assassinat brutal de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe. Je pr\u00e9sente mes plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 sa famille et au peuple japonais en ces moments difficiles. Cet acte de violence odieux n\u2019a aucune justification.                     De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9plor\u00e9 une \u00ab\u00a0perte irr\u00e9parable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De beaux souvenirs de cet homme remarquable resteront pour toujours dans les c\u0153urs de ceux qui le connaissaient\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emotion apr\u00e8s le meurtre de Shinzo Abe","dateModified":"2022-07-08T10:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:58:49+00:00","articleBody":"     Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Occidentaux se seraient bien pass\u00e9s de croiser un invit\u00e9 qu\u2019ils jugent d\u00e9sormais infr\u00e9quentable\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a retrouv\u00e9, vendredi 8 juillet, ses homologues du G20, qui regroupe les vingt principales \u00e9conomies mondiales. Le ministre de Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 \u00e0 Bali par le pays h\u00f4te de cette r\u00e9union, l\u2019Indon\u00e9sie. La rencontre devait tourner \u00e0 l\u2019affrontement entre les repr\u00e9sentants russe, europ\u00e9ens, am\u00e9ricains et les pays \u00ab\u00a0non align\u00e9s\u00a0\u00bb, qui refusent de choisir leur camp depuis le d\u00e9clenchement de la guerre par Moscou.          L\u2019article de notre journaliste Philippe Ricard, est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:56:55+00:00","articleBody":"     Un \u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison, vendredi, pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine, dans le contexte des mesures de r\u00e9pression destin\u00e9es \u00e0 faire taire toute critique portant sur l\u2019offensive d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine. La juge Olessia Mendele\u00efeva a reconnu le pr\u00e9venu de 60\u00a0ans coupable d\u2019avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de ses \u00ab\u00a0fonctions officielles\u00a0\u00bb et de l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un opposant russe condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:55:58+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a critiqu\u00e9 vendredi la Russie qui n\u2019est \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb, selon elle, par un dialogue avec le G20 apr\u00e8s le d\u00e9part du chef de la diplomatie russe lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Bali.          Le d\u00e9part de Sergue\u00ef Lavrov \u00ab\u00a0souligne d\u2019autant plus clairement qu\u2019il n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale ni par les \u00e9changes avec les autres partenaires\u00a0\u00bb au sein du G20, a-t-elle jug\u00e9 dans une d\u00e9claration depuis Bali et retransmise par la t\u00e9l\u00e9vision allemande. Le chef de la diplomatie russe avait auparavant quitt\u00e9 la salle de r\u00e9union au moment o\u00f9 Mme Baerbock critiquait Moscou au sujet de la guerre en Ukraine.          Sergue\u00ef Lavrov est sorti de la r\u00e9union des chefs de la diplomatie du G20 vendredi quand son homologue allemande Annalena Baerbock a critiqu\u00e9 Moscou au sujet de la guerre en Ukraine, selon des diplomates. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a aussi quitt\u00e9 une session lors de laquelle son homologue, Dmytro Kuleba, s\u2019exprimait en ligne, et il \u00e9tait absent au moment o\u00f9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a condamn\u00e9 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne critique la Russie \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb par le dialogue avec le G20","dateModified":"2022-07-08T10:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:39:35+00:00","articleBody":"     Le Kremlin s\u2019est dit, vendredi, \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe.          \u00ab\u00a0Nous sommes profond\u00e9ment attrist\u00e9s par les nouvelles en provenance du Japon\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, condamnant \u00ab\u00a0de la mani\u00e8re la plus ferme cet attentat\u00a0\u00bb. Shinzo \u00ab\u00a0Abe \u00e9tait un grand patriote du Japon\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, exprimant ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances au peuple japonais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre d\u2019Abe, \u00ab\u00a0un grand patriote\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:18:07+00:00","articleBody":"     La star du football am\u00e9ricain Megan Rapinoe a rendu un hommage silencieux jeudi \u00e0 la basketteuse Brittney Griner, jug\u00e9e et d\u00e9tenue en Russie depuis f\u00e9vrier, pendant une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Maison Blanche. Pr\u00e9sente aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres personnalit\u00e9s afin de recevoir la m\u00e9daille pr\u00e9sidentielle pour la Libert\u00e9, la plus haute distinction civile am\u00e9ricaine, elle portait un tailleur pantalon-blanc avec les initiales \u00ab\u00a0BG\u00a0\u00bb inscrites et une fleur brod\u00e9e.          Brittney Griner, elle-m\u00eame star internationale de basket, est d\u00e9tenue depuis f\u00e9vrier en Russie et a plaid\u00e9 coupable jeudi de contrebande de drogue dans une affaire suivie de pr\u00e8s par Washington dans un contexte de vives tensions avec Moscou. La double m\u00e9daill\u00e9e olympique (2016 et 2020) et championne de WNBA, \u00e9quivalent f\u00e9minin de la prestigieuse NBA, risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e alors qu\u2019elle \u00e9tait en possession d\u2019un liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis. Si elle a plaid\u00e9 coupable, elle a d\u00e9clar\u00e9 de ne pas avoir eu l\u2019intention de \u00ab\u00a0violer la loi russe\u00a0\u00bb.          Cette affaire s\u2019inscrit dans un contexte de vives tensions bilat\u00e9rales li\u00e9es au conflit en Ukraine, nombre d\u2019observateurs soup\u00e7onnant la Russie d\u2019utiliser ce cas en vue d\u2019un futur \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le star am\u00e9ricaine Megan Rapinoe apporte son soutien \u00e0 Brittney Griner","dateModified":"2022-07-08T09:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:44:21+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 son homologue russe lors des discussions \u00e0 huis clos du G20 \u00e0 Bali, exigeant que Moscou autorise les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de l\u2019Ukraine, ravag\u00e9e par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable occidental.          \u00ab\u00a0A nos coll\u00e8gues russes\u00a0: l\u2019Ukraine n\u2019est pas votre pays. Ses c\u00e9r\u00e9ales n\u2019est pas vos c\u00e9r\u00e9ales. Pourquoi bloquez-vous les ports\u00a0? Vous devriez laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qu\u2019il a refus\u00e9 de rencontrer s\u00e9par\u00e9ment, selon un responsable occidental pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken demande \u00e0 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:32:10+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est absent\u00e9 quand son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, s\u2019est adress\u00e9 en ligne vendredi aux chefs de la diplomatie du G20 r\u00e9unis en Indon\u00e9sie, ont dit des sources diplomatiques \u00e0 l\u2019AFP. Le ministre russe a toutefois assist\u00e9 aux sessions du matin \u00e0 Bali, ont soulign\u00e9 plusieurs diplomates sous couvert de l\u2019anonymat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov absent lors du discours du chef de la diplomatie ukrainienne au G20","dateModified":"2022-07-08T08:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:30:58+00:00","articleBody":"                     Un homme regarde par le balcon de sa maison qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e apr\u00e8s un bombardement russe dans un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, le 7\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0b5eb02_1657265348377-445640.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T08:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:07:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a soulign\u00e9 vendredi que la Russie avait entendu un \u00ab\u00a0ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 la participation de Sergue\u00ef Lavrov \u00e0 la r\u00e9union\u00a0:           Ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 entendu aujourd\u2019hui est un important ch\u0153ur du monde entier, pas seulement des Etats-Unis pour (\u2026) que l\u2019agression cesse.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au G20, la Russie a entendu \u00ab\u00a0un ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine, juge Blinken","dateModified":"2022-07-08T07:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:01:24+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 vendredi qu\u2019il \u00ab\u00a0ne courra[it] pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s Washington pour des pourparlers apr\u00e8s que son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken, a refus\u00e9 de le rencontrer en marge d\u2019une r\u00e9union du G20. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nous qui avons abandonn\u00e9 les contacts, ce sont les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov \u00e0 des journalistes \u00e0 Bali, o\u00f9 se tient la r\u00e9union des chefs de la diplomatie.          Les Etats-Unis se sont efforc\u00e9s d\u2019isoler la Russie sur la sc\u00e8ne internationale et l\u2019entourage de M.\u00a0Blinken a expliqu\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas lieu d\u2019avoir des discussions avec le ministre russe tant que Moscou poursuit son offensive en Ukraine. Tout en saluant l\u2019attitude neutre du pays h\u00f4te, l\u2019Indon\u00e9sie, Sergue\u00ef Lavrov a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019approche des pays occidentaux membres du groupe des 20 plus grandes \u00e9conomies mondiales\u00a0:           Nos partenaires occidentaux cherchaient \u00e0 \u00e9viter de parler des questions \u00e9conomiques mondiales. D\u00e8s qu\u2019ils prenaient la parole, ils se lan\u00e7aient presque tout de suite dans une critique effr\u00e9n\u00e9e de la Russie sur la situation en Ukraine, en nous qualifiant d\u2019agresseurs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0ne courra pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s les Etats-Unis pour une rencontre au G20","dateModified":"2022-07-08T07:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T06:46:39+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand est sur le qui-vive \u00e0 l\u2019approche d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance cruciale\u00a0: l\u2019arr\u00eat total, \u00e0 partir de lundi, du gazoduc Nord Stream, en raison d\u2019une maintenance de routine. La pause doit durer dix jours, mais l\u2019Allemagne craint que la Russie ne stoppe pour de bon les livraisons qui transitent par ce pipeline qui fournit une part essentiel de son approvisionnement.          \u00ab\u00a0Aucun sc\u00e9nario ne peut \u00eatre exclu\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, selon lequel Moscou utilise \u00ab\u00a0l\u2019arme du gaz\u00a0\u00bb contre l\u2019Europe pour tenter de saper le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Craignant la p\u00e9nurie de gaz, le pays, des municipalit\u00e9s aux grandes entreprises, se pr\u00e9pare \u00e0 toutes les restrictions.          Face aux messages alarmistes, le secteur industriel, les collectivit\u00e9s et administrations cherchent tous les moyens de r\u00e9duire leur consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: eau chaude de la douche, temp\u00e9rature des bureaux et pourquoi pas l\u2019\u00e9clairage des feux de circulation. \u00ab\u00a0Il est possible que nous introduisions \u00e0 nouveau plus de t\u00e9l\u00e9travail pour une dur\u00e9e limit\u00e9e, comme lors de la pand\u00e9mie. Mais cette fois-ci pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie dans l\u2019int\u00e9r\u00eat national\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans la presse Carsten Knobel, le patron du groupe Henkel, l\u2019un des poids lourds de la bourse de Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 une potentielle p\u00e9nurie de gaz","dateModified":"2022-07-08T06:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T05:39:16+00:00","articleBody":"     L\u2019objectif des autorit\u00e9s russes est de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une atmosph\u00e8re de peur\u00a0\u00bb, estime, dans un entretien au Monde, Elena Jemkova, directrice ex\u00e9cutive de Memorial, une ONG russe de d\u00e9fense des droits humains qui poursuit son travail de m\u00e9moire, malgr\u00e9 sa dissolution par la justice de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En Russie, il n\u2019y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d\u2019en payer le prix\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T06:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:39:19+00:00","articleBody":"           Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov serre la main de son homologue indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, \u00e0 la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8re du G20, \u00e0 Nusa Dua, Bali, Indon\u00e9sie, le 8 juillet 2022. WILLY KURNIAWAN \/ AP           \u00ab\u00a0Il est de notre responsabilit\u00e9 de terminer la guerre au plus t\u00f4t et de r\u00e9gler nos diff\u00e9rends \u00e0 la table des n\u00e9gociations, pas sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, en pr\u00e9sence de son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov. L\u2019effet de la guerre \u00ab\u00a0se fait sentir dans le monde entier, sur l\u2019alimentation, l\u2019\u00e9nergie et les budgets\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Et, comme toujours, les pays pauvres et en d\u00e9veloppement sont les plus touch\u00e9s.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis, soutenus par une partie de leurs alli\u00e9s occidentaux, avaient appel\u00e9 \u00e0 ce que la Russie soit exclue des forums internationaux. L\u2019Indon\u00e9sie, qui veut maintenir une position de neutralit\u00e9 en tant que pays h\u00f4te du G20, a cependant confirm\u00e9 son invitation au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe mais a aussi invit\u00e9 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, qui doit participer en ligne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/b2deafb_82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union du G20 s\u2019ouvre sur un appel \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T05:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:34:49+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M.\u00a0Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle, qui ne signifie en rien l\u2019arr\u00eat des combats.          Dans son rapport du 8\u00a0juillet, l\u2019Institute for Study of War, qui avait annonc\u00e9 une telle pause la veille, insiste sur le fait que \u00ab\u00a0les forces russes ont encore men\u00e9 le 7\u00a0juillet des offensives terrestres limit\u00e9es et des frappes a\u00e9riennes, d\u2019artillerie et de missiles\u00a0\u00bb. Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain affirme que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0continuera probablement \u00e0 se cantonner \u00e0 des actions offensives de petite envergure pendant qu\u2019elle reconstitue ses forces et cr\u00e9e les conditions d\u2019une offensive plus importante dans les semaines ou les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 qu\u2019elle faisait une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-08T05:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:11:12+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a d\u00e9fi\u00e9 jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononc\u00e9 devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore commenc\u00e9 les choses s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire\u00a0? Qu\u2019ils essaient\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, nous ne refusons pas les n\u00e9gociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de n\u00e9gocier avec nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M. Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle qui ne signifie nullement l\u2019arr\u00eat des combats.          Sur le terrain, l\u2019heure n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 la n\u00e9gociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tu\u00e9 un civil et en a bless\u00e9 six. L\u2019Ukraine d\u00e9ment que la Russie contr\u00f4le 100 % de l\u2019oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, accuse les Russes d\u2019enr\u00f4ler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.          Au nord, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, des bombardements russes ont tu\u00e9 trois civils et fait cinq bless\u00e9s, tandis qu\u2019une offensive limit\u00e9e \u00e9chouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu\u2019ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, \u00e0 des contre-attaques ukrainiennes.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a enfin affirm\u00e9 jeudi avoir repris pied sur l\u2019\u00eele des Serpents en mer Noire, apr\u00e8s y avoir remis son drapeau quelques jours plus t\u00f4t, \u00e0 la suite du retrait des forces russes de cet \u00eelot strat\u00e9gique plac\u00e9 en face de l\u2019embouchure du Danube. Moscou a affirm\u00e9 y avoir proc\u00e9d\u00e9, dans la matin\u00e9e, \u00e0 une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles \u00e0 v\u00e9rifier de source ind\u00e9pendante.          En Indon\u00e9sie, une rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G20 a commenc\u00e9, jeudi, sur l\u2019\u00eele de Bali, en pr\u00e9sence de la Russie et des alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale et la volatilit\u00e9 des prix de l\u2019\u00e9nergie entra\u00een\u00e9es par la guerre seront au programme. L\u2019Union europ\u00e9enne a pr\u00e9venu qu\u2019elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d\u2019\u00ab\u00a0une plate-forme pour sa propagande\u00a0\u00bb sur le conflit en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-07-08T05:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:05:19+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T04:05:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/2775/1807/1342/873/3/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/08/19-4">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les économistes Jérôme Creel et Gonçalo Pina proposent dans une tribune au « Monde » de baptiser « This Generation EU » un programme d’aide contre les chocs énergétique et migratoire, financé par une contribution de chaque Etat membre basée sur sa croissance future.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Tribune        Jérôme Creel  Professeur d’économie associé à ESCP Business School et directeur du département des études de l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), Sciences Po          Gonçalo Pina   Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin        Les économistes Jérôme Creel et Gonçalo Pina proposent dans une tribune au « Monde » de baptiser « This Generation EU » un programme d’aide contre les chocs énergétique et migratoire, financé par une contribution de chaque Etat membre basée sur sa croissance future.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Alors que la plupart des pays européens se remettent encore du choc économique de la pandémie, l’invasion russe en Ukraine a accéléré la hausse des prix des carburants et des denrées alimentaires, plus particulièrement dans les pays très dépendants des produits énergétiques russes. La solidarité européenne a un nouveau rôle à jouer. Deux options sont envisageables.          Une première option serait de s’appuyer sur le programme NextGenerationEU et de le transformer en une capacité budgétaire permanente. Les coûts économiques et sociaux découlant de la pandémie ont poussé les Etats membres et les institutions de l’Union européenne (UE) à consacrer 800 milliards d’euros sur six ans à la reprise et à la résilience de l’économie des Etats membres grâce à une allocation de fonds spécifique à chaque pays.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                 La pandémie a ainsi montré qu’il est possible de développer une réponse intégrée et coordonnée de l’UE à une crise profonde, y compris des mesures sans précédent comme l’émission d’une dette européenne pour financer un plan de relance doté d’objectifs à long terme comme la transition écologique.          La création d’un nouveau programme temporaire          Il reste que le déroulement du programme n’est que très progressif et qu’il repose sur un mélange de subventions et de prêts, ces derniers ayant été boudés jusque-là par les Etats membres. A la fin de 2021, soit plus d’un an après le début de la pandémie, seuls 100 milliards d’euros avaient été mobilisés. Par conséquent, l’impact du programme reste inconnu à ce jour. Il semble difficile de plaider en faveur d’un passage immédiat à un mécanisme permanent.          L’autre option serait de créer un nouveau programme temporaire, comme le programme REPowerEU, annoncé en mai par la Commission européenne, mais avec deux grandes différences : l’objectif du programme irait au-delà de la question énergétique et le programme serait doté de nouveaux fonds, et non des prêts non réclamés de NextGenerationEU.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Transition écologique : le choc des réalismes »                 Ce nouveau programme, que l’on pourrait baptiser « This Generation EU », serait ciblé sur ceux qui vivent actuellement dans l’UE et sont confrontés à de nouveaux risques pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et leur capacité à offrir leur solidarité aux nouveaux migrants. L’incertitude des approvisionnements en pétrole et en gaz et la hausse des prix de l’énergie exigent une accélération de la substitution des intrants énergétiques par les énergies renouvelables.          Une contribution à la cohésion européenne et sociale          Pour atteindre l’objectif de zéro émission nette de gaz à effet de serre d’ici à 2050, il faut donc investir au-delà des montants auxquels contribue NextGenerationEU. Par ailleurs, la hausse des prix de l’énergie a des effets inégaux entre les Etats membres. Dans certains d’entre eux, les pertes de pouvoir d’achat sont plus aiguës car la marge de manœuvre budgétaire nationale y est limitée.        Il vous reste 36.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/un-programme-europeen-pour-aider-les-pays-pour-leur-securite-leur-pouvoir-d-achat-et-l-accueil-des-refugies_6133981_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un programme europ\u00e9en pour aider les pays pour leur s\u00e9curit\u00e9, leur pouvoir d\u2019achat et l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-08T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les \u00e9conomistes J\u00e9r\u00f4me Creel et Gon\u00e7alo Pina proposent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de baptiser \u00ab\u00a0This Generation EU\u00a0\u00bb un programme d\u2019aide contre les chocs \u00e9nerg\u00e9tique et migratoire, financ\u00e9 par une contribution de chaque Etat membre bas\u00e9e sur sa croissance future.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Creel","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie associ\u00e9 \u00e0 ESCP Business School et directeur du d\u00e9partement des \u00e9tudes de l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques (OFCE), Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Gon\u00e7alo Pina ","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie internationale associ\u00e9 \u00e0 ESCP Business School et professeur auxiliaire \u00e0 la Hertie School de Berlin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/685/0/3696/1848/1342/671/60/0/b31a6c1_1657198829550-drfrdtg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-5">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Confrontée à une grève des pilotes, et alors que ses finances sont dans le rouge depuis des mois, l’entreprise lance un plan de reconstruction de la dernière chance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Suède             La compagnie aérienne scandinave SAS dans la tourmente      Confrontée à une grève des pilotes, et alors que ses finances sont dans le rouge depuis des mois, l’entreprise lance un plan de reconstruction de la dernière chance.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 12h05    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Combien de temps encore SAS va-t-elle pouvoir faire face ? Mardi 5 juillet, la compagnie aérienne scandinave a demandé à être placée sous le régime des faillites, aux Etats-Unis, afin de mener une reconstruction à l’abri de ses créanciers. Lundi, ses 900 pilotes s’étaient mis en grève pour une durée illimitée. Selon la direction, 250 vols et 30 000 passagers devraient rester cloués au sol chaque jour, entraînant un coût quotidien de 100 millions à 150 millions de couronnes (9,3 millions à 14 millions d’euros) pour l’entreprise.          En Scandinavie, les difficultés de SAS ne sont un secret pour personne. Depuis des mois, les revers s’enchaînent : retards à n’en plus finir, départs annulés au dernier moment, services supprimés sans même en informer les détenteurs de billets… En mai, la compagnie a annoncé l’annulation de 4 000 vols jusqu’en août, soit environ 5 % de son trafic, en raison du manque de personnel et de retards dans la livraison de nouveaux avions.          La grève des pilotes, déclenchée en période de vacances d’été, ne fait que s’ajouter à cette longue liste. Le bras de fer entre les syndicats et la direction a commencé en mars, quand il a fallu renégocier les accords collectifs, arrivés à terme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Grève des pilotes : pourquoi la compagnie SAS doit finalement indemniser les passagers dont les vols ont été annulés                 Le principal point de conflit porte sur le retour à leur poste des 560 pilotes, limogés pendant la pandémie de Covid-19. Pour le moment, 120 seulement ont retrouvé leur emploi. Les autres ont été remplacés par des pilotes recrutés au travers des filiales low cost (SAS Connect, basée en Irlande, et SAS Link) offrant de moins bonnes conditions de travail et en transgression de la loi qui garantit la priorité à la réembauche pendant cinq ans. Dénonçant du « dumping social », le principal syndicat suédois, Svensk Pilotförening, rappelle pourtant que « les pilotes de SAS ont un des accords collectifs les moins chers d’Europe, extrêmement compétitif par rapport aux concurrents ».          Ceux-ci travaillent jusqu’à 47,5 heures par semaine. Ils n’ont le droit qu’à 18 jours de vacances l’été et peuvent travailler sept week-ends sur huit. Un jeune pilote gagne 37 712 couronnes par mois (3 504 euros). Les revenus n’ont pas augmenté depuis 2002, assure Svensk Pilotförening. Selon le syndicat, les pilotes étaient prêts à accepter le statu quo, à condition que la direction rappelle leurs collègues. Mais la société a refusé : « Ils choisissent de nous mettre en grève, c’est totalement incompréhensible. Nous nous retrouvons maintenant dans une situation absurde où nous faisons grève pour des conditions de travail qui se dégradent », a réagi le président du syndicat, Martin Lindgren, le 5 juillet.        Il vous reste 49.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/la-compagnie-aerienne-scandinave-sas-dans-la-tourmente_6133969_3234.html"},"headline":"La compagnie a\u00e9rienne scandinave SAS dans la tourmente","dateCreated":"2022-07-08T12:05:33+02:00","datePublished":"2022-07-08T12:05:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Su\u00e8de"],"keywords":["\u00c9conomie","Danemark","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Confront\u00e9e \u00e0 une gr\u00e8ve des pilotes, et alors que ses finances sont dans le rouge depuis des mois, l\u2019entreprise lance un plan de reconstruction de la derni\u00e8re chance.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/87/0/4479/2239/1342/671/60/0/a2f0857_1657207540963-442214.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-6">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Par sa force de caractère, Boris Johnson a réussi à faire passer le Brexit. Mais il n’a jamais vraiment défini ce qu’il voulait en faire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Brexit : après Boris Johnson, les conservateurs en quête de boussole idéologique      Par sa force de caractère, Boris Johnson a réussi à faire passer le Brexit. Mais il n’a jamais vraiment défini ce qu’il voulait en faire.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Boris Johnson, à Telford (Angleterre), le 24 novembre 2019.  FRANK AUGSTEIN / AP               Le 24 juin 2016 au matin, le visage pâle, visiblement secoué, Boris Johnson faisait un discours célébrant la victoire du Brexit. Le leader du camp en faveur d’une sortie de l’Union européenne (UE) ne s’y attendait visiblement pas. « Il n’y a pas d’urgence », temporisait-il aussitôt, estimant que l’article 50 destiné à déclencher le retrait du Royaume-Uni de la construction européenne pouvait bien attendre.          Six ans plus tard, jeudi 7 juillet, le responsable politique a été acculé à la démission. Ce n’est pas le Brexit qui lui a fait perdre le pouvoir, bien au contraire. Ses collègues du Parti conservateur lui reprochent avant tout le chaos permanent qui l’entoure et ses mensonges à répétition. Dans leurs nombreuses lettres de démission, ces derniers jours, les ministres et autres secrétaires d’Etat questionnaient avant tout son « intégrité » et sa « probité ».                           Lire aussi :  Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                 Pourtant, en creux, la question du Brexit demeure. Non pas pour savoir si celui-ci doit être remis en cause : la sortie de l’UE a été menée à bien par Boris Johnson, et plus aucun leader politique britannique important n’envisage un retour en arrière. Lundi 4 juillet, Keir Starmer, le leader de l’opposition travailliste, a même levé les dernières ambiguïtés, excluant non seulement de retourner dans l’UE, mais aussi dans le marché unique.          Quant aux conservateurs, qui étaient encore officiellement pro-européens en 2015 (malgré un scepticisme latent), ils se définissent désormais par le Brexit. « Boris Johnson a placé la barre de l’euroscepticisme extrêmement haut, note Tim Bale, professeur à l’université Queen Mary, spécialiste du Parti conservateur. Taper sur Bruxelles est devenu une sorte de réflexe qui se répète à chaque crise. Pour sa succession, il est possible qu’on tombe dans une surenchère à celui ou celle qui sera le plus brexiter. »          Bond libéral ou « rééquilibrage »          Les difficultés économiques provoquées par le divorce avec l’UE, bien que réelles, n’y changent rien. Depuis la sortie officielle du marché unique, le 1er janvier 2021, la pandémie de Covid-19 d’abord, puis la guerre en Ukraine ont fait passer au second plan le ralentissement des échanges commerciaux avec l’UE ou la stagnation des investissements. Les services officiels du gouvernement britannique estiment que le Brexit va coûter environ quatre points de croissance au Royaume-Uni sur une décennie. Mais il s’agit d’un lent effritement, peu visible par rapport à l’actuel choc de l’inflation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Boris Johnson ouvre la voie à une guerre de succession chez les tories                 Pas de retour en arrière, donc. En revanche, le Parti conservateur n’a jamais vraiment défini la manière dont il comptait utiliser le Brexit. Pour quel projet économique et politique ? Le Brexit est-il destiné à se lancer dans un grand bond libéral inspiré de Thatcher, comme l’assuraient les pionniers du Brexit ? Est-ce, au contraire, un outil pour « rééquilibrer le pays » en faveur des régions du Nord, pauvres, comme le promettait Boris Johnson ? Qu’est-ce que le Royaume-Uni peut faire aujourd’hui qu’il ne pouvait pas faire auparavant ?        Il vous reste 40.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/brexit-apres-boris-johnson-les-conservateurs-en-quete-de-boussole-ideologique_6133967_3210.html"},"headline":"Brexit\u00a0: apr\u00e8s Boris Johnson, les conservateurs en qu\u00eate de boussole id\u00e9ologique","dateCreated":"2022-07-08T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-08T12:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Par sa force de caract\u00e8re, Boris Johnson a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer le Brexit. Mais il n\u2019a jamais vraiment d\u00e9fini ce qu\u2019il voulait en faire.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/11/24/350/0/5472/2736/1342/671/60/0/5655ec4_46bdcabe2db448c483851ded6885a149-46bdcabe2db448c483851ded6885a149-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-7">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La rencontre des ministres des affaires étrangères à Bali préfigure le sommet des chefs d’Etat en novembre, où devrait se rendre le président russe Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Un G20 « de confrontation » sur la guerre en Ukraine      La rencontre des ministres des affaires étrangères à Bali préfigure le sommet des chefs d’Etat en novembre, où devrait se rendre le président russe Vladimir Poutine.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre russe des affaires étrangères, Sergeï Lavrov, lors de son arrivée à la réunion des ministres des affaires étrangères du G20, à Nusa Dua, Bali, Indonésie, le 8 juillet 2022.  WILLY KURNIAWAN / AP               Plus de quatre mois après l’invasion de l’Ukraine, les Occidentaux se seraient bien passés de croiser un invité qu’ils jugent désormais infréquentable : Sergueï Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a retrouvé, vendredi 8 juillet, ses homologues du G20, qui regroupe les vingt principales économies mondiales. Le ministre de Vladimir Poutine a été convié à Bali par le pays hôte de cette réunion, l’Indonésie. La rencontre devait tourner à l’affrontement entre les représentants russe, européens, américains et les pays « non alignés », qui refusent de choisir leur camp depuis le déclenchement de la guerre par Moscou.          Depuis le 24 février et le début des hostilités, c’est la première fois que le chef de la diplomatie russe rencontre l’ensemble de ses homologues du G20. Pour lui, l’occasion est unique de briser le relatif isolement dont souffre son pays sur la scène internationale. Parmi les membres du G20, la Chine, l’Inde, l’Afrique du Sud se sont abstenus lors du vote organisé à l’ONU début mars, afin de demander à Moscou de cesser les hostilités. D’autres, à l’instar de la Turquie, ont condamné l’agression russe, mais ne sanctionnent pas le régime de Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : entre la Russie et l’Occident, les ambiguïtés d’une partie du monde                 « Il est de notre responsabilité de terminer la guerre au plus tôt et de régler nos différends à la table de négociation, pas sur le champ de bataille », a déclaré la ministre indonésienne des affaires étrangères, Retno Marsudi, à l’ouverture des travaux. L’impact du conflit « se fait sentir dans le monde entier, sur l’alimentation, l’énergie et les budgets, a-t-elle souligné. Et comme toujours, les pays pauvres et en développement sont les plus touchés ». Deux grands sujets devaient être abordés : les risques de pénurie alimentaire mondiale, et l’envolée des prix de l’énergie, que le retour de la guerre en Europe exacerbe.          « L’Ouest et le Reste »          Difficile pour les Occidentaux de rester à l’écart de ces retrouvailles, à l’heure où ils cherchent eux-mêmes à persuader les pays émergents de ne pas court-circuiter les sanctions prises à l’égard de la Russie. Et redoutent toute forme de clivage entre « l’Ouest et le Reste du monde » dans l’affrontement avec Moscou. « La France et ses partenaires ne veulent pas faire la politique de la chaise vide. Il s’agit de faire avancer la coopération multilatérale sans pour autant légitimer l’agression russe », indique une source française. Pour ce diplomate, la réunion devait « être un forum de confrontation afin de répondre au récit russe. C’est la guerre menée par Moscou qui est la cause de la pénurie alimentaire, pas les sanctions. Idem pour les tensions sur les marchés énergétiques ».        Il vous reste 46.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/un-g20-de-confrontation-sur-la-guerre-en-ukraine_6133961_3210.html"},"headline":"Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-07-08T11:54:13+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:54:13+02:00","dateModified":"2022-07-08T18:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"La rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Bali pr\u00e9figure le sommet des chefs d\u2019Etat en novembre, o\u00f9 devrait se rendre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/4730/2365/1342/671/60/0/fb5ae39_7dd9d6c236f04c738ba184904a2dde42-7dd9d6c236f04c738ba184904a2dde42-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-8">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les trois années du premier ministre britannique à Downing Street, si l’histoire les retient, resteront comme une période de régression politique, économique et sociale lors de laquelle il aura affaibli le Royaume-Uni et le continent européen tout entier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Boris Johnson         Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »   Éditorial   Le Monde    Les trois années du premier ministre britannique à Downing Street, si l’histoire les retient, resteront comme une période de régression politique, économique et sociale lors de laquelle il aura affaibli le Royaume-Uni et le continent européen tout entier.   Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il avait commencé sa carrière de journaliste en 1989 en inventant de toutes pièces une citation. Il a dû terminer son mandat de premier ministre, jeudi 7 juillet, après un ultime mensonge public. Boris Johnson aimait se comparer à d’illustres dirigeants britanniques comme Benjamin Disraeli et Winston Churchill. Les trois années qu’il a passées à Downing Street, si l’histoire les retient, resteront comme une période de régression politique, économique et sociale dans l’une des plus vivantes démocraties du monde.            En isolant son pays de l’Europe, en s’accrochant jusqu’au bout au pouvoir en dépit des alertes de ses propres amis et de la perte de confiance des électeurs, M. Johnson aura affaibli le Royaume-Uni, et, partant, le continent européen tout entier.            Que le flamboyant « BoJo » chute pour avoir pris des libertés avec la vérité et méprisé les règles ne devrait surprendre personne. Ces traits saillants de sa personnalité étaient fréquemment relevés bien avant qu’il n’accède au pouvoir, en juillet 2019. Son dilettantisme et son arrogance ont longtemps été masqués par sa tignasse savamment rebelle, son anticonformisme d’enfant gâté, son réel talent d’amuseur et son cynisme sans limites.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                   Pourtant, du mensonge inscrit sur son bus de campagne pro-Brexit dénonçant les « 350 millions envoyés à l’UE chaque semaine », en 2016, jusqu’à son refus d’admettre qu’il a consenti aux contrôles douaniers en mer d’Irlande en signant l’accord de sortie de l’Union européenne (UE), en passant par son extravagante « suspension » du Parlement, un moment rétif, le respect du droit et de la parole donnée, valeurs dont se prévaut le Royaume-Uni, n’a jamais été son fort.              La retentissante victoire au référendum sur le Brexit a marqué le triomphe, à la manière de Trump aux Etats-Unis, de cet opportunisme cocardier déguisé en dissidence anti-establishment. Le maire de Londres, libertarien mâtiné de cosmopolitisme, s’est mué en défenseur, au besoin xénophobe, de l’identité anglaise et de l’intervention de l’Etat. A coups de formules-chocs et d’humour d’inspiration nationaliste, il a réussi à convaincre nombre de ses compatriotes que l’Union européenne – qu’il a un jour comparée au IIIe Reich – était une machine de guerre contre l’Angleterre.            Soutien massif à l’Ukraine            Porté au pouvoir pour mettre en œuvre le divorce avec l’UE, tâche où Theresa May avait échoué, Boris Johnson n’a cessé depuis lors d’alimenter l’illusion sur les « dividendes » que le pays allait tirer du Brexit. La supercherie, un temps masquée par le Covid-19, apparaît aujourd’hui au grand jour : le Royaume-Uni fait moins bien que ses voisins en matière de croissance, d’investissements et d’inflation. Sans compter les risques d’implosion du royaume qu’induit, en Ecosse et en Irlande du Nord, l’hostilité au Brexit. Louable, le soutien massif à l’Ukraine du premier ministre britannique ne suffit pas à masquer une tendance à l’isolement sur la scène européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Boris Johnson ouvre la voie à une guerre de succession chez les tories                   La chute de « M. Brexit » n’est pas une mauvaise nouvelle pour les partisans d’une Europe solidaire et forte alors que les menaces s’accumulent, y compris celle de la guerre, sur le continent. Ce départ, s’il ne remet pas en cause la rupture avec l’Union – qu’aucun parti d’opposition britannique ne revendique –, doit permettre de panser les plaies et d’imaginer le retour à une cordialité fortement mise à mal entre Londres et les Vingt-Sept. Cela suppose que les futurs dirigeants britanniques, rompant avec la démagogie de M. Johnson, cessent de se servir de l’Union européenne comme d’un punching-ball.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brexit : après Boris Johnson, les conservateurs en quête de boussole idéologique                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/demission-de-boris-johnson-la-chute-de-m-brexit_6133948_3232.html"},"headline":"D\u00e9mission de Boris Johnson\u00a0: la chute de \u00ab\u00a0M.\u00a0Brexit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T10:46:04+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:46:04+02:00","dateModified":"2022-07-08T10:46:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Boris Johnson"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les trois ann\u00e9es du premier ministre britannique \u00e0 Downing Street, si l\u2019histoire les retient, resteront comme une p\u00e9riode de r\u00e9gression politique, \u00e9conomique et sociale lors de laquelle il aura affaibli le Royaume-Uni et le continent europ\u00e9en tout entier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/258/0/4000/2000/1342/671/60/0/f62b9aa_5657180-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-9">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Une nouvelle revue, née aux Pays-Bas d’un financement participatif, croise les langues, les disciplines universitaires et les genres pour explorer une mosaïque européenne qui ne regarde pas vers Bruxelles, en mariant sérieux et espièglerie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Débats              « The European Review of Books » osculte une Europe en redéfinition      Une nouvelle revue, née aux Pays-Bas d’un financement participatif, croise les langues, les disciplines universitaires et les genres pour explorer une mosaïque européenne qui ne regarde pas vers Bruxelles, en mariant sérieux et espièglerie.          Par Marc-Olivier Bherer         Publié aujourd’hui à 07h30    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La revue des revues. Faire exister une revue transeuropéenne, se riant des frontières et croisant les langues, est un vieux rêve. Un nouveau collectif tente de relever le gant depuis les Pays-Bas avec The European Review of Books. Les fondateurs, George Blaustein, Sander Pleij et Wiegertje Postma, sont journalistes, ou chercheurs.          Cette revue, née grâce à une campagne de financement participatif et au soutien de l’université de Maastricht, souhaite marier le sérieux à l’espièglerie. L’objet lui-même cherche à décontenancer le lecteur avec des pages à l’ancienne, non coupées, laissant parfois découvrir un poème, des notes et différentes surprises. Cette revue qui se dit « européenne » cherche à ouvrir le sens même de cette appartenance pour qu’elle ne se résume pas aux conventions d’usage. C’est une Europe tohu-bohu, en redéfinition, qui sert ici de point d’horizon, sans regarder vers Bruxelles.          Portraits          Le contenu de la revue ne déçoit pas. Les entrées sont nombreuses et, dans le lot des articles proposés, on retrouve les portraits de deux intellectuels particulièrement investis dans le débat politique qui anime l’Europe. Le premier est un historien ukrainien, Yaroslav Hrytsak. Touche-à-tout passionné de musique pop, à laquelle il consacre un podcast, il est professeur à l’université nationale de Lviv et à l’Université catholique d’Ukraine. Il s’adonne aussi au journalisme en tant que chroniqueur à l’hebdomadaire NV. Mais c’est surtout l’auteur d’une histoire globale de l’Ukraine qui intéresse l’écrivaine et traductrice Oksana Forostyna. Dans le portrait qu’elle consacre à Yaroslav Hrytsak, elle revient sur sa principale thèse : en dépit d’un destin chargé, partagé entre l’occupation et la violence, l’Ukraine ne s’est pas construite en marge de l’histoire. Preuve de sa modernité, c’est peut-être même le monde qui est en train de prendre un virage ukrainien. Pour l’historien, les problèmes endémiques dans son pays menacent aujourd’hui en Occident : instabilité politique, inégalités croissantes, vieillissement de la population, et la menace russe.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  La nouvelle division de l’Europe analysée dans la revue « Politique étrangère »                 Le second portrait que The European Review of Books consacre à un intellectuel porte sur Robert Habeck, le vice-chancelier allemand, « littérateur-homme d’Etat », nous dit Walter Grünzweig, professeur de littérature et auteur de cet article. Car, en effet, le second personnage de l’Etat allemand est un auteur prolifique, qui a publié plus de vingt livres, des romans, des essais, des traductions (notamment du poète irlandais William Butler Yeats).        Il vous reste 13.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/the-european-review-of-books-osculte-une-europe-en-redefinition_6133912_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0The European Review of Books\u00a0\u00bb osculte une Europe en red\u00e9finition","dateCreated":"2022-07-08T07:30:15+02:00","datePublished":"2022-07-08T07:30:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["International","Union europ\u00e9enne","Revues","Pays-Bas","D\u00e9bats","Europe"],"description":"Une nouvelle revue, n\u00e9e aux Pays-Bas d\u2019un financement participatif, croise les langues, les disciplines universitaires et les genres pour explorer une mosa\u00efque europ\u00e9enne qui ne regarde pas vers Bruxelles, en mariant s\u00e9rieux et espi\u00e8glerie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc-Olivier Bherer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/143/0/1583/791/1342/671/60/0/974ab40_1657200018733-erb-issue1-cover.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-10">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Dans cette région qui vit depuis toujours des bienfaits du fleuve, les cultures doivent être irriguées artificiellement, une première. La production de blé et de maïs pourrait être amputée de 30 %.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Climat       Italie             Dans la plaine du Pô, une sécheresse historique menace le grenier de l’Italie      Dans cette région qui vit depuis toujours des bienfaits du fleuve, les cultures doivent être irriguées artificiellement, une première. La production de blé et de maïs pourrait être amputée de 30 %.          Par Olivier Bonnel(Ferrare (Italie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h29, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un champ brûlé par le sel, dans le plaine du Ferrare (Italie).  EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »               La petite bourgade d’Occhiobello, nichée dans un coude du fleuve, marque la frontière entre l’Emilie-Romagne et la Vénétie. Ici, l’autoroute A13, qui relie Bologne à Padoue, semble enjamber le Pô dans la plus grande indifférence. Mais sans doute les poids lourds qui circulent ont le temps d’y voir un spectacle saisissant : celui d’un fleuve qui a presque disparu, mangé par des bancs de sable.          Le lit du cours d’eau, en contrebas, offre un paysage de désolation. La couche de terre craquelle sous la semelle. A certains endroits, le Pô s’est transformé en des mares d’eau stagnante où des hérons viennent guetter quelque pitance. Depuis plus de cent vingt jours, il n’est quasiment pas tombé une goutte de pluie dans cette région de la plaine de Ferrare. Du jamais-vu depuis soixante-dix ans. Cette région qui marque l’entrée dans le delta du fleuve est le symbole de la sécheresse historique qui frappe le nord de l’Italie. Le 4 juillet, le gouvernement italien a décrété l’état d’urgence dans les cinq régions du nord de la péninsule irriguées par le Pô : le Piémont, la Lombardie, l’Emilie-Romagne, le Frioul-Vénétie-Julienne et la Vénétie.                           Lire aussi :  L’Italie décrète l’état d’urgence dans le nord du pays pour faire face à la sécheresse                 Avec un hiver moins enneigé et un printemps sec et doux, 2022 promettait déjà d’être difficile pour le plus grand fleuve d’Italie. « La situation de la plaine du Pô jusqu’à l’embouchure est inédite en cette période, depuis que nous faisons des relevés hydrologiques. L’eau manque dans les nappes phréatiques, les lacs alpins sont en situation de stress hydrique », explique Riccardo Casotti, vice-président de la Confédération nationale des agriculteurs (Coldiretti) à Ferrare. Pour la première fois, il faut cette année irriguer artificiellement les cultures, là où le fleuve jouait son rôle depuis la nuit des temps.          Selon les calculs de la Coldiretti, la sécheresse pourrait réduire de 30 % la production de blé et de maïs cette année. L’inquiétude se porte également sur le riz, en pleine période de maturation. Avec 120 000 hectares cultivés, la plaine du Pô est en effet la plus grande rizière d’Europe. Dans les environs de Ferrare, dès la mi-juin, le fleuve est descendu de 10 mètres en dessous de son niveau habituel. « Si la pluie ne tombe pas en amont, vers la mi-juillet, il ne sera même plus possible d’y pomper de l’eau », explique avec inquiétude M. Casotti.                         Le Pô vu depuis la ville de Pontelagoscuro (Italie).  EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »               « On n’a jamais vu ça ici »          Quelques kilomètres plus en aval, Filippo Parella, 30 ans, cultive blé et arbres fruitiers. Ses poiriers font grise mine. Les canaux alentour ne sont plus suffisamment irrigués par le fleuve pour apporter la quantité d’eau suffisante à ses cultures. Filippo ramasse quelques épis de blé à terre : « Regardez les grains à l’intérieur, ils sont tout secs ! Le manque d’eau empêche le phénomène de synthèse des sucres et de l’amidon de la plante, c’est pourquoi ces épis sont presque vides », se lamente le jeune agriculteur. Sur son portable, Filippo fait écouter un message reçu par un voisin cultivateur, qui raconte devoir se lever à 2 heures du matin pour aller arroser des champs de maïs : « On n’a jamais vu ça ici. »        Il vous reste 62.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/07/08/dans-la-plaine-du-po-une-secheresse-historique-menace-le-grenier-de-l-italie_6133898_1652612.html"},"headline":"Dans la plaine du P\u00f4, une s\u00e9cheresse historique menace le grenier de l\u2019Italie","dateCreated":"2022-07-08T06:29:01+02:00","datePublished":"2022-07-08T06:29:01+02:00","dateModified":"2022-07-08T16:50:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Climat et environnement","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Dans cette r\u00e9gion qui vit depuis toujours des bienfaits du fleuve, les cultures doivent \u00eatre irrigu\u00e9es artificiellement, une premi\u00e8re. La production de bl\u00e9 et de ma\u00efs pourrait \u00eatre amput\u00e9e de 30\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Ferrare (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/381/0/5400/2700/1342/671/60/0/d0d2b6a_1657244236641-dji-0069.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-11">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le but des autorités russes est de « créer une atmosphère de peur », dit Elena Jemkova, directrice exécutive de Memorial, une ONG russe de défense des droits humains qui poursuit son travail de mémoire, malgré sa dissolution.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Russie             « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d’en payer le prix »      Le but des autorités russes est de « créer une atmosphère de peur », dit Elena Jemkova, directrice exécutive de Memorial, une ONG russe de défense des droits humains qui poursuit son travail de mémoire, malgré sa dissolution.          Propos recueillis par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h02    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le 28 décembre 2021, la Cour suprême de Russie prononçait la liquidation de Memorial International, l’une des plus importantes ONG du pays, fondée en 1987 sous le nom de Memorial Moscou – avant de prendre de l’ampleur et de changer de nom en 1992 –, pour établir la vérité historique sur les crimes du totalitarisme soviétique et défendre les droits humains. Elena Jemkova, sa directrice exécutive, qui vit en Russie et a reçu le 21 juin à Paris le titre de docteure honoris causa de Sciences Po, fait le point pour Le Monde sur la situation qu’a créée cette décision de dissolution, prise quelques semaines seulement avant l’invasion de l’Ukraine.          Pouvez-vous nous dire où en est le processus de liquidation de Memorial ?          Ce qu’il faut bien comprendre, c’est que liquidation ne signifie pas interdiction. Je rappelle que la question, au procès, était de savoir si nous avions respecté l’obligation qui est la nôtre depuis 2016 d’apposer un tampon « agent de l’étranger » sur tous nos documents. La cour a estimé, à partir de quelques cas, que nous ne l’avions pas suffisamment fait. Certes, pendant le procès, le procureur avait invoqué des raisons plus profondes, en disant notamment qu’il n’aimait pas la façon dont nous présentions le passé soviétique. Mais cela n’a pas été repris dans les attendus du verdict.          Nous pouvons donc prendre la cour au mot, et considérer que notre travail, en lui-même, n’a pas été remis en cause. D’ailleurs, comment pourrait-on interdire un travail de cette nature ? C’est celui à la fois d’historiens professionnels et de simples citoyens que nous aidons à reconstituer l’histoire de leurs proches. On ne peut évidemment pas abolir le travail des historiens, et on ne peut pas non plus interdire aux gens de vouloir connaître la vérité sur leur histoire.          Reste la question des moyens d’action. La liquidation n’entrave-t-elle pas la capacité de Memorial à soutenir ces recherches ?          La situation globale s’est bien sûr fortement dégradée, puisque le centre de coordination qu’était Memorial International a disparu. Mais beaucoup de nos membres sont bénévoles : ils n’ont pas besoin de grand-chose pour continuer leur travail. Et puis notre structure est décentralisée, et les nombreuses branches locales de Memorial n’ont pas été liquidées. Elles ont encore leurs ressources, leurs bureaux, leurs archives ; et elles continuent le travail.           La peur constitue un des plus terribles héritages de l’époque soviétique…          C’est aussi le cas, à grande échelle, des branches étrangères, qui se montrent de plus en plus actives, ce qui confirme quelque chose dont nous nous doutions, à savoir que Memorial est vraiment devenue une organisation internationale.        Il vous reste 73.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/en-russie-il-n-y-a-jamais-eu-de-triomphe-du-droit-et-nous-continuons-d-en-payer-le-prix_6133890_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Russie, il n\u2019y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d\u2019en payer le prix\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-08T06:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-08T11:02:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Russie"],"description":"Le but des autorit\u00e9s russes est de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une atmosph\u00e8re de peur\u00a0\u00bb, dit Elena Jemkova, directrice ex\u00e9cutive de Memorial, une ONG russe de d\u00e9fense des droits humains qui poursuit son travail de m\u00e9moire, malgr\u00e9 sa dissolution.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/214/0/3500/1750/1342/671/60/0/3ff44d1_fw1-russia-politics-navalny-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-12">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le premier ministre britannique a fait savoir qu’il souhaitait rester en place jusqu’à la nomination de son successeur. Le processus de désignation promet d’être compliqué et aucune personnalité ne semble faire l’unanimité dans les rangs du Parti conservateur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Boris Johnson             La démission de Boris Johnson ouvre la voie à une guerre de succession chez les tories      Le premier ministre britannique a fait savoir qu’il souhaitait rester en place jusqu’à la nomination de son successeur. Le processus de désignation promet d’être compliqué et aucune personnalité ne semble faire l’unanimité dans les rangs du Parti conservateur.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h49, mis à jour à 10h02    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Boris Johnson, devant le 10 Downing Street, à Londres, le 7 juillet 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               Il est midi et demi, jeudi 7 juillet, et le podium vient juste d’être installé devant le 10 Downing Street. Boris Johnson s’avance prestement, de sa démarche caractéristique – le cou rentré dans les épaules, un air de défi dans les yeux. Cela fait déjà presque trois heures que la chute du premier ministre britannique a été annoncée par les médias nationaux, tous attendent une confirmation de sa part. En cinq minutes montre en main, le dirigeant, qui aura résisté jusqu’au bout malgré des dizaines de départs au sein de son gouvernement, s’exécute. « Il est désormais clair que le groupe parlementaire conservateur veut un nouveau leader. (…) Je resterai en poste jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit en place. »                           Lire aussi :  Boris Johnson quitte la tête du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné                 Le ton est combatif mais amer, plein de colère rentrée contre sa propre famille politique. M. Johnson, 58 ans, dont mille soixante-dix-sept jours exactement passés à Downing Street, tient à dire « merci » aux « millions de gens qui ont voté pour nous en 2019 [lors des élections générales] » et pour l’« incroyable mandat » qu’ils lui ont confié. Il ajoute – rare note personnelle – à quel point il est « triste » de devoir renoncer « au meilleur emploi au monde » et il dénonce le comportement « excentrique » des élus tories qui l’ont poussé au départ, cédant à un « instinct grégaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Face à lui, les caméras de télévision, des employés de Downing Street venus le soutenir, tout comme une trentaine de députés conservateurs – le dernier carré des fidèles – et Carrie Johnson, sa femme, avec leur petite fille Romy, à peine 1 an, en porte-bébé. Les applaudissements sont brefs, l’émotion retenue. La scène n’a rien à voir avec le départ de Theresa May, trois ans plus tôt : la dirigeante (2016-2019) avait versé une larme au moment de prononcer ses adieux. Elle aussi était poussée vers la sortie par ses élus conservateurs, dont un certain… Boris Johnson.          « Qu’il parte le plus vite possible »          C’est en tout cas le soulagement qui dominait, jeudi, dans les rangs du Parti conservateur et chez les chroniqueurs politiques. Après des semaines et des mois de scandales, la chute de Boris Johnson a été chaotique et sans panache, mais la crise institutionnelle semble avoir été évitée, le dirigeant finissant par se résoudre à son sort et admettant avoir perdu la confiance de son parti. Pour autant, bien des inquiétudes demeurent, certains redoutent que M. Johnson s’accroche trop longtemps à son poste de premier ministre intérimaire, et appellent à son départ – effectif – le plus rapidement possible.        Il vous reste 70.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/au-royaume-uni-le-parti-conservateur-entre-soulagement-et-incertitude-apres-la-demission-de-boris-johnson_6133887_3210.html"},"headline":"La d\u00e9mission de Boris Johnson ouvre la voie \u00e0 une guerre de succession chez les tories","dateCreated":"2022-07-08T05:49:11+02:00","datePublished":"2022-07-08T05:49:11+02:00","dateModified":"2022-07-08T10:02:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le premier ministre britannique a fait savoir qu\u2019il souhaitait rester en place jusqu\u2019\u00e0 la nomination de son successeur. Le processus de d\u00e9signation promet d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 et aucune personnalit\u00e9 ne semble faire l\u2019unanimit\u00e9 dans les rangs du Parti conservateur.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/763/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec505b6_1657239091739-648406.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-13">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ De Washington à Bruxelles, de Kiev à Moscou, la chute du premier ministre britannique a suscité son lot de réactions, certaines amicales, d’autres acrimonieuses.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Boris Johnson             Réactions contrastées à la démission de Boris Johnson      De Washington à Bruxelles, de Kiev à Moscou, la chute du premier ministre britannique a suscité son lot de réactions, certaines amicales, d’autres acrimonieuses.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h20, mis à jour à 07h10    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre britannique, Boris Johnson, après son discours de démission devant le 10 Downing Street, à Londres, en Grande-Bretagne, le 7 juillet 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP                 De nombreux dirigeants du monde entier ont réagi après la décision du premier ministre britannique, Boris Johnson, de démissionner de la tête de son Parti conservateur, jeudi 7 juillet, ouvrant la voie à l’arrivée d’un nouveau chef de gouvernement.            Etats-Unis            Les Etats-Unis ont déclaré qu’ils poursuivraient leur « étroite coopération » avec le Royaume-Uni, y compris leur soutien conjoint à l’Ukraine contre l’agression russe. « Le Royaume-Uni et les Etats-Unis sont les amis et alliés les plus proches, et la relation spéciale entre nos peuples reste forte et durable », a déclaré le président américain, Joe Biden, dans un communiqué.              « Je me réjouis de poursuivre notre étroite coopération avec le gouvernement du Royaume-Uni », a-t-il ajouté, notamment « en maintenant une approche forte et unie pour soutenir le peuple ukrainien alors qu’il se défend contre la guerre brutale de Poutine contre sa démocratie, et en tenant la Russie responsable de ses actes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Joe Biden et Boris Johnson mettent en sourdine leur différend sur l’Irlande du Nord                   Union européenne            Après des années de relations tendues avec le Royaume-Uni, l’UE entrevoit l’espoir d’une amélioration après la démission du champion du Brexit Boris Johnson, mais la méfiance persiste.            La Commission européenne a publiquement esquivé les commentaires sur le bouleversement politique au Royaume-Uni, mais d’autres personnalités dans l’orbite de Bruxelles se sont lâchées. « Le départ de Boris Johnson ouvre une nouvelle page dans les relations avec la Grande-Bretagne », a tweeté Michel Barnier, l’ancien négociateur en chef de l’UE pour le Brexit. « Puisse-t-elle être plus constructive, plus respectueuse des engagements pris, notamment en ce qui concerne la paix et la stabilité en Irlande du Nord, et plus amicale avec les partenaires de l’UE. Parce qu’il y a tellement plus à faire ensemble. »                             Lire aussi :  L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Irlande            Le premier ministre irlandais, Micheal Martin, a déclaré que la décision de Boris Johnson de se retirer était « une opportunité » de détendre les relations. M. Martin a ajouté que les liens entre Dublin et Londres avaient été « tendus et remis en question ces derniers temps », notamment en raison des divergences concernant les accords commerciaux spéciaux post-Brexit en Irlande du Nord.              « Nous avons maintenant l’occasion de revenir au véritable esprit de partenariat et de respect mutuel qui est nécessaire pour étayer les gains de l’accord du Vendredi saint », a déclaré M. Martin dans un communiqué. Les accords de paix de 1998 ont mis fin à des décennies d’effusion de sang en Irlande du Nord, mais avaient été mis à rude épreuve par le Brexit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Londres menace Bruxelles d’abandonner des pans entiers du protocole nord-irlandais                   Ukraine            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a téléphoné à Boris Johnson pour exprimer sa « tristesse », a déclaré Kiev. « Nous accueillons tous cette nouvelle avec tristesse. Non seulement moi, mais aussi toute la société ukrainienne qui sympathise beaucoup avec vous », a déclaré la présidence, citant M. Zelensky, et réitérant à quel point les Ukrainiens étaient reconnaissants pour le soutien du premier ministre britannique depuis l’invasion russe. M. Johnson était considéré comme l’un des plus fervents partisans de l’Ukraine en Occident.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : « Une contre-offensive ukrainienne devrait être soutenue »                   Russie            Le Kremlin a déclaré qu’il espérait que « plus de professionnels » arriveraient au pouvoir en Grande-Bretagne. « Nous voudrions espérer qu’un jour en Grande-Bretagne, davantage de personnes professionnelles capables de prendre des décisions par le dialogue arriveront au pouvoir », a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. « Mais pour le moment, il y a peu d’espoir pour cela. »                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le premier ministre britannique, Boris Johnson, interdit d’entrée en Russie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/reactions-contrastees-a-la-demission-de-boris-johnson_6133880_3210.html"},"headline":"R\u00e9actions contrast\u00e9es \u00e0\u00a0la\u00a0d\u00e9mission de\u00a0Boris\u00a0Johnson","dateCreated":"2022-07-08T03:20:18+02:00","datePublished":"2022-07-08T03:20:18+02:00","dateModified":"2022-07-08T07:10:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"De Washington \u00e0 Bruxelles, de Kiev \u00e0 Moscou, la chute du premier ministre britannique a suscit\u00e9 son lot de r\u00e9actions, certaines amicales, d\u2019autres acrimonieuses.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/514/0/5945/2972/1342/671/60/0/219189d_1657239096615-780253.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-14">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’ouvrage reliera les villes croates de Split et de Dubrovnik, contournant l’enclave bosnienne de Neum, qui vit du tourisme. Cet « évitement » pourrait même s’accentuer avec l’entrée de la Croatie dans l’espace Schengen, qui induira des contrôles renforcés aux frontières dès janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             Grandiose, le nouveau pont croate de Peljesac va isoler un peu plus la Bosnie      L’ouvrage reliera les villes croates de Split et de Dubrovnik, contournant l’enclave bosnienne de Neum, qui vit du tourisme. Cet « évitement » pourrait même s’accentuer avec l’entrée de la Croatie dans l’espace Schengen, qui induira des contrôles renforcés aux frontières dès janvier 2023.          Par Jean-Baptiste Chastand(Neum (Bosnie-Herégovine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 00h56    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LETTRE D’EUROPE CENTRALE                         Lors de la construction du pont de Peljesac, près du village de Brijesta (Croatie), le 28 juillet 2021.  ELVIS BARUKCIC / AFP               Cela devrait être l’événement de l’année en Croatie. Le 26 juillet, doit être inauguré le très attendu pont de Peljesac qui va permettre de relier les villes de Split et de Dubrovnik en contournant la petite enclave bosnienne de Neum, tronçon de moins de dix kilomètres de large qui coupait jusqu’ici la côte croate en deux. Le gouvernement croate promet des célébrations grandioses pour ce magnifique pont de près de 600 mètres financé à 85 % par l’Union européenne (UE) tout en ayant été construit par une entreprise chinoise, ce qui a généré pas mal de critiques. Côté bosnien, en revanche, on se demande encore si l’ouvrage va profiter ou non aux habitants qui se trouvent de ce côté de la frontière.          Le baie de Neum constitue en effet l’unique accès de la Bosnie-Herzégovine à la mer Adriatique. Le pont y est visible de loin. Et, en cette fin mai, il occupe toutes les conversations de cette station balnéaire au parfum suranné d’ex-Yougoslavie. « Ce pont est magnifique et la majorité des gens ici pensent comme moi », assure le maire, Dragan Jurkovic, qui reçoit dans les modestes préfabriqués qui servent de mairie à sa commune comptant moins de 5 000 habitants entièrement dépendants du tourisme. Ne va-t-il pourtant pas éloigner les touristes de passage ? « Les tour-opérateurs nous ont assuré qu’ils allaient continuer de faire venir les touristes », affirme-t-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Balkans, l’Union européenne tente de contrer le « soft power » chinois                 Des prix moins chers qu’en Croatie          Comme souvent dans les Balkans, cette position s’explique en partie par des critères ethniques. A l’image de son maire, l’écrasante majorité de la population de Neum est croate catholique, et hors de question pour elle de critiquer un projet désiré aussi ardemment depuis des années par le gouvernement de Zagreb. « Jusqu’ici, la Croatie était coupée en deux parties et on va les reconnecter », célèbre par exemple Stipe Capeta, un propriétaire d’hôtel, en assurant nullement s’inquiéter pour sa propre activité qu’il estime pouvoir compenser avec les touristes bosniens.          « Les touristes viennent surtout pour notre bonne position géographique et nos prix moins chers qu’en Croatie », estime aussi son confrère Branomir Butigan, président de l’association locale des hôteliers. Il dirige l’Hôtel Grand, qui, comme son nom l’indique, est l’un des plus grands établissements de la commune. Il accueille beaucoup de touristes français. Amenés par des tour-opérateurs, ils ont souvent atterri à Dubrovnik avant d’être transférés en Bosnie sans parfois même s’en rendre compte. « Les prospectus les attirent en écrivant en gros “côte dalmate” et en tout petit “Bosnie” », explique l’hôtelier en riant.        Il vous reste 55.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/grandiose-le-nouveau-pont-croate-de-peljesac-va-isoler-un-peu-plus-la-bosnie_6133876_3210.html"},"headline":"Grandiose, le nouveau pont croate de Peljesac va isoler un peu plus la Bosnie","dateCreated":"2022-07-08T00:56:44+02:00","datePublished":"2022-07-08T00:56:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Bosnie-Herz\u00e9govine","International","Europe","Croatie","Lettres de"],"description":"L\u2019ouvrage reliera les villes croates de Split et de Dubrovnik, contournant l\u2019enclave bosnienne de Neum, qui vit du tourisme. Cet \u00ab\u00a0\u00e9vitement\u00a0\u00bb pourrait m\u00eame s\u2019accentuer avec l\u2019entr\u00e9e de la Croatie dans l\u2019espace Schengen, qui induira des contr\u00f4les renforc\u00e9s aux fronti\u00e8res d\u00e8s janvier\u00a02023.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Neum (Bosnie-Her\u00e9govine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/6df5b6e_1657232462495-000-9ha3d3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-15">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Accusée de trafic de drogue en Russie, la star de la WNBA a plaidé coupable. En attendant d’être peut-être échangée contre un célèbre marchand d’armes russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Basket             Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis      Accusée de trafic de drogue en Russie, la star de la WNBA a plaidé coupable. En attendant d’être peut-être échangée contre un célèbre marchand d’armes russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 00h27, mis à jour à 07h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Brittney Griner, star de la WNBA et double médaillée d’or olympique, est escortée vers une salle d’audience à Khimki (Russie), le 7 juillet 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP               Après six mois passés dans une prison russe, la célèbre basketteuse américaine, double championne olympique Brittney Griner, a plaidé coupable concernant l’intégralité de ses chefs d’accusation, lors d’une audience de son procès, jeudi 7 juillet. La justice russe l’accuse de s’être livrée à un « trafic de drogue », passible de dix ans de prison, pour avoir introduit dans le pays une vapoteuse accompagnée de cartouches contenant du cannabis.          Vêtue d’un t-shirt et d’un pantalon de survêtement rouges, la joueuse des Phoenix Mercury a fait son entrée dans la salle d’audience du tribunal de Khimki (banlieue nord de Moscou) menottée et escortée par plusieurs agents qu’elle toisait de ses 2 m 03. La défense de la basketteuse star a opté pour une prudente ligne de non-confrontation avec l’appareil judiciaire russe, admettant les faits tout en mettant l’accent sur l’absence « d’intentionnalité » de la prévenue qui avait écrit, la veille, au président américain, Joe Biden, une lettre depuis rendue publique où elle l’implore : « Alors que je suis assise dans une prison russe, seule avec mes pensées et sans la protection de ma femme, ma famille, mes amis, mon maillot olympique (…), je suis terrifiée à l’idée d’être ici pour toujours. »                           Lire aussi :  Joe Biden s’engage à faire de la libération de la basketteuse Brittney Griner une priorité                 « J’aimerais plaider coupable, votre honneur. Mais il n’y avait aucune intention. Je ne voulais pas enfreindre la loi », a déclaré la double médaillée d’or, s’exprimant à voix basse en langue anglaise, rapporte l’agence de presse Reuters. Les propos de la prévenue étaient traduits en russe au sein du tribunal. « J’étais pressée en faisant mes bagages et les cartouches se sont retrouvées accidentellement dans mon sac », a ajouté la joueuse.          La détention de Brittney Griner à Sheremetyevo, l’aéroport international de Moscou, a été rendue publique le 5 mars, bien que la basketteuse âgée de 31 ans, ait en fait été interpellée le 17 février, lors de son retour sur le territoire russe. Elle comptait se rendre dans l’Oural, où elle profite de l’intersaison américaine pour jouer au sein de l’équipe d’Ekaterinburg. Au moment de passer le contrôle de sécurité de l’aéroport, les douaniers russes ont découvert dans ses bagages plusieurs cartouches de cigarette électronique contenant de l’huile de haschich (légalisée dans plusieurs Etats américains). Le parquet a aussitôt ouvert une affaire pénale pour trafic de drogue contre la basketteuse.          Un portrait au vitriol dans les médias russes          Cette affaire s’inscrit dans un contexte des tensions liées au conflit en Ukraine, nombre d’observateurs soupçonnant la Russie d’utiliser ce cas en vue d’un futur échange de prisonniers avec les Etats-Unis. Avant le début de la deuxième audience du procès jeudi, la diplomatie russe avait dénoncé le « battage public » des dirigeants américains autour de son cas, estimant que cela « parasitait » l’affaire. « Ce qui peut aider (…), c’est la prise en considération par la partie américaine de signaux qu’elle reçoit de Russie », a indiqué le vice-ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Riabkov.        Il vous reste 44.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/la-basketteuse-americaine-brittney-griner-monnaie-d-echange-entre-russie-et-etats-unis_6133875_3210.html"},"headline":"Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine et monnaie d\u2019\u00e9change entre Russie et Etats-Unis","dateCreated":"2022-07-08T00:27:35+02:00","datePublished":"2022-07-08T00:27:35+02:00","dateModified":"2022-07-08T07:26:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Basket"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Russie","Sport","Basket"],"description":"Accus\u00e9e de trafic de drogue en Russie, la star de la WNBA a plaid\u00e9 coupable. En attendant d\u2019\u00eatre peut-\u00eatre \u00e9chang\u00e9e contre un c\u00e9l\u00e8bre marchand d\u2019armes russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/43/0/4656/2328/1342/671/60/0/b936dff_78426b3dd90b428e9e83e05cc80dcbcf-78426b3dd90b428e9e83e05cc80dcbcf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-16">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ « Les Occidentaux veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire ? Qu’ils essaient ! », a lancé le président russe lors d’une réunion avec les chefs des groupes de la Douma. La guerre d’usure se poursuit avec des combats incessants dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Jacky Goldberg      Image de couverture :  Le président ruse Vladimir Poutine lors d’une réunion avec les chefs de la Douma, au Kremlin, à Moscou, le 7 juillet 2022.    Alexei Nikolsky / AP          Après sa prise de Lyssytchansk, dimanche, l’armée russe clame que la quasi-totalité de la province de Louhansk est entre ses mains, ce que les Ukrainiens continuent de nier. « Il y a toujours des combats dans deux villages », a assuré mercredi son gouverneur, Serhi Haïdaï. Les Russes cherchent maintenant à conquérir la deuxième province du Donbass, celle de Donetsk, pour ainsi occuper l’intégralité de ce bassin minier et industriel. Mais il leur faut pour cela prendre Sloviansk et Kramatorsk, ses deux plus grandes cités conservées par les Ukrainiens.A Sloviansk, « l’évacuation est en cours », a déclaré le maire, Vadym Liakh. « Il reste en ce moment 23 000 habitants » dans cette ville bombardée quotidiennement, qui en comptait environ 110 000 avant le conflit. Le réseau central d’approvisionnement en eau est détruit depuis un mois et un tiers de la ville se retrouve régulièrement sans électricité. L’armée russe se trouve à une quarantaine de kilomètres. « Il y a en ce moment la plus brutale des confrontations, entre Sloviansk et Bakhmout », a résumé dans son adresse du soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Les autorités séparatistes de la « république populaire de Donetsk » ont annoncé mercredi soir sur Telegram que deux enfants avaient été tués et trois autres blessés, ainsi que trois adultes, par des bombardements ukrainiens qui ont visé Makiïvka.Les Russes bombardent toujours la région de Mykolaïv, au sud, des frappes qui ont provoqué la mort d’au moins deux personnes mardi et mercredi, dénoncent les autorités ukrainiennes.La Lituanie a annoncé mercredi qu’elle s’apprêtait à envoyer à l’Ukraine un drone turc, après une collecte de 5,9 millions d’euros pour son achat et une mobilisation populaire.L’ex-président russe Dmitri Medvedev a évoqué, mercredi, le recours à l’arme nucléaire, pour mieux exclure toute éventualité de sanctions contre Moscou par la justice internationale, à l’heure où la Cour pénale internationale enquête sur des crimes de guerre présumés commis en Ukraine. « L’idée même de châtier un pays qui a le plus grand arsenal nucléaire du monde est absurde en soi. Et cela crée potentiellement une menace pour l’existence de l’humanité », a écrit sur son compte Telegram l’actuel vice-président du Conseil de sécurité russe.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Les tribulations de Balzac en Ukraine         Critique. « Les nouvelles formes de guerre » : les leçons à tirer des mutations de la conflictualité         Reportage. « Ceux qui ne savent pas creuser, ils meurent » : dans le Donbass avec les soldats ukrainiens sous le feu russe         Entretien. « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »         Chronique. « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »         Podcast. Tchernobyl : trente-cinq jours sous occupation de l’armée russe         Analyse. Guerre en Ukraine : à Lugano, un sommet pour bâtir l’après, pendant que les destructions se poursuivent         Décryptages. Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-07T21:24:44+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T09:24:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","description":"\u00ab\u00a0Les Occidentaux veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire\u00a0? Qu\u2019ils essaient\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une r\u00e9union avec les chefs des groupes de la Douma. La guerre d\u2019usure se poursuit avec des combats incessants dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine met au défi les Occidentaux de défaire la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Les Occidentaux veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire\u00a0? Qu\u2019ils essaient\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une r\u00e9union avec les chefs des groupes de la Douma. La guerre d\u2019usure se poursuit avec des combats incessants dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/5082/3388/1342/894/3/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-07-07T21:24:44+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T09:24:44+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-08T03:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#565183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T20:45:41+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9mission du premier ministre britannique, Boris Johnson, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dit que les Etats-Unis poursuivront leur \u00ab\u00a0\u00e9troite coop\u00e9ration\u00a0\u00bb avec le Royaume-Uni, notamment au sujet de l\u2019Ukraine.\u00a0 \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni et les Etats-Unis sont les amis et les alli\u00e9s les plus proches, et la relation sp\u00e9ciale entre nos peuples reste solide et durable\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Biden. \u00ab\u00a0J\u2019ai h\u00e2te de poursuivre notre \u00e9troite coop\u00e9ration avec le gouvernement du Royaume-Uni, ainsi qu\u2019avec nos alli\u00e9s et partenaires dans le monde entier, sur une s\u00e9rie de priorit\u00e9s de premier ordre\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. \u00ab\u00a0Cela inclut le maintien d\u2019une approche forte et unie pour soutenir le peuple ukrainien, au moment o\u00f9 il se d\u00e9fend contre la guerre brutale de Poutine contre sa d\u00e9mocratie, et de tenir la Russie responsable de ses actes\u00a0\u00bb, poursuit-il. Le texte ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Boris Johnson, qui a annonc\u00e9, jeudi, sa d\u00e9mission apr\u00e8s une avalanche de d\u00e9fections dans son gouvernement et de nombreux scandales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Johnson, Biden dit vouloir poursuivre l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9troite coop\u00e9ration\u00a0\u00bb avec Londr...","dateModified":"2022-07-07T20:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#565172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T20:20:20+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019Institute for the Study of War (ISW), \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois en cent trente-trois jours de guerre\u00a0\u00bb, les forces russes n\u2019ont pas revendiqu\u00e9 de gains territoriaux en Ukraine, mercredi. Le groupe de r\u00e9flexion bas\u00e9 \u00e0 Washington sugg\u00e8re que Moscou pourrait faire une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise que cela ne signifie pas que les combats vont pour autant cesser\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes se limiteront probablement \u00e0 des actions offensives de relativement petite envergure, tout en essayant de cr\u00e9er les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 des op\u00e9rations offensives plus importantes. Et\u00a0elles vont chercher \u00e0 reconstituer la puissance de combat n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.                    Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe semble dire la m\u00eame chose, affirmant, jeudi, que \u00ab\u00a0les unit\u00e9s qui ont effectu\u00e9 des missions de combat (\u2026) prennent des mesures pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs capacit\u00e9s de combat. Les militaires ont la possibilit\u00e9 de se reposer, de recevoir des lettres et des colis de chez eux\u00a0\u00bb , peut-on lire dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe pourrait marquer une pause","dateModified":"2022-07-07T20:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T17:46:56+00:00","articleBody":"           \u00ab\u00a0Nous avons plusieurs fois entendu que l\u2019Occident voulait nous combattre jusqu\u2019au dernier Ukrainien. C\u2019est une trag\u00e9die pour le peuple ukrainien. Mais il semble que tout se dirige dans cette direction\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, jeudi 7 juillet. ALEXEI NIKOLSKY \/ AP           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, souffle le chaud et le froid. Alors que l\u2019offensive russe en Ukraine est entr\u00e9e dans son cinqui\u00e8me mois, il a mis au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie \u00ab\u00a0sur le champ de bataille\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous entendons qu\u2019ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire\u00a0? Qu\u2019ils essaient\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous avons plusieurs fois entendu que l\u2019Occident voulait nous combattre jusqu\u2019au dernier Ukrainien. C\u2019est une trag\u00e9die pour le peuple ukrainien. Mais il semble que tout se dirige dans cette direction\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Ces d\u00e9clarations martiales interviennent alors que les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de Kiev, qui tente de freiner la progression des forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas encore commenc\u00e9 les choses s\u00e9rieuses. En m\u00eame temps, nous n\u2019abandonnons pas non plus les pourparlers de paix. Mais ceux qui refusent doivent savoir que plus [ils refuseront], plus il leur sera difficile de n\u00e9gocier avec nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, esquissant une ouverture diplomatique, alors que, depuis plusieurs semaines, Moscou a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les n\u00e9gociations avec Kiev ont \u00e9chou\u00e9.          Reprenant une rh\u00e9torique rappelant celle des dirigeants sovi\u00e9tiques pendant la guerre froide, M.\u00a0Poutine a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0lib\u00e9ralisme totalitaire\u00a0\u00bb occidental et estim\u00e9 que l\u2019offensive en Ukraine marquait le d\u00e9but d\u2019une transition d\u2019un monde marqu\u00e9 par l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9gocentrisme mondialis\u00e9 am\u00e9ricain vers un monde vraiment multipolaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans la plupart des pays, les gens ne veulent pas d\u2019une telle vie ou d\u2019un tel avenir\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Ils sont fatigu\u00e9s de se mettre \u00e0 genoux et de s\u2019humilier devant ceux qui se croient exceptionnels.\u00a0\u00bb                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/284e4d7_20ec5cc2b3bc49b8ad8d61d7cb0ba06c-20ec5cc2b3bc49b8ad8d61d7cb0ba06c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a mis au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T20:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T17:05:42+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, et le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, lors de leur visite \u00e0 la division multinationale nord-est de l\u2019OTAN pr\u00e8s du village de Szypliszki, situ\u00e9 dans le \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP           Le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, et son homologue polonais, Andrzej Duda, se sont rendus ensemble dans la r\u00e9gion dite du \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un endroit fragile\u00a0\u00bb qui risque d\u2019\u00ab\u00a0attirer l\u2019\u0153il de l\u2019agresseur\u00a0\u00bb potentiel, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le pr\u00e9sident, Gitanas Nauseda, lors d\u2019un briefing avec Andrzej Duda. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas \u00e0 cacher que, pour cette raison, il est prot\u00e9g\u00e9 de mani\u00e8re particuli\u00e8re par les forces de l\u2019Alliance atlantique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M.\u00a0Duda, dans un d\u00e9cor form\u00e9 par des blind\u00e9s et des soldats command\u00e9s par la Division multinationale nord-est de l\u2019OTAN, dans le cadre de la pr\u00e9sence avanc\u00e9e de l\u2019Alliance.          Les deux chefs d\u2019Etat ont salu\u00e9 les d\u00e9cisions du dernier sommet de l\u2019OTAN de renforcer sa pr\u00e9sence sur le flanc est de l\u2019Alliance, particuli\u00e8rement inquiets depuis l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et l\u2019invasion russe en Ukraine.                    Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                                                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/b8e698e_5650950-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents polonais et lituanien dans la r\u00e9gion du \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T17:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T16:30:14+00:00","articleBody":"               Dans un entretien avec le Wall Street Journal, Oleksi\u00ef Danilov, secr\u00e9taire du conseil de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense nationale explique que l\u2019Ukraine dispose, d\u00e9sormais, de neuf syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples donn\u00e9s par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. Face \u00e0 eux, les Russes \u00ab\u00a0sont sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, dit-il. Mais, selon M.\u00a0Danilov, l\u2019Ukraine aurait besoin de douzaines de lance-roquettes multiples suppl\u00e9mentaires pour inverser le cours de la bataille dans le Donbass. Pour l\u2019instant, a-t-il affirm\u00e9, l\u2019Ukraine doit mener une guerre d\u00e9fensive.          Selon le Royal United Services Institute, \u00e0 l\u2019heure actuelle, les atouts dont dispose la Russie face \u00e0 l\u2019Ukraine orientent le combat vers un conflit d\u2019usure, une guerre prolong\u00e9e, favorisant la Russie. L\u2019institut britannique rel\u00e8ve notamment que l\u2019artillerie russe fixe l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et emp\u00eache les Ukrainiens de rassembler leurs forces pour entreprendre des man\u0153uvres offensives. Il souligne \u00e9galement le manque d\u2019unit\u00e9s d\u2019infanterie professionnelles et de pilotes pour les v\u00e9hicules blind\u00e9s qui limite la capacit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 lancer des contre-offensives s\u00e9rieuses.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine sur la d\u00e9fensive malgr\u00e9 les lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T16:29:53+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s des chercheurs de la NASA et des images satellites prises le 13\u00a0juin par la mission Sentinel-2, de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, analys\u00e9es par le programme, la Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles ukrainiennes. Cela correspond \u00e0 28\u00a0% des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019hiver (bl\u00e9, orge, seigle) et \u00e0 18\u00a0% de celles d\u2019\u00e9t\u00e9 (ma\u00efs et graines de tournesol), pr\u00e9cise l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine dans sa note.          La guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait encore aggraver la crise alimentaire mondiale, selon la NASA. \u00ab\u00a0Le grenier du monde est en guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous sommes au premier stade d\u2019une crise alimentaire qui va probablement affecter chaque pays et chaque personne dans le monde d\u2019une certaine fa\u00e7on\u00a0\u00bb, explique Inbal Becker-Reshef, directrice du programme sur les r\u00e9coltes de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine.          Avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, l\u2019Ukraine fournissait 46\u00a0% du volume mondial d\u2019huile de tournesol, 9\u00a0% des exportations de bl\u00e9, 17\u00a0% de celles d\u2019orge et 12\u00a0% de celles de ma\u00efs, selon les donn\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019agriculture am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles en Ukraine, selon la NASA","dateModified":"2022-07-07T16:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T16:14:49+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens plantent un drapeau national sur l\u2019\u00eele des Serpents. Un haut responsable de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Oleksi\u00ef Gromov, affirme en avoir repris le contr\u00f4le. UKRAINIAN ARMED FORCES \/ VIA REUTERS           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir repris le contr\u00f4le de l\u2019\u00eele des Serpents en mer Noire, apr\u00e8s y avoir remis son drapeau quelques jours plus t\u00f4t, \u00e0 la suite du retrait des forces russes de ce petit territoire symbolique.          \u00ab\u00a0Nous avons effectivement r\u00e9tabli notre contr\u00f4le sur l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Oleksi\u00ef Gromov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Interfax-Ukraine, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0contr\u00f4le physique\u00a0\u00bb des militaires. Selon lui, les soldats ukrainiens ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019op\u00e9ration sont toutefois retourn\u00e9s dans leurs casernes. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si des militaires restaient sur l\u2019\u00eele.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a, quant \u00e0 lui, affirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une frappe ce matin sur l\u2019\u00eele des Serpents avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, tuant une partie des soldats ukrainiens all\u00e9s y planter un drapeau et provoquant la fuite des survivants. Kiev avait, pourtant, annonc\u00e9 d\u00e8s lundi que le drapeau ukrainien flottait \u00e0 nouveau sur ce petit bout de terre situ\u00e9 dans le nord-ouest de la mer Noire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/04e0456_ogi002-ukraine-crisis-snake-island-0707-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris le contr\u00f4le de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-07T16:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T15:44:21+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\r\n\r\nIl y a quelques temps, vous aviez annonc\u00e9 avoir sollicit\u00e9 nexter pour avoir des clarifications sur ses capacit\u00e9s de productions de canon Caesar qui semblaient tr\u00e8s faibles.\r\n\r\nAvez vous eu une reponse ou des \u00e9claircissements ?     Geoffrey         Bonjour Geoffrey,          Nous avons \u00e9crit que la fabrication d\u2019un syst\u00e8me Caesar prend actuellement plus de dix-huit mois.\u00a0De son c\u00f4t\u00e9, Michel Goya a \u00e9crit sur le site La Voie de l\u2019\u00e9p\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Nexter sort actuellement un canon Caesar tous les quarante jours.\u00a0\u00bb          Ces deux chiffres correspondent \u00e0 deux donn\u00e9es diff\u00e9rentes, explique-t-on chez Nexter. Il faut distinguer la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle le fabricant peut produire des canons Caesar et le temps pour produire une unit\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin (de la pi\u00e8ce de m\u00e9tal au tube pr\u00eat \u00e0 tirer).          Les dix-huit mois correspondent au temps de production actuel d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie complet, car ce processus n\u00e9cessite du temps pour garantir la fiabilit\u00e9 du mat\u00e9riel (comme pour tous les armements aussi complexes). Nexter travaille sur une baisse sensible de ce d\u00e9lai \u2013 pour gagner plusieurs mois par unit\u00e9 \u2013, au regard des demandes qui nous sont faites et des commandes pass\u00e9es, car ces d\u00e9lais de production sont flexibles et peuvent \u00eatre restreints. \u00ab\u00a0Ce sont des pi\u00e8ces extr\u00eamement complexes, on a besoin de produits fiables, qui r\u00e9sistent aux pires conditions d\u2019emploi\u00a0\u00bb, insiste-t-on chez Nexter.          Le chiffre de quarante jours concerne la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle les lignes peuvent fournir un canon pr\u00eat \u00e0 livrer, car l\u2019industriel travaille sur plusieurs canons \u00e0 la fois. \u00ab\u00a0Nous ne communiquons pas sur cette fr\u00e9quence, qui peut varier fortement selon les ann\u00e9es en fonction du nombre de commandes pass\u00e9es par nos clients\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T16:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T14:45:52+00:00","articleBody":"                     Volodymyr, 66\u00a0ans, bless\u00e9, dans son appartement endommag\u00e9, apr\u00e8s une frappe russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 7\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1422aa4_1657204344827-444697.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T15:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T14:08:14+00:00","articleBody":"     Il est plus complexe de r\u00e9pondre sur les pertes mat\u00e9rielles c\u00f4t\u00e9 ukrainien, car Kiev a re\u00e7u de nombreux dons de la part des Occidentaux. Cependant, la plupart de ces dons \u00e9taient des armes d\u00e9fensives et non celles que nous listons ci-dessous (avions de combat, chars, h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque) gr\u00e2ce au site sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De lourdes pertes en mat\u00e9riel c\u00f4t\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-07-07T14:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:57:00+00:00","articleBody":"    On cite beaucoup en r\u00e9f\u00e9rence le site Oryx pour leur d\u00e9compte d\u00e9taill\u00e9 et document\u00e9 des pertes mat\u00e9rielles Russes. Le total parait impressionant mais qu'en est-il par rapport au \"stock\" qu'aurait l'arm\u00e9e Russe ?    Val         Bonjour Val,          Comme c\u2019est gentiment demand\u00e9, voici un point sur les pertes russes, list\u00e9es et v\u00e9rifi\u00e9es par le site sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx, par rapport \u00e0 son stock.                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T13:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:45:23+00:00","articleBody":"                     Une femme bless\u00e9e se dirige vers une ambulance apr\u00e8s qu\u2019une frappe a touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/7d067dd_1657201455812-444591.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T13:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:44:06+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens marchent dans un crat\u00e8re apr\u00e8s qu\u2019une frappe a touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/f716d5d_1657201325181-444581.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T13:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:31:03+00:00","articleBody":"     Ce matin, quelques heures avant l\u2019annonce officielle du d\u00e9part de Boris Johnson de son poste de premier ministre, le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a dit esp\u00e9rer l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir au Royaume-Uni de \u00ab\u00a0gens plus professionnels et en mesure de prendre des d\u00e9cisions \u00e0 travers le dialogue\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter que le premier ministre britannique \u00ab\u00a0ne nous aime pas beaucoup et nous non plus\u00a0\u00bb. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, voit dans la situation au Royaume-Uni la preuve que les \u00ab\u00a0r\u00e9gimes lib\u00e9raux [occidentaux] sont dans une profonde crise politique, id\u00e9ologique et \u00e9conomique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin ne regrettera pas Boris Johnson","dateModified":"2022-07-07T13:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#564008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:20:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est dit confiant quant au fait que la politique britannique envers l\u2019Ukraine ne change pas de sit\u00f4t malgr\u00e9 la d\u00e9mission de Boris Johnson annonc\u00e9e ce jour. Et ce d\u2019autant plus que le premier ministre britannique pr\u00e9voit de rester au 10 Downing Street jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un successeur soit d\u00e9sign\u00e9. M.\u00a0Johnson a \u00e9t\u00e9 un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable ami de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Zelensky dans une interview accord\u00e9e \u00e0 CNN, ajoutant que l\u2019Ukraine a beaucoup gagn\u00e9 de sa relation avec M. Johnson, notamment et avant tout un soutien militaire.          Le chef de l\u2019Etat ukrainien a appel\u00e9 Boris Johnson au t\u00e9l\u00e9phone pour lui dire sa \u00ab\u00a0tristesse\u00a0\u00bb face \u00e0 son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence du parti conservateur britannique, a indiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous tous avons accueilli cette nouvelle avec tristesse. Pas seulement moi, mais aussi toute la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne qui sympathise beaucoup avec vous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, avant d\u2019insister sur la reconnaissance des Ukrainiens pour le soutien du Premier ministre britannique dans le contexte de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Nous ne doutons pas que le soutien de la Grande-Bretagne continuera, mais votre leadership personnel et votre charisme l\u2019ont rendu sp\u00e9cial\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Merci \u00e0 Boris Johnson pour avoir compris la menace du monstre russe et avoir toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019avant-garde du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et d\u2019avoir \u00ab\u00a0pris ses responsabilit\u00e9s dans les moments les plus difficiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part le conseiller de la pr\u00e9sidence, Mykha\u00eflo Podoliak.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson, un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable ami de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T15:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:10:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Kazakhstan a ordonn\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 son gouvernement de trouver de nouvelles voies pour exporter son p\u00e9trole sans passer par la Russie, apr\u00e8s des frictions entre les deux pays voisins au sujet de l\u2019Ukraine.          Lors d\u2019une r\u00e9union de son gouvernement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Kassym-Jomart Toka\u00efev, a d\u00e9clar\u00e9 que la mise en place d\u2019une nouvelle route d\u2019exportation du brut kazakh par la mer Caspienne \u00e9tait devenue une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb. Il a aussi ordonn\u00e9 \u00e0 son gouvernement de \u00ab\u00a0prendre des mesures pour augmenter la capacit\u00e9\u00a0\u00bb de certains tron\u00e7ons d\u2019un ol\u00e9oduc transportant du p\u00e9trole en Chine, selon la pr\u00e9sidence kazakhe.          L\u2019id\u00e9e d\u2019un ol\u00e9oduc transcaspien revient r\u00e9guli\u00e8rement, mais elle n\u2019a jamais abouti, la Russie ne voyant pas du meilleur \u0153il ce projet.          A l\u2019heure actuelle, environ les trois quarts du p\u00e9trole kazakh sont export\u00e9s par un ol\u00e9oduc d\u00e9bouchant sur le port russe de Novorossiisk, en mer Noire.          N\u00e9anmoins, ces exportations ont \u00e9t\u00e9 interrompues \u00e0 deux reprises depuis le lancement de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, nombre d\u2019observateurs soup\u00e7onnant le Kremlin de vouloir faire pression ainsi sur le Kazakhstan, alli\u00e9 traditionnel de la Russie, pour sa neutralit\u00e9 dans ce conflit. Ces interruptions, en mars et en juin, ont \u00e9t\u00e9 officiellement justifi\u00e9es par des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une temp\u00eate et des risques li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence de mines datant de la seconde guerre mondiale.          Une troisi\u00e8me interruption a failli survenir cette semaine apr\u00e8s qu\u2019un tribunal russe eut ordonn\u00e9 un arr\u00eat de trente jours des livraisons de p\u00e9trole par cet ol\u00e9oduc long de 1\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres, invoquant des violations des normes environnementales.          Le consortium exploitant l\u2019ol\u00e9oduc a fait appel, ce qui a suspendu la d\u00e9cision judiciaire pour le moment, a annonc\u00e9 jeudi le ministre de l\u2019\u00e9nergie kazakh. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que la d\u00e9cision du tribunal russe soit li\u00e9e \u00e0 des consid\u00e9rations politiques, tout en soulignant le \u00ab\u00a0besoin d\u2019avoir des contacts suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb avec le Kazakhstan.          M.\u00a0Toka\u00efev s\u2019est engag\u00e9 cette semaine \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 cette derni\u00e8re cherche d\u2019ailleurs \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance envers les hydrocarbures russes. Le mois dernier, le pr\u00e9sident kazakh avait suscit\u00e9 l\u2019\u00e9tonnement lors d\u2019un forum \u00e9conomique \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en affirmant qu\u2019il ne reconna\u00eetrait pas comme Etats les entit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kazakhstan veut contourner la Russie pour exporter son p\u00e9trole","dateModified":"2022-07-07T13:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:46:34+00:00","articleBody":"     Le cargo russe Zhibek Zholy, accus\u00e9 par Kiev d\u2019\u00eatre charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 ukrainien vol\u00e9, est entr\u00e9 dans les eaux territoriales russes apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 les c\u00f4tes turques o\u00f9 il \u00e9tait immobilis\u00e9 depuis vendredi, ont fait savoir deux responsables turcs. Le Zhibek Zholy, qui \u00e9tait ancr\u00e9 dans la rade du port turc de Karasu, sur la mer Noire, a \u00e9mis son dernier signal \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres des c\u00f4tes turques dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Marine Traffic, qui permet de suivre le trafic maritime en direct. Selon un haut responsable turc et une source diplomatique turque, qui ont requis l\u2019anonymat, le navire est entr\u00e9 depuis dans les eaux territoriales russes en direction de Port Kavkaz, dans le d\u00e9troit de Kertch, qui relie la mer Noire \u00e0 la mer d\u2019Azov. Selon l\u2019agence de presse turque DHA, le cargo a coup\u00e9 son transpondeur, l\u2019appareil permettant le suivi des navires en mer. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient d\u00e9plor\u00e9 plus t\u00f4t jeudi que le bateau ait pu quitter les c\u00f4tes turques, exigeant des explications d\u2019Ankara. Un membre de l\u2019\u00e9quipage, cit\u00e9 sous couvert d\u2019anonymat par l\u2019agence de presse russe TASS, a affirm\u00e9 que la cargaison du navire allait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e sur un autre cargo afin de laisser le Zhibek Zholy repartir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cargo russe \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb, accus\u00e9 de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, est arriv\u00e9 en ea...","dateModified":"2022-07-07T13:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:02:33+00:00","articleBody":"     Le Parlement finlandais a amend\u00e9 mardi ses lois afin de renforcer les cl\u00f4tures sur la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie.          Apr\u00e8s le d\u00e9but, en f\u00e9vrier, de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Finlande a mis fin \u00e0 des d\u00e9cennies de non-alignement militaire en demandant en mai \u00e0 entrer dans l\u2019OTAN\u00a0; le processus d\u2019adh\u00e9sion a officiellement d\u00e9but\u00e9 lundi.          Motiv\u00e9s par la crainte que Moscou n\u2019utilise des migrants pour faire pression sur Helsinki, les nouveaux amendements \u00e0 la loi finlandaise sur les gardes-fronti\u00e8res faciliteront la construction de barri\u00e8res plus solides le long de la fronti\u00e8re de 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres que la Finlande partage avec la Russie.          Le but de la loi est d\u2019\u00ab\u00a0am\u00e9liorer la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle du garde-fronti\u00e8re de r\u00e9pondre aux menaces hybrides\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Anne Ihanus, conseill\u00e8re du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur finlandais. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019urgence de la question\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          Actuellement, les fronti\u00e8res de la Finlande ne sont s\u00e9curis\u00e9es que par des cl\u00f4tures en bois l\u00e9ger, principalement install\u00e9es dans le but d\u2019emp\u00eacher le b\u00e9tail de pa\u00eetre du mauvais c\u00f4t\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce que nous voulons construire maintenant, c\u2019est une cl\u00f4ture solide avec un vrai effet barri\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la directrice du d\u00e9partement juridique des gardes-fronti\u00e8res finlandais, Sanna Palo. \u00ab\u00a0Selon toute vraisemblance, la cl\u00f4ture ne couvrira pas toute la fronti\u00e8re est, mais sera concentr\u00e9e aux endroits consid\u00e9r\u00e9s comme les plus importants\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande amende ses lois pour renforcer sa fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-07-07T12:34:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:41:48+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens marchent dans des d\u00e9combres \u00e0 la suite d\u2019une frappe a\u00e9rienne, dans le centre de Kramatorsk, le 7\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/b00dd1c_1657193961812-779861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T12:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:39:07+00:00","articleBody":"     Une rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays du G20 se d\u00e9roule sur l\u2019\u00eele de Bali, jeudi et vendredi, pour pr\u00e9parer le sommet des dirigeants des vingt puissances pr\u00e9vu en novembre au m\u00eame endroit.  Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, n\u2019a programm\u00e9 aucune rencontre avec le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, pendant ces deux journ\u00e9es, ont fait savoir ses services.          \u00ab\u00a0La guerre effroyable contre l\u2019Ukraine et les cons\u00e9quences de l\u2019agression de la Russie seront abord\u00e9es au cours de ces r\u00e9unions, mais nous ne permettrons pas que Moscou utilise le G20 comme une plate-forme pour sa propagande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sa porte-parole, Nabila Massrali, au cours du point de presse quotidien de la Commission europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0La participation de la Russie \u00e0 un haut niveau peut constituer une menace pour la cr\u00e9dibilit\u00e9, l\u2019efficacit\u00e9 et la pertinence du G20\u00a0\u00bb, a-t-elle mis en garde.          L\u2019Indon\u00e9sie a invit\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sommet de novembre \u00e0 Bali, malgr\u00e9 la pression occidentale, notamment des Etats-Unis, pour l\u2019isoler. En guise de solution de compromis, Djakarta a \u00e9galement convi\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne refuse que le G20 serve de \u00ab\u00a0plate-forme de propagande\u00a0\u00bb pour Moscou","dateModified":"2022-07-07T12:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:13:17+00:00","articleBody":"     Au moins un civil a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et plusieurs autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans une frappe sur Kramatorsk, ville industrielle de l\u2019oblast de Donetsk et potentiel objectif de l\u2019offensive russe, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. L\u2019explosion a creus\u00e9 un large crat\u00e8re dans une cour situ\u00e9e entre un h\u00f4tel et des immeubles r\u00e9sidentiels. Les journalistes ont vu le corps d\u2019une personne tu\u00e9e et des bless\u00e9s, ainsi que deux voitures en feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement sur Kramatorsk\u00a0: au moins un mort et plusieurs bless\u00e9s ","dateModified":"2022-07-07T11:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:35:01+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019ailleurs et les associations d\u00e9noncent le \u00ab\u00a0deux poids, deux mesures\u00a0\u00bb du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019accueil.                    Lire aussi :  Accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: le d\u00e9sespoir des non-Ukrainiens face \u00e0 la diff\u00e9rence de traitement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9sespoir des non-Ukrainiens vis-\u00e0-vis de la diff\u00e9rence de traitement","dateModified":"2022-07-07T10:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:32:31+00:00","articleBody":"     Plusieurs associations et ONG qui soutiennent les exil\u00e9s ont appel\u00e9 \u00e0 une manifestation samedi, \u00e0 14\u00a0h\u00a030, au d\u00e9part du centre d\u2019accueil pour les Ukrainiens, porte de Versailles, jusqu\u2019\u00e0 la pr\u00e9fecture de la r\u00e9gion Ile-de-France, charg\u00e9e d\u2019orchestrer les op\u00e9rations dites de mises \u00e0 l\u2019abri. Elles demandent que les centaines de migrants sans-abri en Ile-de-France puissent acc\u00e9der aux centres d\u2019h\u00e9bergement destin\u00e9s aux Ukrainiens et qui sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0\u00e0 moiti\u00e9 vides\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 M\u00e9decins du monde, Utopia 56, Pantin Solidaire et d\u2019autres associations dans un communiqu\u00e9 commun.          \u00ab\u00a0Dans le centre de premier accueil (\u2026) entre 300 et 500 places sont laiss\u00e9es vacantes chaque nuit. L\u2019Etat, d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 \u00e0 ce sujet, refuse cat\u00e9goriquement d\u2019y h\u00e9berger des personnes vuln\u00e9rables venant d\u2019autres pays. Pourtant, dans le m\u00eame temps, plusieurs centaines de personnes dorment \u00e0 la rue, font-elles savoir.\u00a0A cela s\u2019ajoutent plusieurs structures d\u2019h\u00e9bergement ouvertes, elles aussi exclusivement pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, \u00e0 Bercy et gare de l\u2019Est (\u00e0 Paris) notamment, qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es par l\u2019Etat, d\u00fb \u00e0 la baisse des arriv\u00e9es\u00a0\u00bb.          Cette situation \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e et injustifiable\u00a0\u00bb r\u00e9pond \u00e0 une \u00ab\u00a0logique de diff\u00e9rence de traitement\u00a0\u00bb entre Ukrainiens et le reste de la population migrante de la part de l\u2019Etat, d\u00e9noncent-elles.          Une manifestation pour d\u00e9noncer \u00ab\u00a0la diff\u00e9rence de traitement\u00a0\u00bb entre r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et non-ukrainiens s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tenue au d\u00e9but d\u2019avril en Seine-Saint-Denis, o\u00f9 les campements informels, notamment peupl\u00e9s de ressortissants afghans, refont leur apparition depuis plusieurs mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ONG fran\u00e7aises appellent \u00e0 ouvrir les centres d\u2019accueil pour Ukrainiens aux autres migrants","dateModified":"2022-07-07T10:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:13:22+00:00","articleBody":"     La Russie vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures permettant les exportations agricoles. Les exploitants se retrouvent avec leurs moissons sur les bras, ou avec des terrains min\u00e9s et inexploitables.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes","dateModified":"2022-07-07T10:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#563082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:02:44+00:00","articleBody":"     Le cargo russe Zhibek-Zholy, accus\u00e9 par Kiev d\u2019\u00eatre charg\u00e9 de bl\u00e9 ukrainien vol\u00e9, a quitt\u00e9 la rade du port turc de Karasu, sur la mer Noire, o\u00f9 il \u00e9tait immobilis\u00e9 depuis vendredi, selon le site Marine Traffic.          \u00ab\u00a0Nous regrettons que [ce navire] qui \u00e9tait rempli de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es ait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 quitter le port de Karasu malgr\u00e9 les preuves criminelles pr\u00e9sent\u00e9es aux autorit\u00e9s turques\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien Oleg Nikolenko sur Twitter. \u00ab\u00a0L\u2019ambassadeur de Turquie \u00e0 Kiev sera invit\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien pour clarifier cette situation inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les Russes avaient ni\u00e9 que le navire \u00e9tait d\u00e9tenu, se contentant de dire qu\u2019il \u00ab\u00a0subissait des proc\u00e9dures standard\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Un cargo russe transportant du bl\u00e9 quitte les c\u00f4tes turques","dateModified":"2022-07-07T10:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#562900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:15:57+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce, dans son briefing op\u00e9rationnel quotidien\u00a0:           Dans la nuit du 7\u00a0juillet, le r\u00e9gime de Kiev a tent\u00e9 de hisser le drapeau [ukrainien] sur l\u2019\u00eele des Serpents. Vers 5\u00a0heures du matin, plusieurs militaires ukrainiens ont d\u00e9barqu\u00e9 sur l\u2019\u00eele \u00e0 partir d\u2019un bateau \u00e0 moteur et ont pris des photos avec le drapeau. Les avions des forces a\u00e9rospatiales russes ont imm\u00e9diatement lanc\u00e9 une frappe avec des missiles de haute pr\u00e9cision sur l\u2019\u00eele, \u00e0 la suite de laquelle une partie du personnel militaire ukrainien a \u00e9t\u00e9 an\u00e9antie. Les survivants ont fui en direction du village de Prymorsky, dans l\u2019oblast d\u2019Odessa.           Le bilan de ces frappes, qui ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9gionale d\u2019Odessa, n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainienne a cependant r\u00e9pondu \u00e0 cette annonce russe en publiant sur son compte Twitter la photo de ses soldats hissant le drapeau ukrainien sur l\u2019\u00eele.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce avoir tu\u00e9 des militaires ukrainiens qui ont hiss\u00e9 le drapeau uk...","dateModified":"2022-07-07T10:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#562814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:52:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci de continuer \u00e0 diffuser le bulletin du Minist\u00e8re de La D\u00e9fense Britannique, un point quasi quotidien que The  Guardian continue \u00e0 publier.\r\nPourquoi les services fran\u00e7ais ne font-ils pas de m\u00eame ? Incapacit\u00e9 des services ou vieux fond pro russe des arm\u00e9es fran\u00e7aises ?\r\nMerci pour votre live en fran\u00e7ais, merci d\u2019avance de le poursuivre pendant les vacances\u2026    Spectator         Bonjour Spectator,          Nous republions effectivement r\u00e9guli\u00e8rement le bulletin d\u2019information du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique lorsqu\u2019il apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sur la situation ou une analyse plus pouss\u00e9e de l\u2019\u00e9tat des diverses arm\u00e9es et de leurs strat\u00e9gies pr\u00e9sentes et futures. Cette republication n\u2019est cependant pas syst\u00e9matique\u00a0: si vous ne la voyez pas sur le live du jour, c\u2019est qu\u2019elle n\u2019apporte pas d\u2019information suppl\u00e9mentaire ce jour-l\u00e0.          C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie bien un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res attaques, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019autres sources. D\u2019o\u00f9 le fait qu\u2019il ne soit que rarement retranscrit dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T08:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#562787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:33:40+00:00","articleBody":"                     Un immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par une attaque russe dans le quartier de Saltivka, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 5 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1bb6e01_1657182572316-444129.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T08:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#562752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:32:06+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays du G20 se tient cette semaine \u00e0 Bali.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, devait arriver aujourd\u2019hui dans l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne, a fait savoir le d\u00e9partement d\u2019Etat. S\u2019il ne rencontrera pas son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e9galement invit\u00e9, M.\u00a0Blinken doit, en revanche, s\u2019entretenir \u00e0 Bali avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, afin d\u2019aborder la question des tensions sino-am\u00e9ricaines. L\u2019Indon\u00e9sie, qui met en avant une politique de non-alignement, a invit\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sommet du G20 qui se tiendra en novembre \u00e0 Bali, malgr\u00e9 la pression occidentale, et notamment des Etats-Unis, pour l\u2019isoler. Comme solution de compromis, l\u2019Indon\u00e9sie a \u00e9galement convi\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie invite l\u2019Ukraine et la Russie au sommet du G20 de Bali","dateModified":"2022-07-07T08:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#562279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T07:36:21+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, a fustig\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) \u00e0 emp\u00eacher la guerre en Ukraine, et a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir impos\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sa position \u00ab\u00a0moralement corrompue\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Ardern, qui critique depuis longtemps le droit de veto des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (Chine, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Russie), a renouvel\u00e9 son appel \u00e0 une r\u00e9forme des Nations unies. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de l\u2019ONU \u00e0 propos de l\u2019Ukraine est d\u00fb au droit de veto dont jouit Moscou, a-t-elle affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence pronononc\u00e9e au Lowy Institute de Sydney, un groupe de r\u00e9flexion, au cours d\u2019une visite en Australie.          Selon elle, la Russie a utilis\u00e9 son si\u00e8ge au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour imposer \u00ab\u00a0une position moralement corrompue \u00e0 la suite d\u2019une guerre moralement corrompue et ill\u00e9gale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9former les Nations unies pour ne pas devoir compter sur des pays, en particulier qui imposent leur propres sanctions\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jacinda Ardern, la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise,  fustige \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et la Russi...","dateModified":"2022-07-07T07:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#562237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:45:05+00:00","articleBody":"           Une femme vend des fruits et l\u00e9gumes sur le march\u00e9 central de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, touch\u00e9 par un missile le 6 juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/89034a6_5639835-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine met au d\u00e9fi les Occidentaux de d\u00e9faire la Russie","dateModified":"2022-07-07T04:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#562239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:23:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Institute for the Study of War (ISW) constate dans son rapport quotidien, jeudi\u00a07\u00a0juillet, que pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, la Russie n\u2019a pas revendiqu\u00e9 de gain territorial en Ukraine depuis le 3\u00a0juillet. Le think tank am\u00e9ricain y voit le signe d\u2019une possible \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb de Moscou.          Dans une s\u00e9rie de tweets, il explique que\u00a0: \u00ab\u00a0Cependant, les forces russes ont encore men\u00e9 des assauts terrestres limit\u00e9s et infructueux sur tous les axes le 6\u00a0juillet. Ces tentatives ressemblent \u00e0 une pause op\u00e9rationnelle russe, ce qui n\u2019implique pas la cessation compl\u00e8te des hostilit\u00e9s. Cela signifie, en l\u2019occurrence, que les forces russes se limiteront probablement \u00e0 des actions offensives de relativement petite envergure, tout en essayant de cr\u00e9er les conditions pour des offensives plus importantes.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, la Russie n\u2019a pas pris de territoire \u00e0 l\u2019Ukraine le...","dateModified":"2022-07-07T04:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#562235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:06:47+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s sa prise dimanche de Lyssytchansk, l\u2019arm\u00e9e russe clame que la quasi-totalit\u00e9 de la province de Louhansk est entre ses mains, ce que les Ukrainiens continuent de nier. \u00ab\u00a0Il y a toujours des combats dans deux villages\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mercredi son gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les Russes cherchent maintenant \u00e0 conqu\u00e9rir la deuxi\u00e8me province du Donbass, celle de Donetsk, pour ainsi occuper l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ce bassin minier et industriel. Mais il leur faut pour cela prendre Sloviansk et Kramatorsk, ses deux plus grandes cit\u00e9s, conserv\u00e9es par les Ukrainiens.          A Sloviansk, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation est en cours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire Vadym Liakh. \u00ab\u00a0Il reste en ce moment 23\u00a0000 habitants\u00a0\u00bb dans cette ville bombard\u00e9e quotidiennement, qui en comptait environ 110\u00a0000 avant le conflit. Le r\u00e9seau central d\u2019approvisionnement en eau est d\u00e9truit depuis un mois, et un tiers de la ville se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9. L\u2019arm\u00e9e russe se trouve \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0Il y a, en ce moment, la plus brutale des confrontations, entre Sloviansk et Bakhmout\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9, dans son adresse du soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb ont annonc\u00e9, mercredi soir sur Telegram, que deux enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois autres bless\u00e9s, ainsi que trois adultes, par des bombardements ukrainiens qui ont vis\u00e9 Maki\u00efvka.          Les Russes bombardent toujours la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, au sud, des frappes qui ont provoqu\u00e9 la mort d\u2019au moins deux personnes mardi et mercredi, d\u00e9noncent les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La Lituanie a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle s\u2019appr\u00eatait \u00e0 envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine un drone turc, apr\u00e8s une collecte de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son achat et une mobilisation populaire.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a \u00e9voqu\u00e9 mercredi le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire, pour mieux exclure toute \u00e9ventualit\u00e9 de sanctions contre Moscou par la justice internationale, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la Cour p\u00e9nale internationale enqu\u00eate sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame de ch\u00e2tier un pays qui a le plus grand arsenal nucl\u00e9aire du monde est absurde en soi. Et cela cr\u00e9e potentiellement une menace pour l\u2019existence de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur son compte Telegram l\u2019actuel vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-07T05:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html#562233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-met-au-defi-les-occidentaux-de-defaire-la-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:04:47+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/482/0/5082/2541/1342/671/60/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-07T05:05:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/5082/3388/1342/894/3/0/3e12e66_aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-aed7f4aa738749bcafd1f8a90cbf6c40-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/08/19-17">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Après avoir remporté son pari sur le Brexit et s’être imposé à Downing Street, le premier ministre britannique, en dépit de quelques réussites, s’est retrouvé empêtré dans les scandales à répétition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences      Après avoir remporté son pari sur le Brexit et s’être imposé à Downing Street, le premier ministre britannique, en dépit de quelques réussites, s’est retrouvé empêtré dans les scandales à répétition.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 18h22, mis à jour à 08h24    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Célébration de l’entrée en vigueur du Brexit, à Londres, le 31 janvier 2020.  DANIEL LEAL-OLIVAS / AFP               Boris Johnson rêvait d’un destin à la Churchill, son héros, avec des drames, des sacrifices mais aussi d’éclatantes victoires sur l’adversité. Le premier ministre, 58 ans, poussé à la démission jeudi 7 juillet, restera dans l’histoire de la politique britannique comme un dirigeant gaffeur et cynique, qui a gâché en deux ans et demi, par sa propre faute, une victoire électorale sans précédent pour son Parti conservateur, jamais vue depuis celles de Margaret Thatcher dans les années 1980.          Ce responsable politique atypique, méprisant les règles et les conventions, et entretenant depuis longtemps un rapport problématique à la vérité, laisse un parti tory en plein désarroi, cabossé par les scandales, et un pays à la réputation internationale abîmée, affaibli par le Brexit, en opposition frontale avec l’Union européenne (UE) sur l’Irlande du Nord et sans plan pour lutter contre la flambée des prix de l’énergie.          Au spectacle de sa chute, chaotique et sans dignité, ces derniers jours, il était difficile de se souvenir de l’autorité incontestable dont M. Johnson jouissait en décembre 2019, après avoir décroché lors des élections générales une majorité absolue à la Chambre des communes. L’avance de quatre-vingts sièges dont il disposait sur les partis d’opposition lui donnait les coudées franches pour appliquer un programme de gouvernement en rupture avec dix ans d’austérité.          Sur un slogan simpliste « Get Brexit done » (« réalisons le Brexit »), qui fit merveille dans un pays épuisé par les débats interminables sur la sortie de l’UE, cet ancien promoteur de la campagne du « Leave » avait aussi réussi, avec son style non conventionnel et ses promesses d’un Etat interventionniste, à enfoncer le fameux « mur rouge », ce bastion travailliste des Midlands et du nord de l’Angleterre, des régions encore marquées par la désindustrialisation des années 1980.                         Boris Johnson lors d’une convention du Parti conservateur, à Manchester, le 2 octobre 2019.  BEN STANSALL / AFP               Deux ans et demi plus tard, le Brexit n’est toujours pas « réalisé », Londres contestant une partie cruciale du traité du divorce, le fameux protocole nord-irlandais, que le dirigeant avait pourtant avalisée fin 2019. M. Johnson vient même de proposer un projet de loi pour expurger unilatéralement ce protocole des contrôles douaniers qu’il instaure entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni, au mépris des engagements internationaux de Londres.          Indéniables réussites          Mais M. Johnson a aussi à son actif d’indéniables réussites. Quand la pandémie de Covid-19 a déferlé sur le pays, son gouvernement était mal préparé, il a sous-estimé la gravité de la crise sanitaire, a tardivement décrété le premier confinement et commis les mêmes erreurs qu’ailleurs en Europe : les maisons de retraite ont été mal protégées, le personnel médical a manqué de protections. Le bilan humain, avec plus de 150 000 décès attribués au Covid-19, est un des plus lourds d’Europe.        Il vous reste 68.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/boris-johnson-de-l-election-victorieuse-a-la-chute-humiliante_6133851_3210.html"},"headline":"Boris Johnson\u00a0: de la victoire \u00e9clatante \u00e0 la chute chaotique, trois ans de turbulences","dateCreated":"2022-07-07T18:22:41+02:00","datePublished":"2022-07-07T18:22:41+02:00","dateModified":"2022-07-08T08:24:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Boris Johnson","Royaume-Uni","Europe","International"],"description":"Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son pari sur le Brexit et s\u2019\u00eatre impos\u00e9 \u00e0 Downing Street, le premier ministre britannique, en d\u00e9pit de quelques r\u00e9ussites, s\u2019est retrouv\u00e9 emp\u00eatr\u00e9 dans les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/02/09/322/0/3870/1935/1342/671/60/0/2f60e47_A-Ktp1PJf__AseIfGIeCBL2k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-18">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le premier ministre britannique a annoncé jeudi 7 juillet qu’il quittait la présidence de son parti après les démissions d’une cinquantaine de ministres, secrétaires d’Etat et parlementaires de son camp. Il reste chef du gouvernement jusqu’à ce qu’un successeur soit nommé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Boris Johnson             « Beaucoup seront soulagés, certains seront déçus », lance Boris Johnson en quittant la tête du Parti conservateur      vidéo   Le premier ministre britannique a annoncé jeudi 7 juillet qu’il quittait la présidence de son parti après les démissions d’une cinquantaine de ministres, secrétaires d’Etat et parlementaires de son camp. Il reste chef du gouvernement jusqu’à ce qu’un successeur soit nommé.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 17h13, mis à jour hier à 17h16       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Après bientôt trois ans au 10 Downing Street, la position du premier ministre britannique, Boris Johnson, était devenue intenable au sein de son camp. Jeudi 7 juillet, après la démission d’une cinquantaine de ministres, secrétaires d’Etat et parlementaires, il a annoncé qu’il quittait la tête de son parti. Il restera toutefois premier ministre jusqu’à ce que son successeur soit nommé.            La popularité de « BoJo » était en chute libre depuis plusieurs mois, plombée par de nombreux scandales. Au début du mois de juillet, la polémique de trop a scellé son sort : il avait nommé un ministre accusé d’atteintes sexuelles. Après avoir affirmé n’en rien savoir, Boris Johnson a reconnu avoir été averti à ce sujet deux ans et demi plus tôt.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Brexit : Boris Johnson, « Ubu roi »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/07/tres-fragilise-boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur_6133828_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Beaucoup seront soulag\u00e9s, certains seront d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb, lance Boris Johnson en quittant la t\u00eate du Parti conservateur","dateCreated":"2022-07-07T17:13:11+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:13:11+02:00","dateModified":"2022-07-07T17:16:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"Le premier ministre britannique a annonc\u00e9 jeudi 7\u00a0juillet qu\u2019il quittait la pr\u00e9sidence de son parti apr\u00e8s les d\u00e9missions d\u2019une cinquantaine de ministres, secr\u00e9taires d\u2019Etat et parlementaires de son camp. Il reste chef du gouvernement jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un successeur soit nomm\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/344/0/4000/2000/1342/671/60/0/7f75e4c_5649037-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Beaucoup seront soulag\u00e9s, certains seront d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb, lance Boris Johnson en quittant la t\u00eate du Parti conservateur","uploadDate":"2022-07-07T17:13:11+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cb86d?pubtool=oembed","duration":"03:02"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/344/0/4000/2000/1342/671/60/0/7f75e4c_5649037-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-19">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’ancien maire de Londres restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Boris Johnson démissionne de la tête du Parti conservateur, discrédité par les scandales      L’ancien maire de Londres restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h45, mis à jour hier à 17h46    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Il s’est accroché jusqu’au bout avant d’être, finalement, renversé par son propre parti. Usé par les scandales, affaibli par une série de démissions sans précédent, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est résolu, jeudi 7 juillet, à quitter le pouvoir, en annonçant sa démission en tant que chef du parti conservateur. Il restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné.            « C’est clairement la volonté du Parti conservateur qu’il y ait un nouveau chef de file et donc un nouveau premier ministre », a-t-il déclaré à la mi-journée, lors d’une allocution de six minutes, devant Downing Street, se disant « triste » de quitter « le meilleur travail au monde ». Reconnaissant son échec, il a néanmoins jugé « qu’il serait dingue de changer de gouvernement, alors que nous réalisons autant de choses, que nous avons un mandat aussi vaste et que nous n’avons que quelques points de retard dans les sondages ».              « Je suis immensément fier des réalisations de ce gouvernement : d’avoir réalisé le Brexit, réglé nos relations avec le continent, redonné le pouvoir à ce pays de faire ses propres lois », a-t-il salué.            Exit le héros du Brexit            Après trois années turbulentes au pouvoir, marquées par le Brexit dont il était le champion, la pandémie de Covid-19, l’invasion russe en Ukraine et une inflation record, M. Johnson a assuré que celui ou celle qui lui succéderait aurait « tout [son] soutien ». Le calendrier pour l’élection d’un nouveau leader conservateur sera précisé la semaine prochaine, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Boris Johnson, trois ans à Downing Street marqués par des scandales à répétition                   Depuis Bali, la ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss, possible candidate à la succession de M. Johnson, a appelé au « calme et à l’unité », estimant que ce dernier avait « pris la bonne décision ».              Un sondage YouGov auprès des membres du parti conservateur donne le ministre de la défense, Ben Wallace, favori pour succéder à M. Johnson.            « Nous n’avons pas besoin d’un changement à la tête des tories. Nous avons besoin d’un vrai changement de gouvernement », avait peu avant fait valoir le chef de l’opposition Keir Starmer, menaçant d’organiser un vote de défiance à la Chambre, si M. Johnson restait au pouvoir.            Poussé vers la sortie par son propre gouvernement            D’une popularité jadis inoxydable, Boris Johnson avait sombré dans les enquêtes d’opinion : selon deux sondages cette semaine, près de 70 % des Britanniques souhaitaient son départ.              Le mois dernier, il avait échappé à un vote de défiance, 40 % des députés conservateurs refusant, cependant, de lui accorder leur confiance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote                   Les démissions et les appels au départ de M. Johnson s’étaient poursuivis jusqu’à son annonce jeudi, alors que Downing Street annonçait une série de nominations pour remplacer les ministres et secrétaires d’Etat démissionnaires.            Le tout nouveau ministre des finances, Nadhim Zahawi, nommé mardi, avait appelé Boris Johnson à « partir maintenant », alors que la ministre de l’éducation, Michelle Donelan, nommée elle aussi mardi, annonçait sa démission, estimant qu’elle n’avait « pas d’autre choix ». Au total, une soixantaine de départs ont été annoncés au sein du gouvernement depuis mardi, dont cinq ministres, un exode d’une rapidité sans précédent dans l’histoire politique britannique.              Mercredi soir encore, plusieurs ministres s’étaient rendus à Downing Street pour essayer de convaincre Boris Johnson qu’ayant perdu la confiance du parti conservateur, il devait démissionner dans son intérêt et celui du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la pression s’accroît sur Boris Johnson, après une série de démissions au sein de son cabinet                   Tout au long de la journée, le premier ministre, âgé de 58 ans, s’était accroché, en affirmant qu’il avait un « mandat colossal » à accomplir, avant de riposter en limogeant par téléphone, mercredi soir, le ministre qui avait été le premier à venir lui conseiller de démissionner plus tôt dans la journée, Michael Gove, chargé du rééquilibrage territorial. En vain.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/boris-johnson-demissionne-de-la-tete-du-parti-conservateur-discredite-par-les-scandales_6133816_3210.html"},"headline":"Boris Johnson d\u00e9missionne de la t\u00eate du Parti conservateur, discr\u00e9dit\u00e9 par les scandales","dateCreated":"2022-07-07T16:45:54+02:00","datePublished":"2022-07-07T16:45:54+02:00","dateModified":"2022-07-07T17:46:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"L\u2019ancien maire de Londres restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouveau dirigeant soit d\u00e9sign\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/1fd6ab3_1657199885875-648441.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-20">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Inscrire l’avortement dans ce texte communautaire nécessite l’unanimité des pays membres, selon les traités actuels. Or le sujet divise les Vingt-Sept.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Droit à l'avortement             Le Parlement européen demande l’inscription de l’IVG dans les droits fondamentaux de l’UE      Inscrire l’avortement dans ce texte communautaire nécessite l’unanimité des pays membres, selon les traités actuels. Or le sujet divise les Vingt-Sept.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h42, mis à jour hier à 16h33    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Parlement européen a demandé, jeudi 7 juillet, que le droit à l’avortement soit inscrit dans la Charte des droits fondamentaux de l’Union européenne (UE) après sa remise en cause aux Etats-Unis. « Toute personne a le droit de bénéficier d’un avortement sûr et légal » : par 324 voix (155 contre, 38 abstentions), les eurodéputés, réunis en session plénière à Strasbourg, ont décidé de demander au Conseil, qui représente les Etats membres, de graver ce droit dans la charte.            Adoptée en 2000, cette charte, juridiquement contraignante, a la même valeur que les traités. Y inclure l’avortement nécessite toutefois l’unanimité des pays membres, selon les traités actuels de l’UE. Or ce sujet de société divise les Vingt-Sept. C’est pourquoi les eurodéputés ont également demandé au Conseil « qu’il se réunisse pour discuter d’une convention permettant de réviser les traités » afin de remettre en cause la règle de l’unanimité.            Cette demande est accompagnée d’une nouvelle ferme condamnation par le Parlement européen du « recul des droits des femmes et de la santé et des droits sexuels et génésiques aux Etats-Unis et dans certains Etats membres ».                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : dans quels pays est-il interdit, restreint ou menacé ?                   Emmanuel Macron avait déjà souhaité inscrire l’IVG dans le droit européen            La Cour suprême des Etats-Unis a mis fin, le 24 juin, à la garantie juridique fédérale de l’interruption volontaire de grossesse (IVG) dans tout le pays. Il appartient maintenant aux cinquante Etats américains de se prononcer sur l’avortement.                             Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis : quels Etats américains ont interdit ou protégé l’interruption volontaire de grossesse ?                   « Les pays de l’UE devraient garantir l’accès à des services d’avortement sûrs, légaux et gratuits, à des services de soins prénataux et maternels, à la planification familiale volontaire, à la contraception, à des services adaptés aux jeunes, ainsi qu’à la prévention, aux traitements et au soutien en matière de [lutte contre le] VIH [virus de l’immunodéficience humaine, responsable du sida], sans discrimination », ont insisté les députés européens dans leur résolution.              Avant le coup de tonnerre provoqué par la décision de la Cour suprême américaine, le président français, Emmanuel Macron, qui prenait alors la présidence tournante du Conseil de l’UE, avait en janvier déjà souhaité inscrire le droit à l’avortement dans la Charte des droits fondamentaux de l’UE.            Son parti politique et l’actuel gouvernement français ont aussi en projet de l’inscrire dans la Constitution française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Droit à l’IVG dans la Constitution : alors que le débat refait surface, le Parlement poussé au consensus                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/le-parlement-europeen-demande-l-inscription-de-l-ivg-dans-les-droits-fondamentaux-de-l-ue_6133808_3210.html"},"headline":"IVG\u00a0: le Parlement europ\u00e9en demande son inscription dans les droits fondamentaux de l\u2019UE","dateCreated":"2022-07-07T15:42:48+02:00","datePublished":"2022-07-07T15:42:48+02:00","dateModified":"2022-07-07T16:33:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Droit \u00e0 l'avortement"],"description":"Inscrire l\u2019avortement dans ce texte communautaire n\u00e9cessite l\u2019unanimit\u00e9 des pays membres, selon les trait\u00e9s actuels. Or le sujet divise les Vingt-Sept.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/d00c611_cf0295224af3459787474977012ed067-cf0295224af3459787474977012ed067-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       

        
  
