<FILE-date="2022/07/08/19">

<article-nb="2022/07/08/19-1">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Des témoignages et des images authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer les événements qui ont conduit, vendredi 24 juin, à la mort de dizaines de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Javier Bernardo / AP                         Le Monde Afrique        Immigration en Europe         Drame de Melilla : comment une tentative d’entrée en Europe a conduit à la mort de dizaines de migrants   Par Arthur Weil-Rabaud et Marceau Bretonnier (motion-design)   Publié aujourd’hui à 19h03     Temps de Lecture 4 min.          Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDes témoignages et des images authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer les événements qui ont conduit, vendredi 24 juin, à la mort de dizaines de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla.         Aux pieds des forces de l’ordre marocaines, ils sont des dizaines de migrants, pour la plupart inertes. En haillons, certains sont blessés, les mains attachées dans le dos. Ces images ont été tournées vendredi 24 juin à Beni Ensar, à la frontière entre le Maroc et Melilla, l’une des deux enclaves espagnoles, et donc européennes, sur le continent africain.          Environ deux heures plus tôt, plusieurs centaines de migrants ont tenté de forcer le poste-frontière. Au moins 23 migrants ont trouvé la mort « dans des bousculades et en chutant de la clôture de fer », selon les autorités marocaines, tandis que des migrants et des ONG mettent en cause la répression violente des forces de l’ordre. Que montrent les images prises ce jour-là ?          Les vidéos amateur, authentifiées et géolocalisées par Le Monde, ainsi que des témoignages permettent de reconstituer les événements qui ont mené à ce drame et d’en pointer les zones d’ombre.                Une tentative préparée          Regroupés dans la forêt du mont Gourougou, en périphérie de la ville, des migrants survivent depuis des années dans des campements de fortune, à la merci de pressions policières qui les laissent parfois sans eau ni nourriture. C’est dans ces conditions que les migrants ont préparé, durant au moins un mois, leur tentative de passage du 24 juin, selon les témoignages recueillis par Le Monde dix jours après le drame. Prévenus du coup de force en préparation, des migrants venus d’autres régions du Maroc en ont profité pour rejoindre les campements de Beni Ensar.          Informées du projet, les forces de l’ordre marocaines lancent, le 23 juin, une opération de ratissage dans la forêt pour en déloger les migrants, sans succès. Des affrontements éclatent, largement relayés par les médias locaux. « Ils nous ont donné vingt-quatre heures pour quitter les lieux », témoigne un migrant au Monde.                              En rouge, le parcours de la colonne de migrants vers le poste-frontière de Barrio Chino, indiqué en jaune. © Le Monde                   Passage en force          Vendredi 24 mai, à l’aube, un groupe de 1 300 à 2 000 migrants se met en marche depuis le mont Gourougou. Leur objectif : atteindre Beni Ensar et le quartier frontalier de Barrio Chino. Contrairement aux tentatives précédentes, la plupart des migrants ne projettent pas d’escalader les grillages, mais plutôt de forcer le poste-frontière puis d’ouvrir les portes qui mènent à Melilla, et à l’Europe.          Sur ces images, la colonne progresse vers la frontière.                    











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/avancee_480.mp4






true
true
false

false
false
true

false

Voir la vidéo


          Certains migrants sont armés de bâtons.                                         Dans un premier temps, les forces de l’ordre marocaines apparaissent passives, voire absentes.          Les premiers affrontements éclatent à l’approche de la clôture : « Les policiers nous attendaient au niveau de la barrière », rapporte Bicha, 17 ans, originaire du Darfour ; « il y en avait devant nous et derrière nous ; on était encerclés ».            Sur les images ci-dessous, des policiers marocains en tenue antiémeute chargent dans le dos des migrants. Les images montrent plusieurs agents faire usage de grenades assourdissantes, mais aussi lancer des pierres, à la main ou avec des frondes.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/charge_fds.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


              Le piège de Barrio Chino          Alors qu’une partie des migrants rebrousse chemin, environ six cents autres parviennent à se masser aux abords du poste-frontière.            Encerclés par les forces de l’ordre, ils pénètrent dans l’enceinte. Sur les images que nous avons analysées, certains migrants atteignent le poste en longeant la clôture frontalière, d’autres escaladent le portail principal ou grimpent par un mur latéral, surmonté d’une clôture et de barbelés.                              En rouge, les trois points d’entrée des migrants dans poste-frontière. © Le Monde               Sous le poids des migrants, un morceau de cette clôture s’effondre, vers la rue.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/chute.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


          Ces images ont été largement relayées par les médias marocains proches du pouvoir pour expliquer le lourd bilan humain.            Leurs dires sont contestés par plusieurs migrants interrogés par Le Monde, qui affirment qu’à ce moment-là personne n’est mort, qu’il y a seulement eu quelques blessés. Les images capturées quelques minutes après l’affaissement de la clôture ne montrent par ailleurs aucun corps de migrant.                                         Coincés dans la cour entre les clôtures marocaine et espagnole, les migrants subissent des dizaines de jets de projectiles de la part des forces de l’ordre marocaines, qui encerclent le poste-frontière. Il est fait usage de grenades assourdissantes et, là encore, de pierres.                        











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/grenades.mp4






true
true
false

true
false
true

false

Voir la vidéo


          Des images tournées depuis le toit du poste-frontière montrent les migrants répondre par des lancers de projectiles.            Au fond de la cour, des dizaines de migrants se massent contre des portes à barreaux, les dernières qui les séparent des tourniquets d’accès à l’enclave espagnole. C’est ici que vont se dérouler les événements les plus meurtriers de la journée.          « C’était horrible de voir ça »          Pour passer en Espagne, des passages étroits grillagés mènent à des tourniquets, qui régulent entrées et sorties, au goutte-à-goutte. Ce poste-frontière est décrit par plusieurs sources comme un goulot d’étranglement.          Des centaines de migrants s’y seraient engouffrés, selon les autorités marocaines. Des bousculades auraient alors eu lieu dans cet espace confiné, provoquant la mort par étouffement de plusieurs migrants présents. Un « embouteillage » confirmé par Bicha : « On était nombreux dans cet espace. »                    











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/bousculadeflou.mp4






true
true
false

false
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo


          Si les images manquent pour documenter précisément les événements à l’intérieur de la cour, plusieurs migrants interrogés par Le Monde affirment que le mouvement de compression devant les portes du poste n’est pas la cause principale des morts.            « Ce n’est pas ce qui a provoqué les blessés et les morts », insiste Bicha. « La police nous a frappés. Il y avait des tirs de balles en caoutchouc, des matraques qui paralysent et des grenades qui explosent. » Plusieurs migrants décrivent des agents marocains armés de Flash-Ball, de matraques et de pierres, employés sans retenue. « C’était horrible de voir ça », dit Abrahim, un autre migrant. « Certains ont perdu un œil, des dents. Certains ont eu le crâne ouvert, le bras ou la jambe fracturée. Ils nous ont battus comme s’ils voulaient qu’on soit morts. »          Des images largement relayées montrent en particulier un agent frapper un migrant au sol, tandis qu’un de ses collègues jette un autre migrant sur lui.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/violencefds.mp4






true
true
false

true
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo


              La lenteur des secours          Migrants et associations pointent la lenteur des soins apportés par les autorités marocaines. Plusieurs images montrent des dizaines de corps, morts ou blessés, gisant devant le poste-frontière, où ils ont été regroupés par les forces de l’ordre. Il fait alors près de 30 °C à l’ombre.                    











	https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/Mellila/conclu.mp4






true
true
false

true
true
true

true
Attention : ces images peuvent choquer.
Voir la vidéo



<article-nb="2022/07/08/19-2">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le kilo de pommes de terre et de riz, le poisson, les pâtes, la viande, la portion d’attiéké… ont tous augmenté. Même si l’Etat a plafonné certains prix de denrées alimentaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             « Les enfants arrivent à avoir deux repas par jour, moi je me contente d’un seul » : A Abidjan, le désarroi des quartiers populaires face à l’inflation      Le kilo de pommes de terre et de riz, le poisson, les pâtes, la viande, la portion d’attiéké… ont tous augmenté. Même si l’Etat a plafonné certains prix de denrées alimentaires.          Par Mustapha Kessous(Abidjan, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le marché d’Adjamé à Abidjan, en juin 2022.  MUSTAPHA KESSOUS               « C’est combien ça ? Et ça ? » Les yeux baissés, ce commerçant a l’air bien ennuyé quand un client lui demande ses prix. Que diable répondre quand tout le monde se plaint de la situation ? « Tout est devenu cher en Côte d’Ivoire », soupire Mohamed Maïga.          Debout dans son modeste stand de légumes et de denrées alimentaires, situé à l’entrée du marché de Treichville, ce quadra a le cœur lourd et les idées grises comme le ciel d’Abidjan. « Les clients n’arrivent pas à acheter comme avant, car tout a augmenté », répète M. Maïga. Tout ou presque.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Côte d’Ivoire, face au manque d’eau, « le temps est compté »                 Le kilo de pommes de terre et de riz, le poisson, les pâtes, la viande, la portion d’attiéké (semoule de manioc typique de Côte d’Ivoire), la plaquette de trente œufs, le litre de gbêlê (un alcool local) ou d’huile de palme, l’essence, les sandwichs… Même le précieux cube de bouillon est passé, ces derniers jours, de 25 à 50 francs CFA. Sans oublier le mouton de la Tabaski, le nom donné en Afrique de l’ouest à la fête musulmane de l’Aïd-el-Kébir qui doit être célébrée à partir du 9 juillet.          Dans ce coin du continent, Dieu est grand, les prix aussi, et l’enfer se trouve désormais à tous les étals. Chaque semaine, les Ivoiriens se ruent sur le site du Conseil national de lutte contre la vie chère (CNLVC) – créé en 2017 par le gouvernement pour assurer une veille permanente sur les prix – pour savoir quel article a encore augmenté.          Certains prix alimentaires sont plafonnés          Le sujet est sensible. Tellement sensible que le 28 juin, le ministre du commerce, Souleymane Diarrassouba, a été interrogé sur les hausses de prix pendant plus de quatre heures à l’Assemblée nationale. « La grogne se fait ressentir au sein de la population ivoirienne, notamment dans les couches les plus démunies », a lancé Dia Houphouet Augustin (PDCI-RDA, opposition), le représentant de Yopougon, quartier populaire situé à l’ouest d’Abidjan. Le 2 juillet, le chanteur Bebi Philip a profité d’être sur la scène de la finale de Miss Côte d’Ivoire – retransmise en direct sur RTI, la télévision publique – pour dénoncer, lui aussi, la cherté de la vie.          « Depuis 2020, nous avons connu trois chocs, détaille Aimé Kablan Koizan, directeur général du commerce intérieur. Le Covid, une crise énergétique [en avril 2021, le pays était en déficit de production électrique] et aujourd’hui le conflit en Ukraine. » Une guerre qui a accéléré la valse des étiquettes, notamment pour les produits alimentaires et l’énergie.        Il vous reste 70.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/08/les-enfants-arrivent-a-avoir-deux-repas-par-jour-moi-je-me-contente-d-un-seul-a-abidjan-le-desarroi-des-quartiers-populaires-face-a-l-inflation_6134030_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les enfants arrivent \u00e0 avoir deux repas par jour, moi je me contente d\u2019un seul\u00a0\u00bb\u00a0: A Abidjan, le d\u00e9sarroi des quartiers populaires face \u00e0 l\u2019inflation","dateCreated":"2022-07-08T19:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-08T19:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["International","Economie","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Le kilo de pommes de terre et de riz, le poisson, les p\u00e2tes, la viande, la portion d\u2019atti\u00e9k\u00e9\u2026 ont tous augment\u00e9. M\u00eame si l\u2019Etat a plafonn\u00e9 certains prix de denr\u00e9es alimentaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Abidjan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/108/3816/1908/1342/671/60/0/bf18d9a_1657056842935-20220626-155901.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-3">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les Georgia Guidestones sont au cœur de théories conspirationnistes depuis leur construction, en 1980. La candidate républicaine et conspirationniste Kandiss Taylor avait appelé à leur démolition dans un clip de campagne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Les Décodeurs        États-Unis             Cible de théories complotistes, le « Stonehenge américain » détruit par une explosion      Les Georgia Guidestones sont au cœur de théories conspirationnistes depuis leur construction, en 1980. La candidate républicaine et conspirationniste Kandiss Taylor avait appelé à leur démolition dans un clip de campagne.          Par Marie Maison         Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Souvent comparées aux pierres de Stonehenge, le célèbre site préhistorique anglais, les Georgia Guidestones sont au cœur de théories conspirationnistes depuis leur construction, en 1980. Vers 4 heures du matin, le 6 juillet, une explosion a détruit une partie de l’édifice. Ce Stonehenge made in USA faisait pourtant la fierté d’Elberton, ville de 5 000 habitants au nord-est de la Géorgie, à quelque 170 km d’Atlanta.            Le lendemain de l’attaque, la police du comté a publié sur Twitter des extraits de vidéosurveillance qui montrent un véhicule gris quitter les lieux quelques minutes après la déflagration. Les restes de la structure ont été rasés « pour des raisons de sécurité », a-t-elle expliqué. Les enquêteurs ont annoncé que plusieurs personnes sont impliquées dans l’explosion, sans donner plus de détails sur leur identité.            (2/3) The videos show the explosion and a car leaving the scene shortly after the explosion.  No one was injured. https://t.co/8YNmEML9fW— GBI_GA (@GA Bureau of Investigation)              Les secrets des Georgia Guidestones            Juchées sur le point le plus haut du comté, les cinq stèles de presque six mètres de haut présentaient dix commandements censés prévenir un futur apocalyptique, répétés dans huit langues vivantes et dans quatre langues mortes. Ces préceptes proposaient notamment de « maintenir l’humanité en deçà de 500 millions de personnes, dans un souci d’équilibre perpétuel avec la nature » ou encore d’« unir l’humanité avec une nouvelle langue ». A l’image d’une horloge solaire, des encoches marquaient la structure pour l’orienter par rapport à l’étoile du nord ou aux solstices.              L’aspect mystérieux de ce monument tenait aussi au fait que ses créateurs sont demeurés inconnus, tout comme leurs motivations personnelles. En 1979, un homme se présentant sous le pseudonyme de Robert C. Christian avait confié la construction de l’édifice à la Elberton Granite Association. Seul Wyatt Martin, le président de la Granite City Bank, connaît à ce jour la véritable identité de Robert C. Christian. Mais le banquier a signé une clause de confidentialité destinée à préserver l’anonymat de son client. Wyatt Martin a uniquement rapporté que cet homme se réclamait d’un « petit groupe de fidèles américains », dont le projet, par ailleurs extrêmement précis, aurait émergé après vingt années de réflexion. Joe Fendley, le directeur de l’entreprise de construction, avait pourtant tenté de décourager le dénommé Robert C. Christian, l’estimant dérangé, en lui proposant un devis plusieurs fois supérieur au coût habituel, raconte le magazine américain Wired. En vain.            Plus de quarante ans de fascination            Lieu de prière pour certains, à l’instar de la chanteuse Yoko Ono, ou figure de l’Antéchrist pour d’autres, les Georgia Guidestones auront déchaîné les passions. Elles ont régulièrement été la cible de vandalisme. En 2008, l’inscription « Mort au nouvel ordre mondial » y avait été peinte. Cette théorie complotiste renvoie à l’idée qu’un gouvernement planétaire despotique cherche à dominer les peuples.            Trois ans plus tôt, l’auteur conspirationniste Mark Dice s’était fondé sur cette théorie pour expliquer l’origine de l’édifice. Son appel à « fracasser en mille morceaux » l’ensemble de six rochers avait produit l’effet inverse : le site était alors devenu l’attraction touristique principale de la région.                             Lire aussi :  Que recouvre l’expression « nouvel ordre mondial » et pourquoi suscite-t-elle tant de fantasmes ?                   En juin, un pasteur a lui aussi demandé la destruction des Guidestones, les accusant d’être la cause à la fois d’un génocide, de l’avortement et de la contraception. Dans la même veine, le sulfureux et complotiste animateur de radio Alex Jones a reproché aux pierres de vouloir « anéantir les humains ». Certaines thèses complotistes associent l’épidémie de Covid-19 à la statue. Les blocs graniteux se sont même immiscés dans le programme de la candidate à la primaire républicaine pour les élections au poste de gouverneur, Kandiss Taylor. Celle qui a fait campagne sous le slogan « Jesus, Guns, Babies », avait appelé à la démolition de ce monument « satanique » dans un clip diffusé sur son compte Twitter.            I am the ONLY candidate bold enough to stand up to the Luciferian Cabal.


<article-nb="2022/07/08/19-4">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Selon des sources policières citées par les médias nippons, le suspect a servi dans la marine japonaise jusqu’en 2005 et aurait fabriqué lui-même son arme à feu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Japon             Ce que l’on sait sur Tetsuya Yamagami, l’homme qui a tiré sur Shinzo Abe      Selon des sources policières citées par les médias nippons, le suspect a servi dans la marine japonaise jusqu’en 2005 et aurait fabriqué lui-même son arme à feu.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tetsuya Yamagami et son arme artisanale lors de son arrestation, vendredi 8 juillet, à Nara.  AP                 L’ancien premier ministre japonais Shinzo Abe, 67 ans, était en train de prononcer un discours en soutien à Kei Sato, un candidat local du Parti libéral-démocrate sur un carrefour près d’une gare à Nara lorsqu’il a été pris pour cible par un homme qui a tiré à deux reprises. L’ancien dirigeant est mort à l’hôpital, où il avait été transporté à la mi-journée (heure de Tokyo).            Selon des sources policières citées par les médias nippons, le suspect arrêté est un Japonais de 41 ans, chômeur, du nom de Tetsuya Yamagami. Cet habitant de Nara a servi pendant trois ans dans la Force maritime d’autodéfense japonaise, la marine japonaise, jusqu’en 2005, toujours selon des médias locaux, qui citent le ministère de la défense.              Il aurait fabriqué lui-même son arme à feu, qui mesure une quarantaine de centimètres, alors que les restrictions contre ces armes au Japon sont extrêmement fortes et qu’il y est très difficile d’obtenir un permis de port d’arme. « Le suspect l’affirme, et nous l’avons clairement établi : [l’arme à feu utilisée] est d’apparence artisanale ; mais notre analyse est toujours en cours », a déclaré à des journalistes un policier de la région de Nara.            Intention de tuer Shinzo Abe            D’après la NHK, Tetsuya Yamagami aurait confié aux enquêteurs après son arrestation qu’il était « frustré » vis-à-vis de M. Abe et qu’il lui a tiré dessus avec l’intention de le tuer. Il « a déclaré avoir gardé rancune à une certaine organisation et il a avoué avoir commis le crime parce qu’il croyait que l’ancien premier ministre Abe lui était lié », a déclaré un responsable de la police de la région de Nara lors d’une conférence de presse.            La police a perquisitionné vendredi le domicile de Tetsuya Yamagami, où des produits potentiellement explosifs auraient été trouvés, selon la chaîne de télévision publique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le meurtre de Shinzo Abe, le premier ministre japonais dénonce un « acte barbare »                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/ce-que-l-on-sait-sur-tetsuya-yamagami-l-homme-qui-a-tire-sur-shinzo-abe_6134006_3210.html"},"headline":"Ce que l\u2019on sait sur Tetsuya Yamagami, l\u2019homme qui a tir\u00e9 sur Shinzo Abe","dateCreated":"2022-07-08T16:59:08+02:00","datePublished":"2022-07-08T16:59:08+02:00","dateModified":"2022-07-08T17:04:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Selon des sources polici\u00e8res cit\u00e9es par les m\u00e9dias nippons, le suspect a servi dans la marine japonaise jusqu\u2019en\u00a02005 et aurait fabriqu\u00e9 lui-m\u00eame son arme \u00e0 feu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/559/0/4000/2000/1342/671/60/0/a62516d_7df54db6711e491ab904434eab180f0c-2ae60094b4784edb9549d4f224625cf1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-5">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Depuis le 24 février, date de l’entrée des forces russes en Ukraine, les autorités russes ont introduit une série de lois pour punir de lourdes peines ceux qui réprouvent publiquement cette attaque, bannissant l’emploi des mots « guerre » et « invasion ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Russie : Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit      Depuis le 24 février, date de l’entrée des forces russes en Ukraine, les autorités russes ont introduit une série de lois pour punir de lourdes peines ceux qui réprouvent publiquement cette attaque, bannissant l’emploi des mots « guerre » et « invasion ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Alexeï Gorinov s’est présenté à sa dernière audience, le 8 juillet, dans sa cage de verre en brandissant une pancarte : « Avez-vous encore besoin de cette guerre ? ». Les policiers se sont positionnés de façon à la masquer.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 L’élu municipal moscovite, Alexeï Gorinov, a été condamné à sept ans de prison vendredi 8 juillet pour avoir dénoncé l’assaut russe contre l’Ukraine, en pleine vague répressive pour faire taire toute critique sur l’offensive décidée par Vladimir Poutine.            La juge Olessia Mendeleïeva a reconnu le prévenu de 60 ans coupable d’avoir « disséminé des informations clairement mensongères » sur l’armée russe en usant de « ses fonctions officielles » et de l’avoir fait dans le cadre d’un groupe organisé motivé par la « haine politique ».                             En direct :  Suivez en temps réel l’actualité de la guerre en Ukraine et de ses conséquences                   Alexeï Gorinov avait, lors d’une session du conseil municipal à la mi-mars, qualifié le conflit en Ukraine de « guerre », et non « d’opération militaire spéciale », comme le veut la terminologie officielle. Demandant à ses collègues une minute de silence, le député avait également évoqué la mort d’enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations délivrées par le ministère de la défense russe dans ses points presse quotidiens.              Les enquêteurs accusaient également M. Gorinov d’avoir qualifié la Russie « d’Etat fasciste » mais les propres experts de l’accusation ont conclu durant le procès que ces mots n’avaient pas été prononcés. La juge a en revanche insisté sur le fait que l’opinion du député sur le conflit avait été forgée « par des discussions en groupe », ce qui permet de mettre en avant une conspiration.            « Avez-vous encore besoin de cette guerre ? »            « Le redressement de l’accusé est impossible sans peine de privation de liberté », a estimé la magistrate avant de le condamner à sept ans de détention dans une colonie pénitentiaire. Ce juriste de formation, élu député indépendant en 2017, aura ensuite interdiction d’exercer des fonctions publiques pendant encore quatre ans.            Alexeï Gorinov s’était présenté à cette dernière audience, dans sa cage de verre, brandissant une pancarte : « Avez-vous encore besoin de cette guerre ? ». Les policiers se sont positionnés de façon à la masquer.                           Alexeï Gorinov lors de son audience à Moscou, le 8 juillet.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Le 7 juillet, lors de ses traditionnels « derniers mots » à la cour, il avait notamment lancé : « La guerre est l’instrument le plus rapide de déshumanisation de l’homme. Quand la frontière entre le bien et le mal s’efface, le résultat est toujours la mort. Je ne l’accepterai pas. » Il avait aussi interpellé les juges :            « C’est déjà le cinquième mois de guerre. On nous promet la victoire et la gloire, mais alors pourquoi une grande partie de mes concitoyens ressent-elle de la honte et de la culpabilité ? Boutcha, Irpine, Hostomel, ces noms vous disent-ils quelque chose ? »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville martyre de Boutcha, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie française                   Avant que sa peine ne soit prononcée, le public du procès a applaudi le prévenu, conduisant à l’expulsion de la salle des personnes venues le soutenir. A l’énoncé du verdict, sa femme, en pleurs, lui a demandé de ne pas répondre à toutes les lettres qu’elle lui écrirait « pour ne pas perdre trop de temps ».            Des milliers d’affaires ouvertes en Russie            Depuis le 24 février, date de l’entrée des forces russes en Ukraine, les autorités ont passé une série de lois punissant jusqu’à quinze ans de prison ceux qui réprouvent publiquement cette attaque. Des milliers d’affaires ont déjà été ouvertes, s’agissant de « diffusion de fausses informations » ou de « discréditation » des forces armées. La très grande majorité des condamnations se limitent toutefois à des amendes. Le verdict contre M. Gorinov est à ce jour le plus dur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, l’heure est à la dénonciation des opposants à « l’opération spéciale »                   Lors d’une conférence donnée le 6 juillet à Paris, le responsable de la branche droits de l’homme de l’organisation Memorial, dissoute en Russie, établissait un parallèle avec les années 1960 et 1970 en Union soviétique : à l’époque, pour éviter les répressions de masse staliniennes, des peines lourdes étaient données à quelques individus seulement, avec valeur d’exemple ; les autres opposants ou dissidents ne se voyaient attribuer que des peines administratives, mais avec en permanence la menace d’une condamnation plus lourde, via l’ouverture d’une affaire pénale, que ce soit en cas de récidive ou de simples changements politiques.            D’autres opposants attendent leur jugement            M. Gorinov est le premier opposant, un élu qui plus est, à écoper d’une peine de prison ferme pour ses prises de position contre l’intervention russe en Ukraine, mais d’autres militants attendent actuellement en détention leur procès.              Ce verdict intervient aussi dans le contexte de préparation des élections municipales à Moscou, en septembre. Des députés sortants et des personnalités d’opposition modérée, qui étaient auparavant considérées comme loyales, sont écartés au moyen de diverses procédures judiciaires. Une autre députée municipale, Elena Kotenotchkina, est accusée des mêmes faits, mais elle n’est pas jugée car elle a fui la Russie, comme de nombreux militants d’opposition du fait de la répression qui s’est encore accrue ces derniers mois.            Vladimir Kara-Mourza, l’une des rares figures de l’opposition restée en Russie, encourt également une lourde peine de prison. Interpellé mi-avril à Moscou et condamné à quinze jours de prison pour « désobéissance à la police », il est poursuivi pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée russe, infraction passible de quinze ans de détention. Visage bien connu de l’opposition à Vladimir Poutine, Ilia Iachine, 38 ans, déjà condamné à quinze jours de prison pour le même motif, redoute également des poursuites plus lourdes.            Autre exemple, celui d’Alexandra Skotchilenko, une artiste de Saint-Pétersbourg emprisonnée depuis avril et qui attend son procès pour avoir collé dans un supermarché des étiquettes pacifistes.              Cette semaine, le Parlement a encore adopté une série de textes prévoyant de lourdes peines de prison au langage très vague pour réprimer les appels à agir contre sa sécurité ou encore la coopération « confidentielle » avec des étrangers.            Depuis février, la Russie a aussi bloqué sur son territoire de nombreux médias russes et étrangers ainsi que certains des plus grands réseaux sociaux, comme Twitter, Facebook et Instagram.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine :  « Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s’annonce d’une brutalité extrême »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/guerre-en-ukraine-alexei-gorinov-elu-municipal-russe-condamne-a-sept-ans-de-prison-pour-avoir-denonce-le-conflit_6134004_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: Alexe\u00ef Gorinov, \u00e9lu municipal russe, condamn\u00e9 \u00e0 sept\u00a0ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit","dateCreated":"2022-07-08T16:40:19+02:00","datePublished":"2022-07-08T16:40:19+02:00","dateModified":"2022-07-08T17:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date de l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, les autorit\u00e9s russes ont introduit une s\u00e9rie de lois pour punir de lourdes peines ceux qui r\u00e9prouvent publiquement cette attaque, bannissant l\u2019emploi des mots \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/576/0/6920/3460/1342/671/60/0/fcc626c_5657405-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-6">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Sa chute survient alors que l’inquiétude monte en Allemagne, dépendante du gaz russe, à la veille de l’arrêt, lundi, du gazoduc Nord Stream 1 pour travaux de maintenance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Station de réception de Nord Stream 2 à Lubmin, au bord de la mer Baltique, dans le nord-est de l’Allemagne, le 15 février 2022.   Michael Sohn / AP          Vladimir Poutine a défié jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononcé devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis à la télévision, que la Russie n’avait « pas encore commencé les choses sérieuses » en Ukraine. « Nous entendons qu’ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire ? Qu’ils essaient ! », a lancé le maître du Kremlin. « En même temps, nous ne refusons pas les négociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de négocier avec nous », a-t-il ajouté.Le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov, a annoncé, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour « retrouver leurs capacités de combat ». M. Konachenkov n’a pas précisé la durée prévue de cette pause opérationnelle qui ne signifie nullement l’arrêt des combats.Sur le terrain, l’heure n’était pas à la négociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la région de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tué un civil et en a blessé six. L’Ukraine dément que la Russie contrôle 100 % de l’oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Haïdaï, accuse les Russes d’enrôler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.Au nord, dans la région de Kharkiv, des bombardements russes ont tué trois civils et fait cinq blessés, tandis qu’une offensive limitée échouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la région de Mykolaïv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu’ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, à des contre-attaques ukrainiennes.L’armée ukrainienne a enfin affirmé jeudi avoir repris pied sur l’île des Serpents en mer Noire, après y avoir remis son drapeau quelques jours plus tôt, à la suite du retrait des forces russes de cet îlot stratégique placé en face de l’embouchure du Danube. Moscou a affirmé y avoir procédé, dans la matinée, à une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles à vérifier de source indépendante.En Indonésie, une rencontre des ministres des affaires étrangères du G20 a commencé jeudi sur l’île de Bali, en présence de la Russie et des alliés occidentaux de l’Ukraine. La sécurité alimentaire mondiale et la volatilité des prix de l’énergie entraînées par la guerre seront au programme. L’Union européenne a prévenu qu’elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d’« une plate-forme pour sa propagande » sur le conflit en Ukraine.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. L’aviation russe échoue à s’imposer dans le ciel ukrainien         Factuel. La France accusée par la Russie d’avoir enfreint « l’éthique diplomatique »         Reportage. « La ferme est détruite, la récolte est perdue » : les agriculteurs du sud de l’Ukraine dépriment ou prennent les armes         Reportage. Les tribulations de Balzac en Ukraine         Entretien. « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »         Chronique. « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-08T15:50:16+00:00","coverageEndTime":"2022-07-09T03:50:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","description":"Sa chute survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat, lundi, du gazoduc Nord Stream\u00a01 pour travaux de maintenance.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le transit de gaz russe par l’Ukraine n’a jamais été aussi faible","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sa chute survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat, lundi, du gazoduc Nord Stream\u00a01 pour travaux de maintenance.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/2775/1807/1342/873/3/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-08T15:50:16+00:00"
,"endDate":"2022-07-09T03:50:16+00:00"
  Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a mis en garde contre de possibles cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb des sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Une utilisation plus pouss\u00e9e de la politique des sanctions peut entra\u00eener des cons\u00e9quences encore plus graves, sans exag\u00e9rer, voire catastrophiques, pour le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a averti M. Poutine.          \u00ab\u00a0Les sanctions contre la Russie causent beaucoup plus de dommages pr\u00e9cis\u00e9ment aux pays qui les imposent\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9, une phrase qu\u2019il r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l\u2019envi, notant l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie dans les pays occidentaux. Il s\u2019est r\u00e9joui que les autres pays producteurs de p\u00e9trole r\u00e9sistent aux demandes occidentales d\u2019augmenter leur production de p\u00e9trole pour compenser le p\u00e9trole russe boycott\u00e9 et emp\u00eacher une hausse des prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a mis en garde l\u2019Occident contre les cons\u00e9quences des sanctions pour le march\u00e9 de l\u2019\u00e9n...","dateModified":"2022-07-08T15:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T15:14:07+00:00","articleBody":"     Les pays occidentaux ont \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 imposer un boycott de la Russie \u00e0 la r\u00e9union du G20, en Indon\u00e9sie, o\u00f9 l\u2019offensive de Moscou en Ukraine a fait l\u2019objet de vives critiques, a affirm\u00e9 vendredi la diplomatie russe. \u00ab\u00a0Le plan du G7 pour boycotter la Russie au G20 a \u00e9chou\u00e9. Personne n\u2019a appuy\u00e9 les r\u00e9gimes occidentaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.          Mme\u00a0Zakharova a aussi ni\u00e9 que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ait boud\u00e9 des r\u00e9unions lors du G20 \u00e0 Bali, des participants affirmant pourtant que le ministre russe avait quitt\u00e9 plusieurs sessions lors desquelles l\u2019intervention militaire de Moscou en Ukraine \u00e9tait critiqu\u00e9e. La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a par exemple d\u00e9clar\u00e9 que M.\u00a0Lavrov avait pass\u00e9 \u00ab\u00a0une grande partie des n\u00e9gociations non pas dans la salle, mais en dehors\u00a0\u00bb, preuve selon elle qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 isoler la Russie au G20, selon la diplomatie russe","dateModified":"2022-07-08T15:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:42:00+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), d\u00e9corant un soldat lors de sa visite \u00e0 la position de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Dnipro, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE DE LA PR\u00c9SIDENCE UKRAINIENNE\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/002e1a4_1657291148843-785316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T15:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T14:01:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a ratifi\u00e9 vendredi l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, trois jours apr\u00e8s la signature par les deux pays de leur protocole d\u2019accession. Le texte int\u00e9grant les deux pays nordiques \u00e0 l\u2019Alliance atlantique a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les deux chambres du Parlement.          \u00ab\u00a0Cela cr\u00e9e plus de s\u00e9curit\u00e9 \u2212 pour tous les membres de l\u2019OTAN et pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, sur Twitter.                    L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et la Su\u00e8de doit \u00eatre ratifi\u00e9e par les trente pays membres de l\u2019Alliance avant d\u2019entrer en vigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne ratifie l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-08T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:53:41+00:00","articleBody":"     Vkousno i totchka, la cha\u00eene qui a repris les restaurants McDonald\u2019s en Russie en juin, fait face \u00e0 une p\u00e9nurie croissante de frites \u00e0 cause des sanctions occidentales contre Moscou, a rapport\u00e9 vendredi le site d\u2019information \u00e9conomique russe RBK.          \u00ab\u00a0Dans certains restaurants Vkousno i totchka (d\u00e9licieux, point), il n\u2019y aura plus de frites\u00a0\u00bb, l\u2019un des plats les plus pris\u00e9s des clients russes de la cha\u00eene, a averti le site RBK, citant le service de presse du groupe russe. Selon le groupe, la r\u00e9colte de 2021 en Russie de patates destin\u00e9es \u00e0 la fabrication de frites a \u00e9t\u00e9 mauvaise, conduisant \u00e0 une p\u00e9nurie, et \u00ab\u00a0l\u2019importation en provenance de march\u00e9s \u00e9trangers est devenue impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions occidentales mises en place contre Moscou du fait de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                Un employ\u00e9 devant le nouveau logo de la version russe d\u2019un ancien restaurant McDonald\u2019s, \u00e0 Moscou, le 12 juin 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Le porte-parole a indiqu\u00e9 que le groupe esp\u00e9rait un retour des frites au menu de tous les restaurants Vkousno i totchka en automne, avec le d\u00e9but de la nouvelle r\u00e9colte en Russie. Contact\u00e9 par l\u2019AFP, le groupe n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaires.          La Russie est l\u2019un des plus grands producteurs de pommes de terre au monde, un aliment refuge pour les habitants du pays en temps de crise. Mais la derni\u00e8re r\u00e9colte a fortement p\u00e2ti des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/4c9968c_1657286767718-785292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0McDo russe\u00a0\u00bb priv\u00e9 de frites par les sanctions, selon la presse russe","dateModified":"2022-07-08T13:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#566039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:52:17+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019expliquions plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, l\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison vendredi pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. L\u2019\u00e9lu avait, lors d\u2019une session du conseil municipal \u00e0 la mi-mars, qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, le d\u00e9put\u00e9 avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points presse quotidiens.          Les enqu\u00eateurs accusaient \u00e9galement M. Gorinov d\u2019avoir qualifi\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0d\u2019Etat fasciste\u00a0\u00bb mais les propres experts de l\u2019accusation ont conclu durant le proc\u00e8s que ces mots n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s. La juge a en revanche insist\u00e9 sur le fait que l\u2019opinion du d\u00e9put\u00e9 sur le conflit avait \u00e9t\u00e9 forg\u00e9e \u00ab\u00a0par des discussions en groupe\u00a0\u00bb, ce qui permet de mettre en avant une conspiration.          \u00ab\u00a0Le redressement de l\u2019accus\u00e9 est impossible sans peine de privation de libert\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la magistrate avant de le condamner \u00e0 sept ans de d\u00e9tention dans une colonie p\u00e9nitentiaire. Ce juriste de formation, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant en 2017, aura ensuite interdiction d\u2019exercer des fonctions publiques pendant encore quatre ans.          Alexe\u00ef Gorinov s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re audience, dans sa cage de verre, brandissant une pancarte\u00a0: \u00ab\u00a0Avez-vous encore besoin de cette guerre\u00a0?\u00a0\u00bb Les policiers se sont positionn\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 la masquer, et des personnes venues soutenir l\u2019homme politique ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la salle. A l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict, sa femme, en pleurs, lui a demand\u00e9 de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes les lettres qu\u2019elle lui \u00e9crirait \u00ab\u00a0pour ne pas perdre trop de temps\u00a0\u00bb.          Le 7 juillet, lors de ses traditionnels \u00ab\u00a0derniers mots\u00a0\u00bb \u00e0 la cour, il avait notamment lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre est l\u2019instrument le plus rapide de d\u00e9shumanisation de l\u2019homme. Quand la fronti\u00e8re entre le bien et le mal s\u2019efface, le r\u00e9sultat est toujours la mort. Je ne l\u2019accepterai pas.\u00a0\u00bb Il avait aussi interpell\u00e9 les juges\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cinqui\u00e8me mois de guerre. On nous promet la victoire et la gloire, mais alors pourquoi une grande partie de mes concitoyens ressent-elle de la honte et de la culpabilit\u00e9\u00a0? Boutcha, Irpine, Gostomel, ces noms vous disent-ils quelque chose\u00a0?\u00a0\u00bb                L\u2019\u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 8 juillet 2022 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Depuis l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, les autorit\u00e9s ont pass\u00e9 une s\u00e9rie de lois punissant jusqu\u2019\u00e0 15 ans de prison ceux qui r\u00e9prouvent publiquement cette guerre. Des milliers d\u2019affaires sont en cours, s\u2019agissant de \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des condamnations se limite toutefois \u00e0 des amendes. Le verdict contre M. Gorinov est \u00e0 ce jour le plus dur. Ce verdict intervient aussi dans le contexte de pr\u00e9paration des \u00e9lections municipales \u00e0 Moscou, en septembre. Des d\u00e9put\u00e9s sortants et des personnalit\u00e9s d\u2019opposition mod\u00e9r\u00e9e, qui \u00e9taient auparavant consid\u00e9r\u00e9s comme loyaux, sont \u00e9cart\u00e9s au moyen de diverses proc\u00e9dures judiciaires.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/47de364_5657400-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T13:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:25:53+00:00","articleBody":"      Sur le terrain, la Russie poursuit sa \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb entam\u00e9e depuis la prise de la ville strat\u00e9gique de Lyssytchansk le 3 juillet, qui lui assure le contr\u00f4le de Louhansk, une des deux r\u00e9gions du Donbass, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Les bombardements nourris dans l\u2019est se poursuivent. Les frappes russes dans la r\u00e9gion de Donetsk ont fait en 24 heures six morts et 21 bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur Pavlo Kyrylenko. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une tentative d\u2019avanc\u00e9e russe pr\u00e8s de Sloviansk mais reconnu une progression ennemie au sud de Siversk.          Dans le nord-est, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, les bombardements russes ont fait 4 morts et 9 bless\u00e9s parmi les civils en 24 heures, a dit le gouverneur Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Les forces russes ont lanc\u00e9 un assaut limit\u00e9 et infructueux au nord de la ville de Kharkiv\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.          La pression ukrainienne est maintenue sur le sud. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes ont continu\u00e9 \u00e0 avancer progressivement dans le sud-ouest du secteur de Kherson\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. La pr\u00e9sidence ukrainienne a fait \u00e9tat d\u2019explosions vendredi matin dans la r\u00e9gion voisine de Mykola\u00efv, d\u2019o\u00f9 partent les tentatives de contre-attaque vers Kherson, ville occup\u00e9e depuis les premiers jours de la guerre.          Au G20 des chefs de la diplomatie, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, ce dernier a boud\u00e9 les r\u00e9unions avec ses homologues apr\u00e8s un flot de d\u00e9clarations occidentales condamnant la guerre.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a somm\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens. Les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires, qui ont atteint un sommet en mars en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, poursuivent leur baisse pour le troisi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, avec un premier fl\u00e9chissement du bl\u00e9, selon l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO).          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que le nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000 \u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5 millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain au 135\u1d49 jour","dateModified":"2022-07-08T12:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T12:08:53+00:00","articleBody":"                     Des secouristes d\u00e9gagent les d\u00e9combres d\u2019une \u00e9cole d\u00e9truite apr\u00e8s une attaque \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 4 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/ae43b64_1657282016689-447169.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T12:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:52:20+00:00","articleBody":"     Le transit de gaz russe via l\u2019Ukraine est tomb\u00e9 en juin \u00e0 un niveau qu\u2019il n\u2019avait jamais atteint, soit \u00e0 334\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur des gazoducs ukrainiens OGTSOU, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0chantage gazier\u00a0\u00bb de Moscou. Il reproche au groupe russe Gazprom \u00ab\u00a0de n\u2019exploiter qu\u2019un septi\u00e8me des capacit\u00e9s des gazoducs ukrainiens, et de ne pas utiliser m\u00eame les quotas r\u00e9serv\u00e9s et pay\u00e9s en vertu de son contrat avec l\u2019OGTSOU\u00a0\u00bb.          Or, rappelle l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, des \u00ab\u00a0voies alternatives\u00a0\u00bb permettraient d\u2019envoyer vers l\u2019Europe occidentale des volumes bien plus importants et de remplacer compl\u00e8tement le transit par le gazoduc Nord Stream 1, utilis\u00e9 actuellement \u00e0 40\u00a0% de sa capacit\u00e9 par la Russie.          Cette chute du transit via l\u2019Ukraine survient alors que l\u2019inqui\u00e9tude monte en Allemagne, d\u00e9pendante du gaz russe, \u00e0 la veille de l\u2019arr\u00eat total \u00e0 partir de lundi du gazoduc Nord Stream 1 en raison de travaux de maintenance.          \u00ab\u00a0Ainsi, alors qu\u2019on pr\u00e9pare la saison de chauffage et de remplissage des r\u00e9servoirs de gaz, le Nord Stream 1 v\u00e9hicule seulement 67\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, le gazoduc Yamal [via la Pologne] a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et il n\u2019y a pas d\u2019augmentation du transit par le gazoduc Soudja [via l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, explique l\u2019OGTSOU.          \u00ab\u00a0Panique, peur, pas de position consolid\u00e9e\u00a0: l\u2019objectif du Kremlin est de cr\u00e9er pr\u00e9cis\u00e9ment ce climat en Europe avant la saison de chauffage. Pour forcer, finalement, le monde civilis\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec un pays qui commet des crimes sanglants dans le centre de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, accuse-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T11:35:15+00:00","articleBody":"     La branche suisse de Gazprombank, le bras financier du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, mise au ban du secteur bancaire helv\u00e9tique depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, est en qu\u00eate d\u2019un \u00e9ventuel repreneur \u00e0 la suite d\u2019un examen strat\u00e9gique lanc\u00e9 par sa maison m\u00e8re, annonce-t-elle vendredi.          Gazprombank a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0explorer les potentielles options strat\u00e9giques\u00a0\u00bb pour sa filiale suisse, explique-t-elle dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que ces options \u00ab\u00a0incluent mais ne se limitent pas\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle cession. La vente pourrait concerner aussi bien une partie que l\u2019ensemble de ses activit\u00e9s en Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La branche suisse de Gazprombank en qu\u00eate d\u2019un repreneur","dateModified":"2022-07-08T11:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T10:37:59+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019est dit vendredi \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0le meurtre odieux\u00a0\u00bb de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe, \u00ab\u00a0un d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie et mon ami et coll\u00e8gue depuis de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb.                    Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi, lui aussi sur Twitter, \u00e0 la mort de M. Abe\u00a0:           Horrible nouvelle que celle de l\u2019assassinat brutal de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe. Je pr\u00e9sente mes plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 sa famille et au peuple japonais en ces moments difficiles. Cet acte de violence odieux n\u2019a aucune justification.                     De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9plor\u00e9 une \u00ab\u00a0perte irr\u00e9parable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De beaux souvenirs de cet homme remarquable resteront pour toujours dans les c\u0153urs de ceux qui le connaissaient\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emotion apr\u00e8s le meurtre de Shinzo Abe","dateModified":"2022-07-08T10:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:58:49+00:00","articleBody":"     Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Occidentaux se seraient bien pass\u00e9s de croiser un invit\u00e9 qu\u2019ils jugent d\u00e9sormais infr\u00e9quentable\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a retrouv\u00e9, vendredi 8 juillet, ses homologues du G20, qui regroupe les vingt principales \u00e9conomies mondiales. Le ministre de Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 \u00e0 Bali par le pays h\u00f4te de cette r\u00e9union, l\u2019Indon\u00e9sie. La rencontre devait tourner \u00e0 l\u2019affrontement entre les repr\u00e9sentants russe, europ\u00e9ens, am\u00e9ricains et les pays \u00ab\u00a0non align\u00e9s\u00a0\u00bb, qui refusent de choisir leur camp depuis le d\u00e9clenchement de la guerre par Moscou.          L\u2019article de notre journaliste Philippe Ricard, est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:56:55+00:00","articleBody":"     Un \u00e9lu municipal moscovite, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison, vendredi, pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine, dans le contexte des mesures de r\u00e9pression destin\u00e9es \u00e0 faire taire toute critique portant sur l\u2019offensive d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine. La juge Olessia Mendele\u00efeva a reconnu le pr\u00e9venu de 60\u00a0ans coupable d\u2019avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de ses \u00ab\u00a0fonctions officielles\u00a0\u00bb et de l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un opposant russe condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-08T10:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:55:58+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a critiqu\u00e9 vendredi la Russie qui n\u2019est \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb, selon elle, par un dialogue avec le G20 apr\u00e8s le d\u00e9part du chef de la diplomatie russe lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Bali.          Le d\u00e9part de Sergue\u00ef Lavrov \u00ab\u00a0souligne d\u2019autant plus clairement qu\u2019il n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par la coop\u00e9ration internationale ni par les \u00e9changes avec les autres partenaires\u00a0\u00bb au sein du G20, a-t-elle jug\u00e9 dans une d\u00e9claration depuis Bali et retransmise par la t\u00e9l\u00e9vision allemande. Le chef de la diplomatie russe avait auparavant quitt\u00e9 la salle de r\u00e9union au moment o\u00f9 Mme Baerbock critiquait Moscou au sujet de la guerre en Ukraine.          Sergue\u00ef Lavrov est sorti de la r\u00e9union des chefs de la diplomatie du G20 vendredi quand son homologue allemande Annalena Baerbock a critiqu\u00e9 Moscou au sujet de la guerre en Ukraine, selon des diplomates. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a aussi quitt\u00e9 une session lors de laquelle son homologue, Dmytro Kuleba, s\u2019exprimait en ligne, et il \u00e9tait absent au moment o\u00f9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a condamn\u00e9 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne critique la Russie \u00ab\u00a0pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb par le dialogue avec le G20","dateModified":"2022-07-08T10:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:39:35+00:00","articleBody":"     Le Kremlin s\u2019est dit, vendredi, \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre de l\u2019ancien premier ministre japonais Shinzo Abe.          \u00ab\u00a0Nous sommes profond\u00e9ment attrist\u00e9s par les nouvelles en provenance du Japon\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, condamnant \u00ab\u00a0de la mani\u00e8re la plus ferme cet attentat\u00a0\u00bb. Shinzo \u00ab\u00a0Abe \u00e9tait un grand patriote du Japon\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, exprimant ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances au peuple japonais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9\u00a0\u00bb par le meurtre d\u2019Abe, \u00ab\u00a0un grand patriote\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T09:18:07+00:00","articleBody":"     La star du football am\u00e9ricain Megan Rapinoe a rendu un hommage silencieux jeudi \u00e0 la basketteuse Brittney Griner, jug\u00e9e et d\u00e9tenue en Russie depuis f\u00e9vrier, pendant une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Maison Blanche. Pr\u00e9sente aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres personnalit\u00e9s afin de recevoir la m\u00e9daille pr\u00e9sidentielle pour la Libert\u00e9, la plus haute distinction civile am\u00e9ricaine, elle portait un tailleur pantalon-blanc avec les initiales \u00ab\u00a0BG\u00a0\u00bb inscrites et une fleur brod\u00e9e.          Brittney Griner, elle-m\u00eame star internationale de basket, est d\u00e9tenue depuis f\u00e9vrier en Russie et a plaid\u00e9 coupable jeudi de contrebande de drogue dans une affaire suivie de pr\u00e8s par Washington dans un contexte de vives tensions avec Moscou. La double m\u00e9daill\u00e9e olympique (2016 et 2020) et championne de WNBA, \u00e9quivalent f\u00e9minin de la prestigieuse NBA, risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e alors qu\u2019elle \u00e9tait en possession d\u2019un liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis. Si elle a plaid\u00e9 coupable, elle a d\u00e9clar\u00e9 de ne pas avoir eu l\u2019intention de \u00ab\u00a0violer la loi russe\u00a0\u00bb.          Cette affaire s\u2019inscrit dans un contexte de vives tensions bilat\u00e9rales li\u00e9es au conflit en Ukraine, nombre d\u2019observateurs soup\u00e7onnant la Russie d\u2019utiliser ce cas en vue d\u2019un futur \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le star am\u00e9ricaine Megan Rapinoe apporte son soutien \u00e0 Brittney Griner","dateModified":"2022-07-08T09:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:44:21+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 son homologue russe lors des discussions \u00e0 huis clos du G20 \u00e0 Bali, exigeant que Moscou autorise les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de l\u2019Ukraine, ravag\u00e9e par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable occidental.          \u00ab\u00a0A nos coll\u00e8gues russes\u00a0: l\u2019Ukraine n\u2019est pas votre pays. Ses c\u00e9r\u00e9ales n\u2019est pas vos c\u00e9r\u00e9ales. Pourquoi bloquez-vous les ports\u00a0? Vous devriez laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qu\u2019il a refus\u00e9 de rencontrer s\u00e9par\u00e9ment, selon un responsable occidental pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken demande \u00e0 la Russie de \u00ab\u00a0laisser sortir les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T09:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:32:10+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est absent\u00e9 quand son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, s\u2019est adress\u00e9 en ligne vendredi aux chefs de la diplomatie du G20 r\u00e9unis en Indon\u00e9sie, ont dit des sources diplomatiques \u00e0 l\u2019AFP. Le ministre russe a toutefois assist\u00e9 aux sessions du matin \u00e0 Bali, ont soulign\u00e9 plusieurs diplomates sous couvert de l\u2019anonymat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov absent lors du discours du chef de la diplomatie ukrainienne au G20","dateModified":"2022-07-08T08:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:30:58+00:00","articleBody":"                     Un homme regarde par le balcon de sa maison qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e apr\u00e8s un bombardement russe dans un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, le 7\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0b5eb02_1657265348377-445640.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T08:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:07:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a soulign\u00e9 vendredi que la Russie avait entendu un \u00ab\u00a0ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 la participation de Sergue\u00ef Lavrov \u00e0 la r\u00e9union\u00a0:           Ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 entendu aujourd\u2019hui est un important ch\u0153ur du monde entier, pas seulement des Etats-Unis pour (\u2026) que l\u2019agression cesse.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au G20, la Russie a entendu \u00ab\u00a0un ch\u0153ur\u00a0\u00bb d\u2019appels \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine, juge Blinken","dateModified":"2022-07-08T07:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T07:01:24+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 vendredi qu\u2019il \u00ab\u00a0ne courra[it] pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s Washington pour des pourparlers apr\u00e8s que son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken, a refus\u00e9 de le rencontrer en marge d\u2019une r\u00e9union du G20. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nous qui avons abandonn\u00e9 les contacts, ce sont les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov \u00e0 des journalistes \u00e0 Bali, o\u00f9 se tient la r\u00e9union des chefs de la diplomatie.          Les Etats-Unis se sont efforc\u00e9s d\u2019isoler la Russie sur la sc\u00e8ne internationale et l\u2019entourage de M.\u00a0Blinken a expliqu\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas lieu d\u2019avoir des discussions avec le ministre russe tant que Moscou poursuit son offensive en Ukraine. Tout en saluant l\u2019attitude neutre du pays h\u00f4te, l\u2019Indon\u00e9sie, Sergue\u00ef Lavrov a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019approche des pays occidentaux membres du groupe des 20 plus grandes \u00e9conomies mondiales\u00a0:           Nos partenaires occidentaux cherchaient \u00e0 \u00e9viter de parler des questions \u00e9conomiques mondiales. D\u00e8s qu\u2019ils prenaient la parole, ils se lan\u00e7aient presque tout de suite dans une critique effr\u00e9n\u00e9e de la Russie sur la situation en Ukraine, en nous qualifiant d\u2019agresseurs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0ne courra pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s les Etats-Unis pour une rencontre au G20","dateModified":"2022-07-08T07:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T06:46:39+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand est sur le qui-vive \u00e0 l\u2019approche d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance cruciale\u00a0: l\u2019arr\u00eat total, \u00e0 partir de lundi, du gazoduc Nord Stream, en raison d\u2019une maintenance de routine. La pause doit durer dix jours, mais l\u2019Allemagne craint que la Russie ne stoppe pour de bon les livraisons qui transitent par ce pipeline qui fournit une part essentiel de son approvisionnement.          \u00ab\u00a0Aucun sc\u00e9nario ne peut \u00eatre exclu\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, selon lequel Moscou utilise \u00ab\u00a0l\u2019arme du gaz\u00a0\u00bb contre l\u2019Europe pour tenter de saper le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Craignant la p\u00e9nurie de gaz, le pays, des municipalit\u00e9s aux grandes entreprises, se pr\u00e9pare \u00e0 toutes les restrictions.          Face aux messages alarmistes, le secteur industriel, les collectivit\u00e9s et administrations cherchent tous les moyens de r\u00e9duire leur consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: eau chaude de la douche, temp\u00e9rature des bureaux et pourquoi pas l\u2019\u00e9clairage des feux de circulation. \u00ab\u00a0Il est possible que nous introduisions \u00e0 nouveau plus de t\u00e9l\u00e9travail pour une dur\u00e9e limit\u00e9e, comme lors de la pand\u00e9mie. Mais cette fois-ci pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie dans l\u2019int\u00e9r\u00eat national\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans la presse Carsten Knobel, le patron du groupe Henkel, l\u2019un des poids lourds de la bourse de Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 une potentielle p\u00e9nurie de gaz","dateModified":"2022-07-08T06:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T05:39:16+00:00","articleBody":"     L\u2019objectif des autorit\u00e9s russes est de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une atmosph\u00e8re de peur\u00a0\u00bb, estime, dans un entretien au Monde, Elena Jemkova, directrice ex\u00e9cutive de Memorial, une ONG russe de d\u00e9fense des droits humains qui poursuit son travail de m\u00e9moire, malgr\u00e9 sa dissolution par la justice de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En Russie, il n\u2019y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d\u2019en payer le prix\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le transit de gaz russe par l\u2019Ukraine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible","dateModified":"2022-07-08T06:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:39:19+00:00","articleBody":"           Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov serre la main de son homologue indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, \u00e0 la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8re du G20, \u00e0 Nusa Dua, Bali, Indon\u00e9sie, le 8 juillet 2022. WILLY KURNIAWAN \/ AP           \u00ab\u00a0Il est de notre responsabilit\u00e9 de terminer la guerre au plus t\u00f4t et de r\u00e9gler nos diff\u00e9rends \u00e0 la table des n\u00e9gociations, pas sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res indon\u00e9sienne, Retno Marsudi, en pr\u00e9sence de son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov. L\u2019effet de la guerre \u00ab\u00a0se fait sentir dans le monde entier, sur l\u2019alimentation, l\u2019\u00e9nergie et les budgets\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Et, comme toujours, les pays pauvres et en d\u00e9veloppement sont les plus touch\u00e9s.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis, soutenus par une partie de leurs alli\u00e9s occidentaux, avaient appel\u00e9 \u00e0 ce que la Russie soit exclue des forums internationaux. L\u2019Indon\u00e9sie, qui veut maintenir une position de neutralit\u00e9 en tant que pays h\u00f4te du G20, a cependant confirm\u00e9 son invitation au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe mais a aussi invit\u00e9 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, qui doit participer en ligne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/b2deafb_82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-82a4a19abeb9492faed14048b1509c1e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union du G20 s\u2019ouvre sur un appel \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T05:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:34:49+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M.\u00a0Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle, qui ne signifie en rien l\u2019arr\u00eat des combats.          Dans son rapport du 8\u00a0juillet, l\u2019Institute for Study of War, qui avait annonc\u00e9 une telle pause la veille, insiste sur le fait que \u00ab\u00a0les forces russes ont encore men\u00e9 le 7\u00a0juillet des offensives terrestres limit\u00e9es et des frappes a\u00e9riennes, d\u2019artillerie et de missiles\u00a0\u00bb. Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain affirme que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0continuera probablement \u00e0 se cantonner \u00e0 des actions offensives de petite envergure pendant qu\u2019elle reconstitue ses forces et cr\u00e9e les conditions d\u2019une offensive plus importante dans les semaines ou les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 qu\u2019elle faisait une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-08T05:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:11:12+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a d\u00e9fi\u00e9 jeudi les Occidentaux, affirmant, dans un discours prononc\u00e9 devant les chefs des groupes parlementaires et retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore commenc\u00e9 les choses s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019ils veulent nous vaincre sur le champ de bataille. Que dire\u00a0? Qu\u2019ils essaient\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, nous ne refusons pas les n\u00e9gociations de paix. Mais ceux qui les refusent doivent savoir que plus longtemps [ils refuseront], plus il leur sera difficile de n\u00e9gocier avec nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov, a annonc\u00e9, le 7 juillet, que les forces russes en Ukraine faisaient une pause pour \u00ab\u00a0retrouver leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb. M. Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la dur\u00e9e pr\u00e9vue de cette pause op\u00e9rationnelle qui ne signifie nullement l\u2019arr\u00eat des combats.          Sur le terrain, l\u2019heure n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 la n\u00e9gociation jeudi mais aux attaques des villes encore aux mains des Ukrainiens. A Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, un bombardement dans le centre-ville a tu\u00e9 un civil et en a bless\u00e9 six. L\u2019Ukraine d\u00e9ment que la Russie contr\u00f4le 100 % de l\u2019oblast de Louhansk, dont le gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, accuse les Russes d\u2019enr\u00f4ler de force et de brutaliser les habitants des villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.          Au nord, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, des bombardements russes ont tu\u00e9 trois civils et fait cinq bless\u00e9s, tandis qu\u2019une offensive limit\u00e9e \u00e9chouait aux portes de la ville. Dans le Sud, les Russes bombardent toujours la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et les combats font rage autour de la ville de Kherson, qu\u2019ils occupent depuis les premiers jours de la guerre mais doivent faire face, selon Kiev, \u00e0 des contre-attaques ukrainiennes.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a enfin affirm\u00e9 jeudi avoir repris pied sur l\u2019\u00eele des Serpents en mer Noire, apr\u00e8s y avoir remis son drapeau quelques jours plus t\u00f4t, \u00e0 la suite du retrait des forces russes de cet \u00eelot strat\u00e9gique plac\u00e9 en face de l\u2019embouchure du Danube. Moscou a affirm\u00e9 y avoir proc\u00e9d\u00e9, dans la matin\u00e9e, \u00e0 une frappe, tuant des soldats ukrainiens et mettant en fuite les survivants. Des affirmations impossibles \u00e0 v\u00e9rifier de source ind\u00e9pendante.          En Indon\u00e9sie, une rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G20 a commenc\u00e9, jeudi, sur l\u2019\u00eele de Bali, en pr\u00e9sence de la Russie et des alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale et la volatilit\u00e9 des prix de l\u2019\u00e9nergie entra\u00een\u00e9es par la guerre seront au programme. L\u2019Union europ\u00e9enne a pr\u00e9venu qu\u2019elle refusait que la Russie se serve de ce G20 comme d\u2019\u00ab\u00a0une plate-forme pour sa propagande\u00a0\u00bb sur le conflit en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-07-08T05:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html#565211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-transit-de-gaz-russe-par-l-ukraine-atteint-son-plus-bas-historique_6133895_3210.html","datePublished":"2022-07-08T04:05:19+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/91/0/2775/1387/1342/671/60/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-08T04:05:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/2775/1807/1342/873/3/0/730e629_c93c6d318585459e899c91e219455aad-c93c6d318585459e899c91e219455aad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/08/19-7">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La géolocalisation ou les informations collectées par des applications de suivi du cycle menstruel pourraient être exploitées afin de poursuivre les femmes ayant avorté aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Droit à l'avortement             Avortement : Joe Biden prend des mesures pour protéger les données personnelles      La géolocalisation ou les informations collectées par des applications de suivi du cycle menstruel pourraient être exploitées afin de poursuivre les femmes ayant avorté aux Etats-Unis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h19, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président américain, Joe Biden, a pris, vendredi 8 juillet 2022, des mesures pour protéger les données personnelles des femmes souhaitant interrompre une grossesse. Ici à Cleveland, le 6 juillet.  ANGELO MERENDINO / AFP                 Très critiqué pour sa défense jugée timorée du droit à l’avortement, le président américain, Joe Biden, va prendre, vendredi 8 juillet, une série de mesures réglementaires afin, entre autres, de lutter contre la « surveillance numérique » dont pourraient être victimes les femmes.            Selon un communiqué de la Maison Blanche, M. Biden va signer dans la journée un décret comprenant une série d’initiatives, à la portée toutefois limitée et souvent peu contraignantes, pour répondre à la récente décision de la Cour suprême américaine.              Celle-ci a mis fin, le 24 juin, au droit constitutionnel à l’avortement et sept Etats conservateurs ont d’ores et déjà interdit l’accès à l’interruption volontaire de grossesse (IVG). Plusieurs autres devraient suivre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                   Le jour de la décision, M. Biden avait fustigé une « erreur tragique » et annoncé deux volets de mesures réglementaires, sur l’accès aux pilules abortives et sur le droit des femmes de voyager dans d’autres Etats si elles souhaitent avoir recours à une IVG.            « Combattre la surveillance numérique »            Depuis, le président est resté plus ou moins silencieux sur le sujet, s’attirant des critiques toujours plus virulentes dans son propre camp, le Parti démocrate, qui voudrait des actions plus spectaculaires ou, à défaut, une communication plus agressive.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avortement : Joe Biden sous la pression de son camp pour agir après la décision de la Cour suprême                   Il va tenter d’y répondre vendredi lors d’un discours à la mi-journée pour expliquer ses nouvelles initiatives, à commencer par la promesse de « protéger les informations de santé sensibles » et de « combattre la surveillance numérique », selon le communiqué de l’exécutif américain.            Des dangers liés aux données en ligne            Nombre de militants alertent sur les dangers liés aux données en ligne, telles que la géolocalisation ou les informations collectées par des applications de suivi des cycles menstruels, qui pourraient être exploitées afin de poursuivre des femmes ayant avorté.                             Lire aussi :  Avortement : aux Etats-Unis, les géants du numérique face au danger lié aux données personnelles                   Le texte que va signer M. Biden promet aussi, mais sans donner de détails pratiques, de protéger les cliniques mobiles pratiquant l’IVG aux frontières extérieures des Etats l’ayant interdite. La Maison Blanche veut aussi garantir l’accès à la contraception, en particulier à la pilule du lendemain et aux stérilets.              L’exécutif américain entend également organiser un réseau d’avocats bénévoles pour garantir que les Américaines pourront se déplacer à l’intérieur des Etats-Unis si elles décident de se faire avorter, et ce, sans être inquiétées par la justice si elles résident dans un Etat interdisant l’avortement.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/avortement-joe-biden-prend-des-mesures-pour-proteger-les-donnees-personnelles_6133995_3210.html"},"headline":"Avortement\u00a0: Joe Biden prend des mesures pour prot\u00e9ger les donn\u00e9es personnelles","dateCreated":"2022-07-08T15:19:43+02:00","datePublished":"2022-07-08T15:19:43+02:00","dateModified":"2022-07-08T17:01:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Droit \u00e0 l'avortement"],"description":"La g\u00e9olocalisation ou les informations collect\u00e9es par des applications de suivi du cycle menstruel pourraient \u00eatre exploit\u00e9es afin de poursuivre les femmes ayant avort\u00e9 aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/422/0/5059/2529/1342/671/60/0/0f7f331_5645440-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-8">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les économistes Jérôme Creel et Gonçalo Pina proposent dans une tribune au « Monde » de baptiser « This Generation EU » un programme d’aide contre les chocs énergétique et migratoire, financé par une contribution de chaque Etat membre basée sur sa croissance future.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Tribune        Jérôme Creel  Professeur d’économie associé à ESCP Business School et directeur du département des études de l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), Sciences Po          Gonçalo Pina   Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin        Les économistes Jérôme Creel et Gonçalo Pina proposent dans une tribune au « Monde » de baptiser « This Generation EU » un programme d’aide contre les chocs énergétique et migratoire, financé par une contribution de chaque Etat membre basée sur sa croissance future.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Alors que la plupart des pays européens se remettent encore du choc économique de la pandémie, l’invasion russe en Ukraine a accéléré la hausse des prix des carburants et des denrées alimentaires, plus particulièrement dans les pays très dépendants des produits énergétiques russes. La solidarité européenne a un nouveau rôle à jouer. Deux options sont envisageables.          Une première option serait de s’appuyer sur le programme NextGenerationEU et de le transformer en une capacité budgétaire permanente. Les coûts économiques et sociaux découlant de la pandémie ont poussé les Etats membres et les institutions de l’Union européenne (UE) à consacrer 800 milliards d’euros sur six ans à la reprise et à la résilience de l’économie des Etats membres grâce à une allocation de fonds spécifique à chaque pays.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                 La pandémie a ainsi montré qu’il est possible de développer une réponse intégrée et coordonnée de l’UE à une crise profonde, y compris des mesures sans précédent comme l’émission d’une dette européenne pour financer un plan de relance doté d’objectifs à long terme comme la transition écologique.          La création d’un nouveau programme temporaire          Il reste que le déroulement du programme n’est que très progressif et qu’il repose sur un mélange de subventions et de prêts, ces derniers ayant été boudés jusque-là par les Etats membres. A la fin de 2021, soit plus d’un an après le début de la pandémie, seuls 100 milliards d’euros avaient été mobilisés. Par conséquent, l’impact du programme reste inconnu à ce jour. Il semble difficile de plaider en faveur d’un passage immédiat à un mécanisme permanent.          L’autre option serait de créer un nouveau programme temporaire, comme le programme REPowerEU, annoncé en mai par la Commission européenne, mais avec deux grandes différences : l’objectif du programme irait au-delà de la question énergétique et le programme serait doté de nouveaux fonds, et non des prêts non réclamés de NextGenerationEU.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Transition écologique : le choc des réalismes »                 Ce nouveau programme, que l’on pourrait baptiser « This Generation EU », serait ciblé sur ceux qui vivent actuellement dans l’UE et sont confrontés à de nouveaux risques pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et leur capacité à offrir leur solidarité aux nouveaux migrants. L’incertitude des approvisionnements en pétrole et en gaz et la hausse des prix de l’énergie exigent une accélération de la substitution des intrants énergétiques par les énergies renouvelables.          Une contribution à la cohésion européenne et sociale          Pour atteindre l’objectif de zéro émission nette de gaz à effet de serre d’ici à 2050, il faut donc investir au-delà des montants auxquels contribue NextGenerationEU. Par ailleurs, la hausse des prix de l’énergie a des effets inégaux entre les Etats membres. Dans certains d’entre eux, les pertes de pouvoir d’achat sont plus aiguës car la marge de manœuvre budgétaire nationale y est limitée.        Il vous reste 36.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/un-programme-europeen-pour-aider-les-pays-pour-leur-securite-leur-pouvoir-d-achat-et-l-accueil-des-refugies_6133981_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un programme europ\u00e9en pour aider les pays pour leur s\u00e9curit\u00e9, leur pouvoir d\u2019achat et l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-08T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les \u00e9conomistes J\u00e9r\u00f4me Creel et Gon\u00e7alo Pina proposent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de baptiser \u00ab\u00a0This Generation EU\u00a0\u00bb un programme d\u2019aide contre les chocs \u00e9nerg\u00e9tique et migratoire, financ\u00e9 par une contribution de chaque Etat membre bas\u00e9e sur sa croissance future.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Creel","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie associ\u00e9 \u00e0 ESCP Business School et directeur du d\u00e9partement des \u00e9tudes de l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques (OFCE), Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Gon\u00e7alo Pina ","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie internationale associ\u00e9 \u00e0 ESCP Business School et professeur auxiliaire \u00e0 la Hertie School de Berlin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/685/0/3696/1848/1342/671/60/0/b31a6c1_1657198829550-drfrdtg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-9">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Confrontée à une grève des pilotes, et alors que ses finances sont dans le rouge depuis des mois, l’entreprise lance un plan de reconstruction de la dernière chance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Suède             La compagnie aérienne scandinave SAS dans la tourmente      Confrontée à une grève des pilotes, et alors que ses finances sont dans le rouge depuis des mois, l’entreprise lance un plan de reconstruction de la dernière chance.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 12h05    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Combien de temps encore SAS va-t-elle pouvoir faire face ? Mardi 5 juillet, la compagnie aérienne scandinave a demandé à être placée sous le régime des faillites, aux Etats-Unis, afin de mener une reconstruction à l’abri de ses créanciers. Lundi, ses 900 pilotes s’étaient mis en grève pour une durée illimitée. Selon la direction, 250 vols et 30 000 passagers devraient rester cloués au sol chaque jour, entraînant un coût quotidien de 100 millions à 150 millions de couronnes (9,3 millions à 14 millions d’euros) pour l’entreprise.          En Scandinavie, les difficultés de SAS ne sont un secret pour personne. Depuis des mois, les revers s’enchaînent : retards à n’en plus finir, départs annulés au dernier moment, services supprimés sans même en informer les détenteurs de billets… En mai, la compagnie a annoncé l’annulation de 4 000 vols jusqu’en août, soit environ 5 % de son trafic, en raison du manque de personnel et de retards dans la livraison de nouveaux avions.          La grève des pilotes, déclenchée en période de vacances d’été, ne fait que s’ajouter à cette longue liste. Le bras de fer entre les syndicats et la direction a commencé en mars, quand il a fallu renégocier les accords collectifs, arrivés à terme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Grève des pilotes : pourquoi la compagnie SAS doit finalement indemniser les passagers dont les vols ont été annulés                 Le principal point de conflit porte sur le retour à leur poste des 560 pilotes, limogés pendant la pandémie de Covid-19. Pour le moment, 120 seulement ont retrouvé leur emploi. Les autres ont été remplacés par des pilotes recrutés au travers des filiales low cost (SAS Connect, basée en Irlande, et SAS Link) offrant de moins bonnes conditions de travail et en transgression de la loi qui garantit la priorité à la réembauche pendant cinq ans. Dénonçant du « dumping social », le principal syndicat suédois, Svensk Pilotförening, rappelle pourtant que « les pilotes de SAS ont un des accords collectifs les moins chers d’Europe, extrêmement compétitif par rapport aux concurrents ».          Ceux-ci travaillent jusqu’à 47,5 heures par semaine. Ils n’ont le droit qu’à 18 jours de vacances l’été et peuvent travailler sept week-ends sur huit. Un jeune pilote gagne 37 712 couronnes par mois (3 504 euros). Les revenus n’ont pas augmenté depuis 2002, assure Svensk Pilotförening. Selon le syndicat, les pilotes étaient prêts à accepter le statu quo, à condition que la direction rappelle leurs collègues. Mais la société a refusé : « Ils choisissent de nous mettre en grève, c’est totalement incompréhensible. Nous nous retrouvons maintenant dans une situation absurde où nous faisons grève pour des conditions de travail qui se dégradent », a réagi le président du syndicat, Martin Lindgren, le 5 juillet.        Il vous reste 49.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/la-compagnie-aerienne-scandinave-sas-dans-la-tourmente_6133969_3234.html"},"headline":"La compagnie a\u00e9rienne scandinave SAS dans la tourmente","dateCreated":"2022-07-08T12:05:33+02:00","datePublished":"2022-07-08T12:05:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Su\u00e8de"],"keywords":["\u00c9conomie","Danemark","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Confront\u00e9e \u00e0 une gr\u00e8ve des pilotes, et alors que ses finances sont dans le rouge depuis des mois, l\u2019entreprise lance un plan de reconstruction de la derni\u00e8re chance.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/87/0/4479/2239/1342/671/60/0/a2f0857_1657207540963-442214.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-10">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Par sa force de caractère, Boris Johnson a réussi à faire passer le Brexit. Mais il n’a jamais vraiment défini ce qu’il voulait en faire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Brexit : après Boris Johnson, les conservateurs en quête de boussole idéologique      Par sa force de caractère, Boris Johnson a réussi à faire passer le Brexit. Mais il n’a jamais vraiment défini ce qu’il voulait en faire.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Boris Johnson, à Telford (Angleterre), le 24 novembre 2019.  FRANK AUGSTEIN / AP               Le 24 juin 2016 au matin, le visage pâle, visiblement secoué, Boris Johnson faisait un discours célébrant la victoire du Brexit. Le leader du camp en faveur d’une sortie de l’Union européenne (UE) ne s’y attendait visiblement pas. « Il n’y a pas d’urgence », temporisait-il aussitôt, estimant que l’article 50 destiné à déclencher le retrait du Royaume-Uni de la construction européenne pouvait bien attendre.          Six ans plus tard, jeudi 7 juillet, le responsable politique a été acculé à la démission. Ce n’est pas le Brexit qui lui a fait perdre le pouvoir, bien au contraire. Ses collègues du Parti conservateur lui reprochent avant tout le chaos permanent qui l’entoure et ses mensonges à répétition. Dans leurs nombreuses lettres de démission, ces derniers jours, les ministres et autres secrétaires d’Etat questionnaient avant tout son « intégrité » et sa « probité ».                           Lire aussi :  Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                 Pourtant, en creux, la question du Brexit demeure. Non pas pour savoir si celui-ci doit être remis en cause : la sortie de l’UE a été menée à bien par Boris Johnson, et plus aucun leader politique britannique important n’envisage un retour en arrière. Lundi 4 juillet, Keir Starmer, le leader de l’opposition travailliste, a même levé les dernières ambiguïtés, excluant non seulement de retourner dans l’UE, mais aussi dans le marché unique.          Quant aux conservateurs, qui étaient encore officiellement pro-européens en 2015 (malgré un scepticisme latent), ils se définissent désormais par le Brexit. « Boris Johnson a placé la barre de l’euroscepticisme extrêmement haut, note Tim Bale, professeur à l’université Queen Mary, spécialiste du Parti conservateur. Taper sur Bruxelles est devenu une sorte de réflexe qui se répète à chaque crise. Pour sa succession, il est possible qu’on tombe dans une surenchère à celui ou celle qui sera le plus brexiter. »          Bond libéral ou « rééquilibrage »          Les difficultés économiques provoquées par le divorce avec l’UE, bien que réelles, n’y changent rien. Depuis la sortie officielle du marché unique, le 1er janvier 2021, la pandémie de Covid-19 d’abord, puis la guerre en Ukraine ont fait passer au second plan le ralentissement des échanges commerciaux avec l’UE ou la stagnation des investissements. Les services officiels du gouvernement britannique estiment que le Brexit va coûter environ quatre points de croissance au Royaume-Uni sur une décennie. Mais il s’agit d’un lent effritement, peu visible par rapport à l’actuel choc de l’inflation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Boris Johnson ouvre la voie à une guerre de succession chez les tories                 Pas de retour en arrière, donc. En revanche, le Parti conservateur n’a jamais vraiment défini la manière dont il comptait utiliser le Brexit. Pour quel projet économique et politique ? Le Brexit est-il destiné à se lancer dans un grand bond libéral inspiré de Thatcher, comme l’assuraient les pionniers du Brexit ? Est-ce, au contraire, un outil pour « rééquilibrer le pays » en faveur des régions du Nord, pauvres, comme le promettait Boris Johnson ? Qu’est-ce que le Royaume-Uni peut faire aujourd’hui qu’il ne pouvait pas faire auparavant ?        Il vous reste 40.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/brexit-apres-boris-johnson-les-conservateurs-en-quete-de-boussole-ideologique_6133967_3210.html"},"headline":"Brexit\u00a0: apr\u00e8s Boris Johnson, les conservateurs en qu\u00eate de boussole id\u00e9ologique","dateCreated":"2022-07-08T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-08T12:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Par sa force de caract\u00e8re, Boris Johnson a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer le Brexit. Mais il n\u2019a jamais vraiment d\u00e9fini ce qu\u2019il voulait en faire.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/11/24/350/0/5472/2736/1342/671/60/0/5655ec4_46bdcabe2db448c483851ded6885a149-46bdcabe2db448c483851ded6885a149-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-11">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le candidat de gauche à l’élection présidentielle du 2 octobre a profité d’un meeting à Rio pour étriller le mandat de Jair Bolsonaro.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Brésil             Présidentielle brésilienne : opération séduction de Lula à Rio de Janeiro      Le candidat de gauche à l’élection présidentielle du 2 octobre a profité d’un meeting à Rio pour étriller le mandat de Jair Bolsonaro.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lula s’adresse à une foule de partisans lors d’un rassemblement électoral sur la place Cinelandia au centre-ville de Rio de Janeiro, le 7 juillet 2022.  FRANCISCO PRONER / VU POUR « LE MONDE »               « Nous allons rendre Rio heureux à nouveau ! » C’est par ces mots pleins d’optimisme que Luiz Inacio Lula da Silva, favori de l’élection présidentielle du 2 octobre au Brésil, a conclu, jeudi 7 juillet, un grand meeting organisé à Rio de Janeiro. Un déplacement très symbolique à trois mois du premier tour, dans cette « ville merveilleuse », éternelle vitrine du pays, qui fut aussi le berceau politique de l’actuel chef d’Etat d’extrême droite, Jair Bolsonaro.          Il était un peu plus de 20 heures lorsque Lula a pris la parole face à plusieurs milliers de Cariocas en liesse, réunis sur la Cinelandia, vaste place du centre-ville, où se déroulèrent, dans les années 1980, les manifestations monstres réclamant la fin de la dictature militaire. « Vaincre ce type [Bolsonaro] est une question d’honneur pour le peuple brésilien ! », a lancé un Lula en verve et aux accents rassembleurs, prônant « l’amour plutôt que la haine ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, l’Eldorado perdu de Jair Bolsonaro                 Déambulant sur une estrade vermeille couverte de fleurs, le chef charismatique du Parti des travailleurs (PT) a longuement étrillé le bilan de l’actuel chef de l’Etat, accusé de corruption, rendu responsable de l’inflation record et de la gestion désastreuse de la pandémie. « Il suffit de regarder le visage de Bolsonaro : on voit bien qu’il ne croit pas en Dieu ! Il n’a pas versé une larme pour les 650 000 morts du Covid ! », a tonné l’ancien métallo, estimant que « le peuple brésilien n’a jamais autant eu besoin de la gauche ».                         Lula prend des photos avec Taliria Petrone et Tarcisio Motta, des politiciens qui soutiennent le candidat à la présidentielle, lors d'un meeting électoral au centre-ville de Rio de Janeiro.  FRANCISCO PRONER / VU POUR « LE MONDE »               Le temps d’un meeting, Lula s’est aussi livré à une opération séduction à destination du peuple carioca. Lui, l’enfant du Nordeste, qui a construit sa carrière politique entre Sao Paulo et Brasilia, avait fait de Rio la ville symbole de ses deux mandats (2003-2011) : c’était l’époque bénie du boom pétrolier et de l’organisation des Jeux olympiques. La pauvreté reculait, la violence aussi. « Je doute que, dans toute son histoire, Rio ait jamais reçu autant d’argent que lorsque le PT était au pouvoir ! (…) Et Bolsonaro, lui, qu’a-t-il fait pour cette ville ? Quel chantier a-t-il lancé ? Quelle école a-t-il inaugurée ? Il n’a rien fait ! Rien, rien, rien ! », s’est égosillé le tribun.          Risque sérieux d’attentat sur Lula          Ce jeudi, le tribun n’était pas seul en scène. A la tête d’une large coalition réunissant une demi-douzaine de partis politiques, il a tenu à mettre en orbite ses candidats aux élections locales, qui auront également lieu le 2 octobre. Il a longuement pris la pause au milieu de deux de ses « protégés » aux parcours diamétralement opposés. D’un côté, Marcelo Freixo, socialiste libertaire et intellectuel intègre, candidat comme gouverneur de l’Etat de Rio. De l’autre, André Ceciliano, cacique controversé du PT, soupçonné de corruption, en lice pour le Sénat. Un attelage improbable, dont seul Lula est capable.        Il vous reste 37.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/bresil-lula-en-campagne-a-rio_6133963_3210.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne\u00a0: op\u00e9ration s\u00e9duction de Lula \u00e0 Rio de Janeiro","dateCreated":"2022-07-08T11:55:55+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:55:55+02:00","dateModified":"2022-07-08T12:00:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","International"],"description":"Le candidat de gauche \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 2\u00a0octobre a profit\u00e9 d\u2019un meeting \u00e0 Rio pour \u00e9triller le mandat de Jair Bolsonaro.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/792/0/9504/4752/1342/671/60/0/89694e1_1657252887792-francisco-proner-00181.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-12">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’ex-chef du gouvernement, âgé de 67 ans, a été la cible d’un tireur lors d’un meeting pour le scrutin sénatorial de dimanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             Après le meurtre de Shinzo Abe, le premier ministre japonais dénonce un « acte barbare »      L’ex-chef du gouvernement, âgé de 67 ans, a été la cible d’un tireur lors d’un meeting pour le scrutin sénatorial de dimanche.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 11h57    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un écran montre le visage de Shinzo Abe, l’ex-ministre japonais abattu lors d’un événement de campagne dans la ville de Nara le 8 juillet. A Tokyo (Japon), le vendredi 8 juillet 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               L’émotion a gagné le Japon, pays peu habitué à la violence des armes à feu, après l’annonce du décès de l’ancien premier ministre libéral Shinzo Abe, touché, vendredi 8 juillet, par les tirs d’un ancien membre de la marine militaire. Le chef du gouvernement, Fumio Kishida, a dénoncé « un acte barbare, en pleine campagne électorale qui est la base de la démocratie ».          M. Abe a été la cible de coups de feu, vers 11 h 30 (4 h 30 à Paris), alors qu’il prononçait un discours public à un carrefour, près de la gare de Yamato-Saidaiji, à Nara, dans l’ouest du Japon. Il intervenait dans le cadre de la campagne pour les élections sénatoriales du dimanche 10 juillet. Son décès a été confirmé en fin d’après-midi au Japon. Pendant plusieurs heures, les autorités le disaient dans un état « inconnu ».          L’attaque qui l’a ciblée a immédiatement fait réagir la classe politique nippone. « Vouloir réduire au silence une voix par le meurtre est un défi à la démocratie. Je condamne catégoriquement cet acte », a déclaré Toshimitsu Motegi, le secrétaire général du Parti libéral, le PLD, au pouvoir. Une condamnation reprise par l’ensemble des responsables politiques. Natif de Nara, Sumio Mabuchi, du Parti démocrate constitutionnel (PDC, opposition) a fustigé une « violence inacceptable » et appelé à « l’établissement de la vérité ». Evoquant un « acte barbare », le secrétaire général du Parti communiste, Kazuo Shii, a qualifié d’« intolérable la violence pour supprimer une voix ».          Un pays non coutumier de telles attaques          Les réactions internationales ont afflué. Sur Twitter, le président français, Emmanuel Macron, s’est dit « profondément choqué par l’attaque odieuse dont Shinzo Abe a été victime ». Les Etats-Unis se sont dits « profondément préoccupés » par l’attaque par balle contre M. Abe, a déclaré le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. La Chine et la Russie ont fait part de leur « choc ».          Participant, lui aussi, à la campagne des sénatoriales, M. Kishida a annulé sa tournée dans le département de Yamagata (Nord) pour rentrer à Tokyo. Le gouvernement a monté une cellule d’urgence, dans les bureaux du premier ministre, pour tenter de comprendre ce qui s’est passé.          « Un homme est arrivé par-derrière ; le premier coup de feu n’était qu’un bruit très fort et personne n’est tombé, mais, au moment du deuxième coup de feu, M. Abe s’est effondré. De nombreuses personnes se sont rassemblées autour de lui et lui ont fait un massage cardiaque », a expliqué, à la chaîne publique NHK, une femme présente au moment des faits. Blessé au cou et inconscient, M. Abe a été transporté à l’hôpital de la ville, avant d’être transféré par hélicoptère au centre hospitalier universitaire de Kashihara, voisine de Nara. Les secours ont rapidement fait état d’un arrêt cardio-respiratoire.        Il vous reste 59.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/deces-de-shinzo-abe-le-premier-ministre-japonais-denonce-un-acte-barbare_6133962_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s le meurtre de Shinzo Abe, le premier ministre japonais d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0acte barbare\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T11:54:23+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:54:23+02:00","dateModified":"2022-07-08T11:57:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"L\u2019ex-chef du gouvernement, \u00e2g\u00e9 de 67 ans, a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019un tireur lors d\u2019un meeting pour le scrutin s\u00e9natorial de dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/e0394bc_5657484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-13">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La rencontre des ministres des affaires étrangères à Bali préfigure le sommet des chefs d’Etat en novembre, où devrait se rendre le président russe Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Un G20 « de confrontation » sur la guerre en Ukraine      La rencontre des ministres des affaires étrangères à Bali préfigure le sommet des chefs d’Etat en novembre, où devrait se rendre le président russe Vladimir Poutine.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre russe des affaires étrangères, Sergeï Lavrov, lors de son arrivée à la réunion des ministres des affaires étrangères du G20, à Nusa Dua, Bali, Indonésie, le 8 juillet 2022.  WILLY KURNIAWAN / AP               Plus de quatre mois après l’invasion de l’Ukraine, les Occidentaux se seraient bien passés de croiser un invité qu’ils jugent désormais infréquentable : Sergueï Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a retrouvé, vendredi 8 juillet, ses homologues du G20, qui regroupe les vingt principales économies mondiales. Le ministre de Vladimir Poutine a été convié à Bali par le pays hôte de cette réunion, l’Indonésie. La rencontre devait tourner à l’affrontement entre les représentants russe, européens, américains et les pays « non alignés », qui refusent de choisir leur camp depuis le déclenchement de la guerre par Moscou.          Depuis le 24 février et le début des hostilités, c’est la première fois que le chef de la diplomatie russe rencontre l’ensemble de ses homologues du G20. Pour lui, l’occasion est unique de briser le relatif isolement dont souffre son pays sur la scène internationale. Parmi les membres du G20, la Chine, l’Inde, l’Afrique du Sud se sont abstenus lors du vote organisé à l’ONU début mars, afin de demander à Moscou de cesser les hostilités. D’autres, à l’instar de la Turquie, ont condamné l’agression russe, mais ne sanctionnent pas le régime de Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : entre la Russie et l’Occident, les ambiguïtés d’une partie du monde                 « Il est de notre responsabilité de terminer la guerre au plus tôt et de régler nos différends à la table de négociation, pas sur le champ de bataille », a déclaré la ministre indonésienne des affaires étrangères, Retno Marsudi, à l’ouverture des travaux. L’impact du conflit « se fait sentir dans le monde entier, sur l’alimentation, l’énergie et les budgets, a-t-elle souligné. Et comme toujours, les pays pauvres et en développement sont les plus touchés ». Deux grands sujets devaient être abordés : les risques de pénurie alimentaire mondiale, et l’envolée des prix de l’énergie, que le retour de la guerre en Europe exacerbe.          « L’Ouest et le Reste »          Difficile pour les Occidentaux de rester à l’écart de ces retrouvailles, à l’heure où ils cherchent eux-mêmes à persuader les pays émergents de ne pas court-circuiter les sanctions prises à l’égard de la Russie. Et redoutent toute forme de clivage entre « l’Ouest et le Reste du monde » dans l’affrontement avec Moscou. « La France et ses partenaires ne veulent pas faire la politique de la chaise vide. Il s’agit de faire avancer la coopération multilatérale sans pour autant légitimer l’agression russe », indique une source française. Pour ce diplomate, la réunion devait « être un forum de confrontation afin de répondre au récit russe. C’est la guerre menée par Moscou qui est la cause de la pénurie alimentaire, pas les sanctions. Idem pour les tensions sur les marchés énergétiques ».        Il vous reste 46.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/un-g20-de-confrontation-sur-la-guerre-en-ukraine_6133961_3210.html"},"headline":"Un G20 \u00ab\u00a0de confrontation\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-07-08T11:54:13+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:54:13+02:00","dateModified":"2022-07-08T18:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"La rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Bali pr\u00e9figure le sommet des chefs d\u2019Etat en novembre, o\u00f9 devrait se rendre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/4730/2365/1342/671/60/0/fb5ae39_7dd9d6c236f04c738ba184904a2dde42-7dd9d6c236f04c738ba184904a2dde42-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-14">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le mouvement islamo-conservateur Ennahda dénonce un projet de Loi fondamentale qui « légitime la construction d’un régime autoritaire et tyrannique ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Politique             En Tunisie, plusieurs partis appellent au boycott du référendum constitutionnel voulu par le président Saïed      Le mouvement islamo-conservateur Ennahda dénonce un projet de Loi fondamentale qui « légitime la construction d’un régime autoritaire et tyrannique ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h20    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des militants du Parti destourien libre (PDL) manifestent contre le projet de nouvelle Constitution, à Tunis, le 7 juillet 2022.  YACINE MAHJOUB / AFP                 Le parti d’inspiration islamiste tunisien Ennahda a appelé ses partisans, jeudi 7 juillet, à boycotter le vote du 25 juillet sur un référendum qui amende fortement la Constitution, dénonçant « la construction d’un régime autoritaire ».            « Nous appelons au boycott du référendum », qui « n’est pas dans l’intérêt des Tunisiens », a déclaré le porte-parole du mouvement, Imed Khemeri, lors d’une conférence de presse à Tunis. A ses yeux, le projet de réforme de la Constitution « légitime la construction d’un régime autoritaire et tyrannique ». Il dénonce aussi un document « fait sur mesure », qui « ne provient pas du peuple ni n’est le fruit d’une concertation nationale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le projet de nouvelle Constitution de Kaïs Saïed soulève un tollé                   Le président Kaïs Saïed, qui s’est arrogé depuis un an les pleins pouvoirs en Tunisie, a présenté début juillet un projet de Constitution qui instaure un régime présidentiel et accorde de larges pouvoirs au chef d’Etat, sans véritables garde-fous. Le projet marque une rupture radicale avec le système plutôt parlementaire en place depuis 2014, source de conflits récurrents entre les branches exécutive et législative.              Le projet de Constitution a été désavoué immédiatement par le juriste Sadok Belaïd, qui avait été chargé par le président de le rédiger. M. Belaïd s’est dissocié de la mouture présentée par M. Saïed, critiquant un texte pouvant « ouvrir la voie à un régime dictatorial ». Mardi, le président Saïed, juriste de formation, a défendu ses amendements à la Constitution, estimant qu’ils reflètent « ce que le peuple tunisien a exprimé depuis la révolution [de 2011] jusqu’au 25 juillet 2021, lorsqu’elle a été remise sur le droit chemin ».            Un texte « écrit par une seule personne »            Le parti islamo-conservateur Ennahda conserve un poids électoral important, avec environ 9 % des intentions de vote en cas d’élections législatives. Depuis la chute du dictateur Ben Ali en 2011 et l’avènement de la démocratie en Tunisie, le mouvement a gouverné le pays pratiquement sans interruption.            Le Front de salut national, qui, mis à part Ennahda, regroupe de petites formations politiques et des associations, avait déjà appelé au boycott du référendum en début de semaine, tout comme une trentaine d’ONG, dont le Syndicat national des journalistes tunisiens (SNJT) et la Ligue tunisienne des droits de l’homme (LTDH), qui dénoncent un texte « écrit par une seule personne, sans participation de la société civile ni d’experts ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « Le projet présidentiel de nouvelle Constitution est dangereux »                   Jeudi en fin d’après-midi, environ 200 militants du Parti destourien libre (PDL), d’Abir Moussi, ont manifesté contre le projet de nouvelle Constitution, appelant à « arrêter le processus référendaire illégal ». « Nous n’avons pas confiance dans vos résultats », ont clamé les militants du PDL, mouvement nostalgique du héros de l’indépendance, Habib Bourguiba, accusant le président Saïed de vouloir paver la voie à un retour au pouvoir de partis pro-islamistes.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/08/en-tunisie-plusieurs-partis-appellent-au-boycott-du-referendum-constitutionnel-voulu-par-le-president-saied_6133955_3212.html"},"headline":"En Tunisie, plusieurs partis appellent au boycott du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel voulu par le pr\u00e9sident Sa\u00efed","dateCreated":"2022-07-08T11:20:59+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:20:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Le mouvement islamo-conservateur Ennahda d\u00e9nonce un projet de Loi fondamentale qui \u00ab\u00a0l\u00e9gitime la construction d\u2019un r\u00e9gime autoritaire et tyrannique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/575/0/6720/3360/1342/671/60/0/a895695_1657271699734-000-32dz9cd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-15">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’organisation devrait compter 100 membres, pour moitié des représentants des comités de résistance et pour l’autre moitié des représentants de partis, de syndicats, de mouvements rebelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Soudan             Au Soudan, un « Conseil révolutionnaire » pour chapeauter les sit-in contre la junte militaire      L’organisation devrait compter 100 membres, pour moitié des représentants des comités de résistance et pour l’autre moitié des représentants de partis, de syndicats, de mouvements rebelles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Des manifestants défilent contre la junte au pouvoir, le vendredi 1er juillet 2022 à Khartoum.  MARWAN ALI / AP                 Les groupes prodémocratie au Soudan ont annoncé, jeudi 7 juillet, former un « Conseil révolutionnaire » contre le général Abdel Fattah Al-Bourhane, refusant son offre de gouvernement civil, alors que les manifestants maintiennent leurs sit-in pour réclamer le départ du chef militaire. Ce Conseil « va regrouper les forces révolutionnaires sous les ordres d’une direction unifiée », a expliqué Manal Siam, l’une des coordinatrices de cette coalition.              Il devrait compter « 100 membres, pour moitié des représentants des comités de résistance » – les groupes de quartier qui organisent les manifestations – et pour l’autre moitié des représentants de partis, de syndicats, de mouvements rebelles ayant refusé la paix avec le régime militaire, ainsi que des proches de manifestants tués dans la répression, a ajouté Mohammed Al-Jili, un autre coordinateur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soudan : à Khartoum, des quartiers se soulèvent face à la répression de la junte                   Depuis le putsch du 25 octobre 2021, 114 manifestants ont été tués et des milliers blessés – pour nombre d’entre eux par des balles des forces de sécurité – selon des médecins. Jeudi 30 juin encore, neuf manifestants avaient péri dans la répression, provoquant une volée de critiques à l’étranger.            « La violence doit cesser », avait martelé l’émissaire de l’ONU Volker Perthes avant même ces défilés. Depuis, il ne s’est plus exprimé sur la situation au Soudan malgré le coup de théâtre du général Al-Burhane lundi soir.            « Tactique » pour garder la main sur le pays            Ce jour-là, le chef des putschistes a proposé de laisser les civils former un gouvernement – mais a annoncé que les militaires continueraient à jouer un rôle dans la politique soudanaise via un Conseil suprême des forces armées. En l’absence de détails sur son rôle exact, les civils estiment que c’est une « tactique » pour garder la haute main sur le pays.                             Lire aussi :  Neuf morts au Soudan lors d’une journée de manifestations anti-putsch                   Si officiellement, le général Al-Burhane accepte l’idée d’un nouveau gouvernement civil, le gouvernement actuellement en place, nommé par lui, continue de siéger. Jeudi, le chef de la diplomatie par intérim, Dafallah Al-Haj Ali, a ainsi rencontré M. Perthes pour lui « rappeler son devoir de neutralité », a indiqué un communiqué du ministère soudanais des affaires étrangères.              Régulièrement, des partisans de l’armée l’accusent de partialité et de nouveau, le ministère l’a exhorté jeudi à être « précis dans la formulation de ses communiqués pour éviter de faire dérailler la transition démocratique ». Pour le syndicat des médecins soudanais, la transition a déraillé il y a huit mois avec le putsch du général Al-Burhane.            Agoras nocturnes            Aujourd’hui, assure-t-il, en affirmant laisser les civils discuter seuls la formation d’un gouvernement, le général Al-Burhane « a tenté de renvoyer la balle, en faisant comme si elle était maintenant dans le camp des civils (…), mais il a échoué ».            Car, pour le camp civil – dont le front uni de 2019 a volé en éclats à l’épreuve du pouvoir –, il n’est pas question de discuter d’un cabinet tant que le chef des putschistes est encore au pouvoir et maintient l’influence des militaires au sein du pouvoir.                             Lire aussi :  Au Soudan, raids nocturnes et arrestations arbitraires ciblent les opposants au putsch                   S’il n’y a pas eu de morts depuis une semaine dans les rangs des manifestants, selon un syndicat de médecins prodémocratie, la répression continue. Ainsi, un jeune blessé a été arrêté jeudi à l’intérieur même de l’hôpital où il se trouvait pour des analyses, ont rapporté des médecins.              Pas de quoi décourager ses camarades qui, assis sur des barricades de pierres ou des poteaux électriques abattus et placés en travers des rues, veillaient jeudi pour le septième jour d’affilée sur les sit-in à Khartoum, dans ses banlieues et désormais dans au moins une autre province, Al-Jazira, au sud de Khartoum.            Une inflation qui dépasse les 200 %            Toutes les nuits, la place se transforme en agora populaire, on y discute politique et économie, dans un pays où l’inflation dépasse les 200 % ou encore patriarcat et dictature après le « défilé des femmes » organisé mercredi.            Ici, proclame en jaune fluorescent une immense banderole rouge, siège le « Parlement révolutionnaire », alors que plus loin musiciens et chanteurs reprennent les hymnes de la « révolution » de 2019 qui força l’armée à déposer la dictature islamo-militaire d’Omar Al-Bachir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Soudan, les islamistes refont surface à la faveur du coup d’Etat                   Sous des drapeaux du Soudan ou même du mouvement rastafari agrémenté du portrait de Bob Marley, la foule n’en démord pas : elle restera jusqu’à ce que leur pays soit dirigé uniquement par des civils.              Une gageure au Soudan, l’un des premiers producteurs d’or d’Afrique et pourtant l’un des pays les plus pauvres au monde, resté sous la coupe de l’armée quasiment sans interruption depuis l’indépendance en 1956.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/08/au-soudan-un-conseil-revolutionnaire-pour-chapeauter-les-sit-in-contre-la-junte-militaire_6133954_3212.html"},"headline":"Au Soudan, un \u00ab\u00a0Conseil r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb pour chapeauter les sit-in contre la junte militaire","dateCreated":"2022-07-08T11:17:06+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:17:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"L\u2019organisation devrait compter 100\u00a0membres, pour moiti\u00e9 des repr\u00e9sentants des comit\u00e9s de r\u00e9sistance et pour l\u2019autre moiti\u00e9 des repr\u00e9sentants de partis, de syndicats, de mouvements rebelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/79/0/6720/3360/1342/671/60/0/219e570_212c8da860214a6fbf9ff7a2cc03eb52-212c8da860214a6fbf9ff7a2cc03eb52-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-16">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le ministre des armées a confirmé, le 7 juillet, que le projet de loi de finances qui sera soumis au Parlement en fin d’année serait en hausse d’au moins 3 milliards d’euros. Une hausse prévue dans la programmation militaire qui va malgré tout obliger à des choix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Défense             Le budget des armées suspendu à des arbitrages serrés      Le ministre des armées a confirmé, le 7 juillet, que le projet de loi de finances qui sera soumis au Parlement en fin d’année serait en hausse d’au moins 3 milliards d’euros. Une hausse prévue dans la programmation militaire qui va malgré tout obliger à des choix.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h08    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre des armées, Sébastien Lecornu arrive au Palais de l’Elysée, à Paris, le 4 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               C’est la fin d’un suspense qui se faisait pesant au sein des cercles militaires. Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, a assuré jeudi 7 juillet, lors de sa première audition devant la commission de la défense de l’Assemblée nationale, que le budget des armées serait bien en hausse d’au moins 3 milliards d’euros en 2023, conformément à la loi de programmation militaire (LPM) 2019-2025. Une annonce qui doit toutefois être confirmée lors d’un conseil de défense prévu, selon nos informations, en tout début de semaine, avant le 14 juillet, et qui ne lève qu’une partie du voile sur des arbitrages épineux qui doivent s’échelonner tout au long de l’été sur la répartition de ces investissements.          Cette annonce du ministre des armées, qui survient dans un contexte géopolitique tendu par la guerre en Ukraine, a globalement été saluée comme une bonne nouvelle par les parlementaires. Le cabinet de M. Lecornu avait déjà laissé entendre ces derniers jours que cette « marche » de trois milliards était acquise, même si, comme le rappelle Jean-Charles Larsonneur, député du Finistère (Horizons) : « Il y a encore six mois, nous n’étions pas certains qu’elle serait respectée. » La LPM a souvent suscité des doutes chez les spécialistes, car malgré une hausse de 1,7 milliard d’euros par an depuis 2019, les efforts les plus importants ont toujours été prévus après 2022, donc liés à l’issue de l’élection présidentielle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron aux soldats français en Roumanie : « L’Europe de la défense se construit ici »                 Cette marche de 3 milliards d’euros qui porte le budget des armées à 44 milliards d’euros en 2023 ne va pas non plus dispenser les armées de choix complexes. La projection de militaires en Roumanie n’était, par exemple, pas inscrite dans le budget, a dévoilé M. Lecornu. Cette augmentation inédite des sommes allouées à la défense s’inscrit par ailleurs dans un contexte de forte inflation (6,6 % en juin) et d’explosion du déficit public (5,5 % du PIB). « Si l’on reste sur cette courbe de recettes, et que l’on veut des choses en plus, il faudra en enlever ailleurs », résume un observateur.          Tractations interministérielles serrées          L’annonce de M. Lecornu correspond à une enveloppe générale qui s’inscrira dans le projet de loi de finances soumis au Parlement à l’automne. Lors de son audition, le ministre a assuré que l’inflation « serait traitée » dans ce projet de loi. Le texte doit néanmoins faire l’objet de tractations interministérielles qui s’annoncent serrées. L’enjeu d’ici la rentrée pour les armées est donc de réussir à définir les priorités au sein de cette enveloppe. Un exercice de « réévaluation » qui a lieu chaque année, mais est rendu plus pressant par la guerre en Ukraine et le fait que le chef de l’Etat l’a explicitement appelé de ses vœux, mi-juin.        Il vous reste 53.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/le-budget-des-armees-suspendu-a-des-arbitrages-serres_6133952_3210.html"},"headline":"Le budget des arm\u00e9es suspendu \u00e0 des arbitrages serr\u00e9s","dateCreated":"2022-07-08T11:08:07+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:08:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["International","D\u00e9fense"],"description":"Le ministre des arm\u00e9es a confirm\u00e9, le 7\u00a0juillet, que le projet de loi de finances qui sera soumis au Parlement en fin d\u2019ann\u00e9e serait en hausse d\u2019au moins 3\u00a0milliards d\u2019euros. Une hausse pr\u00e9vue dans la programmation militaire qui va malgr\u00e9 tout obliger \u00e0 des choix.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/695/0/7195/3597/1342/671/60/0/cba13ed_5627192-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-17">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Durant neuf mois, « Le Monde » a suivi les mouvements d’une flottille chinoise de bateaux de pêche industrielle entre ses ports d’attache et le nord-ouest de l’océan Indien, au large d’Oman, où elle pille les ressources halieutiques de la haute mer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ 
<article-nb="2022/07/08/19-18">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les trois années du premier ministre britannique à Downing Street, si l’histoire les retient, resteront comme une période de régression politique, économique et sociale lors de laquelle il aura affaibli le Royaume-Uni et le continent européen tout entier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Boris Johnson         Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »   Éditorial   Le Monde    Les trois années du premier ministre britannique à Downing Street, si l’histoire les retient, resteront comme une période de régression politique, économique et sociale lors de laquelle il aura affaibli le Royaume-Uni et le continent européen tout entier.   Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il avait commencé sa carrière de journaliste en 1989 en inventant de toutes pièces une citation. Il a dû terminer son mandat de premier ministre, jeudi 7 juillet, après un ultime mensonge public. Boris Johnson aimait se comparer à d’illustres dirigeants britanniques comme Benjamin Disraeli et Winston Churchill. Les trois années qu’il a passées à Downing Street, si l’histoire les retient, resteront comme une période de régression politique, économique et sociale dans l’une des plus vivantes démocraties du monde.            En isolant son pays de l’Europe, en s’accrochant jusqu’au bout au pouvoir en dépit des alertes de ses propres amis et de la perte de confiance des électeurs, M. Johnson aura affaibli le Royaume-Uni, et, partant, le continent européen tout entier.            Que le flamboyant « BoJo » chute pour avoir pris des libertés avec la vérité et méprisé les règles ne devrait surprendre personne. Ces traits saillants de sa personnalité étaient fréquemment relevés bien avant qu’il n’accède au pouvoir, en juillet 2019. Son dilettantisme et son arrogance ont longtemps été masqués par sa tignasse savamment rebelle, son anticonformisme d’enfant gâté, son réel talent d’amuseur et son cynisme sans limites.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                   Pourtant, du mensonge inscrit sur son bus de campagne pro-Brexit dénonçant les « 350 millions envoyés à l’UE chaque semaine », en 2016, jusqu’à son refus d’admettre qu’il a consenti aux contrôles douaniers en mer d’Irlande en signant l’accord de sortie de l’Union européenne (UE), en passant par son extravagante « suspension » du Parlement, un moment rétif, le respect du droit et de la parole donnée, valeurs dont se prévaut le Royaume-Uni, n’a jamais été son fort.              La retentissante victoire au référendum sur le Brexit a marqué le triomphe, à la manière de Trump aux Etats-Unis, de cet opportunisme cocardier déguisé en dissidence anti-establishment. Le maire de Londres, libertarien mâtiné de cosmopolitisme, s’est mué en défenseur, au besoin xénophobe, de l’identité anglaise et de l’intervention de l’Etat. A coups de formules-chocs et d’humour d’inspiration nationaliste, il a réussi à convaincre nombre de ses compatriotes que l’Union européenne – qu’il a un jour comparée au IIIe Reich – était une machine de guerre contre l’Angleterre.            Soutien massif à l’Ukraine            Porté au pouvoir pour mettre en œuvre le divorce avec l’UE, tâche où Theresa May avait échoué, Boris Johnson n’a cessé depuis lors d’alimenter l’illusion sur les « dividendes » que le pays allait tirer du Brexit. La supercherie, un temps masquée par le Covid-19, apparaît aujourd’hui au grand jour : le Royaume-Uni fait moins bien que ses voisins en matière de croissance, d’investissements et d’inflation. Sans compter les risques d’implosion du royaume qu’induit, en Ecosse et en Irlande du Nord, l’hostilité au Brexit. Louable, le soutien massif à l’Ukraine du premier ministre britannique ne suffit pas à masquer une tendance à l’isolement sur la scène européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Boris Johnson ouvre la voie à une guerre de succession chez les tories                   La chute de « M. Brexit » n’est pas une mauvaise nouvelle pour les partisans d’une Europe solidaire et forte alors que les menaces s’accumulent, y compris celle de la guerre, sur le continent. Ce départ, s’il ne remet pas en cause la rupture avec l’Union – qu’aucun parti d’opposition britannique ne revendique –, doit permettre de panser les plaies et d’imaginer le retour à une cordialité fortement mise à mal entre Londres et les Vingt-Sept. Cela suppose que les futurs dirigeants britanniques, rompant avec la démagogie de M. Johnson, cessent de se servir de l’Union européenne comme d’un punching-ball.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brexit : après Boris Johnson, les conservateurs en quête de boussole idéologique                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/demission-de-boris-johnson-la-chute-de-m-brexit_6133948_3232.html"},"headline":"D\u00e9mission de Boris Johnson\u00a0: la chute de \u00ab\u00a0M.\u00a0Brexit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T10:46:04+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:46:04+02:00","dateModified":"2022-07-08T10:46:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Boris Johnson"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les trois ann\u00e9es du premier ministre britannique \u00e0 Downing Street, si l\u2019histoire les retient, resteront comme une p\u00e9riode de r\u00e9gression politique, \u00e9conomique et sociale lors de laquelle il aura affaibli le Royaume-Uni et le continent europ\u00e9en tout entier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/258/0/4000/2000/1342/671/60/0/f62b9aa_5657180-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-19">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’ex-chef de l’Etat, en exil en Côte d’Ivoire depuis 2014, participe à un sommet consacré à « l’unité nationale » malgré sa condamnation lors du procès des assassins de Thomas Sankara.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Politique             Au Burkina Faso, le retour « test » de l’ancien président Blaise Compaoré      L’ex-chef de l’Etat, en exil en Côte d’Ivoire depuis 2014, participe à un sommet consacré à « l’unité nationale » malgré sa condamnation lors du procès des assassins de Thomas Sankara.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h32    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           La foule attendant l’arrivée de Blaise Compaoré, ancien président du Burkina Faso, huit ans après son exil forcé en Côte d’Ivoire en 2014, devant l’aéroport de Ouagadougou, le 7 juillet 2022.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP               A quoi pouvait bien penser Blaise Compaoré dans l’avion de la présidence ivoirienne qui l’a ramené, jeudi 7 juillet, dans son pays, le Burkina Faso, dont il avait tenu les commandes vingt-sept années durant, avant d’en être chassé en 2014 ? Les partisans de l’ancien président sont venus en nombre à l’aéroport de Ouagadougou, comme pour lui faire un peu oublier l’humiliation de son départ forcé et de l’exil qui en suivit. Tout s’était précipité. Une rue qui gronde, en octobre 2014, et le chasse de ce pouvoir qu’il tentait encore une fois de prolonger, avant que l’armée française l’exfiltre jusqu’en Côte d’Ivoire, pays dont il a pris la nationalité pour échapper à une demande d’extradition.          Selon son entourage, M. Compaoré devrait passer « quelques jours » dans la capitale burkinabée avant de repartir à Abidjan. Aux côtés d’autres anciens chefs de l’Etat, il doit participer, vendredi, à une rencontre pour « l’intérêt supérieur de la nation », selon la présidence burkinabée. Le mini-sommet a été organisé par le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, le putschiste qui a renversé en janvier le président Roch Marc Christian Kaboré, avec pour objectif de répondre au besoin urgent d’« accélérer la réconciliation nationale » face aux attaques djihadistes qui ravagent et déstabilisent le pays depuis 2015.                           Lire aussi :  Burkina Faso : l’ancien président Blaise Compaoré est arrivé à Ouagadougou après huit ans d’exil                 A 71 ans, le « beau Blaise », qui durant ses années de pouvoir apparaissait comme l’homme fort de l’Afrique de l’Ouest, est désormais affaibli, en proie à des absences. Il fait l’objet d’une condamnation à perpétuité, prononcée en avril dans le cadre du procès des assassins de l’ex-président Thomas Sankara, son mythique prédécesseur. Nul doute cependant qu’en dépit du communiqué de la présidence qui assure que cette rencontre « n’entrave pas les poursuites judiciaires engagées contre certains » ou des appels du collectif d’avocats de la famille Sankara à le « faire arrêter », Blaise Compaoré devrait séjourner sans être inquiété dans une villa sécurisée du quartier de Ouaga 2000, près du palais présidentiel.          Moment critique pour la junte au pouvoir          Sa venue se préparait en coulisses depuis plusieurs semaines. Le cas de l’ancien président a été évoqué lors du sommet des chefs d’Etat de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao), à Accra (Ghana), le 3 juillet. « Nous avons plaidé pour que la question du retour des exilés soit abordée et qu’il puisse rentrer au pays », explique un de ses proches. Dans son cercle, on évoque le rôle « décisif » de l’ancien président Jean-Baptiste Ouédraogo, qui s’est rendu à Abidjan quelques semaines plus tôt pour discuter des conditions de son retour.        Il vous reste 56.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/08/au-burkina-faso-le-retour-test-de-l-ancien-president-blaise-compaore_6133944_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, le retour \u00ab\u00a0test\u00a0\u00bb de l\u2019ancien pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9","dateCreated":"2022-07-08T10:32:30+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:32:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"L\u2019ex-chef de l\u2019Etat, en exil en C\u00f4te d\u2019Ivoire depuis 2014, participe \u00e0 un sommet consacr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb malgr\u00e9 sa condamnation lors du proc\u00e8s des assassins de Thomas Sankara.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/cd14275_1657250609643-780495.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-20">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ A l’invitation du chef de l’Etat algérien, le président français évoque une prochaine visite sans donner de dates.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Algérie             Emmanuel Macron se rendra « prochainement » en Algérie, selon une lettre à Abdelmadjid Tebboune      A l’invitation du chef de l’Etat algérien, le président français évoque une prochaine visite sans donner de dates.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h15    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sculpture en hommage au héros national algérien Abdelkader, créée par l’artiste Michel Audiard, à Amboise, dans le centre de la France, le 5 février 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP                 Emmanuel Macron se rendra « prochainement » en Algérie à l’invitation de son homologue Abdelmadjid Tebboune, a précisé le président français dans un message de félicitations à l’occasion du 60e anniversaire de l’indépendance de l’Algérie, rendu public jeudi 7 juillet par la présidence algérienne.            « Monsieur le Président et mon cher ami, j’ai l’immense plaisir, en ce 5 juillet 2022 où l’Algérie célèbre son 60e anniversaire de l’indépendance, de vous adresser, au nom de la France et en mon nom propre, à vous, l’Algérie et son peuple, un message d’amitié et de solidarité, accompagné des félicitations les plus sincères à votre pays », lit-on dans la lettre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La France peine à suivre une ligne directrice dans sa relation avec l’Algérie »                   Dans ce document, M. Macron évoque une prochaine visite en Algérie sans donner de dates. « En réponse à votre invitation, je serai heureux de venir en Algérie prochainement pour lancer ensemble ce nouvel agenda bilatéral, construit en confiance et dans le respect mutuel de nos souverainetés », a écrit M. Macron.              Le président français a ajouté souhaiter que « nous puissions y travailler dès maintenant pour appuyer cette ambition sur des fondations solides et l’inscrire dans un calendrier partagé ».            Mardi, l’Algérie a célébré en grande pompe le soixantième anniversaire de la fin de 132 ans de colonisation française. En dépit du passage de six décennies, les relations entre les deux pays sont régulièrement ponctuées de pics de tension.            « Approfondir » les relations            Le dernier remonte à octobre 2021 lorsque Emmanuel Macron a affirmé que l’Algérie s’était construite après son indépendance sur « une rente mémorielle », entretenue par « le système politico-militaire », suscitant l’ire d’Alger.              Mais les relations se sont progressivement réchauffées ces derniers mois et le président français et son homologue algérien ont exprimé leur volonté de les « approfondir » lors d’un entretien téléphonique le 18 juin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Algérie, un 60ᵉ anniversaire entre apaisement et statu quo politique                   Lundi, la présidence française a annoncé l’envoi d’une lettre par M. Macron à M. Tebboune à l’occasion du 60e anniversaire de l’indépendance, où le président français appelait, selon l’Elysée, au « renforcement des liens déjà forts » entre les deux pays.            Fin avril, M. Tebboune avait félicité M. Macron lors de sa réélection et l’avait invité à se rendre en Algérie. M. Macron a effectué une seule visite en Algérie, au début de son premier mandat présidentiel en décembre 2017.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/08/emmanuel-macron-se-rendra-prochainement-en-algerie-selon-une-lettre-a-abdelmadjid-tebboune_6133938_3212.html"},"headline":"Emmanuel Macron se rendra \u00ab\u00a0prochainement\u00a0\u00bb en Alg\u00e9rie, selon une lettre \u00e0 Abdelmadjid Tebboune","dateCreated":"2022-07-08T10:15:04+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:15:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"A l\u2019invitation du chef de l\u2019Etat alg\u00e9rien, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9voque une prochaine visite sans donner de dates.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/5234/2617/1342/671/60/0/6a955d3_1657267918803-000-9yc33g.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  
