<FILE-date="2022/07/08/19">

<article-nb="2022/07/08/19-1">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La nageuse, qui avait décroché une médaille de bronze lors des Mondiaux de Budapest, s’est réveillée avec des « dizaines de bleus » sur le corps au lendemain d’une fête de fin de compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Drogues             Mary-Sophie Harvey estime avoir été droguée, la Fédération internationale de natation ouvre une enquête      La nageuse, qui avait décroché une médaille de bronze lors des Mondiaux de Budapest, s’est réveillée avec des « dizaines de bleus » sur le corps au lendemain d’une fête de fin de compétition.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h05, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Fédération internationale de natation (FINA) va ouvrir une enquête après le témoignage de la nageuse canadienne Mary-Sophie Harvey qui dit avoir été droguée à son insu à la fin des derniers championnats du monde. La Canadienne de 22 ans a raconté mercredi 6 juillet sur son compte Instagram avoir été droguée lors de la dernière nuit de la compétition qui a eu lieu à Budapest fin juin.            Dans un communiqué transmis à l’Agence France-Presse, jeudi 7 juillet, la Fina se dit « profondément préoccupée » par le « bien-être » de la nageuse et dit être en contact avec la Fédération canadienne et le comité d’organisation hongrois. « En 2021, la FINA a adopté des mesures visant à protéger les nageurs et un agent indépendant sera chargé d’enquêter davantage sur cette affaire », précise l’instance.            « Il y a une fenêtre de temps dont je n’ai aucun souvenir »            Mary-Sophie Harvey affirme s’être réveillée « complètement perdue » au lendemain de la dernière soirée des Mondiaux avec des « dizaines de bleus » sur le corps, aux côtés du manageur et du médecin de l’équipe canadienne.              Elle dit avoir célébré cette nuit-là la fin de la compétition de manière « raisonnable », puis ne plus se souvenir de rien. « Il y a une fenêtre de quatre à six heures dont je n’ai aucun souvenir », écrit-elle. « J’ai entendu des bribes d’histoires de certaines personnes. » La nageuse, qui a publié des photos de ses blessures, ajoute se sentir « honteuse ».                     View this post on Instagram            A post shared by MARY-SOPHIE HARVEY✨ (@marysophieharvey)

<article-nb="2022/07/08/19-2">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le Conseil de Paris a finalement décidé que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l’équipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Paris : Adidas se paye l’Arena porte de la Chapelle      Le Conseil de Paris a finalement décidé que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l’équipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq ans.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 15h47, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’Arena de la porte de la Chapelle, dans le nord de Paris, portera bien le nom de l’entreprise Adidas. Le Conseil de Paris l’a décidé, vendredi 8 juillet, au terme d’un long débat musclé qui a opposé les élus socialistes de la majorité conduite par Anne Hidalgo à leurs alliés écologistes et communistes, d’une part, et la droite, d’autre part. C’est cependant l’abstention de celle-ci qui a permis l’adoption de la nouvelle dénomination.          « On s’abstiendra, avait d’entrée de jeu annoncé Rudoph Granier, pour le groupe Républicains, centristes et indépendants, parce que le respect des engagements de cette assemblée sont quand même un peu plus forts que toutes les litanies que l’on peut lire dans la presse ou entendre ici. » De fait, deux délibérations votées en 2019 et en 2020 avaient d’ores et déjà limité les marges de manœuvre des conseillers de Paris. Ceci dit, la droite n’a pas manqué de critiquer l’action de l’équipe municipale. Le recours à l’argent d’Adidas met en évidence en effet, selon Rudolph Granier, « l’état catastrophique des finances de la ville ».                           Lire aussi :  Adidas choisi pour donner son nom à la future Arena de la porte de La Chapelle                 L’adjoint à la maire de Paris en charge du sports et des Jeux olympiques en a profité pour dénoncer la position de la droite, accusée de « tancer » l’exécutif sur l’équilibre financier du projet tout en refusant l’appel à Adidas. Or, « ces équipements sont structurellement difficiles à équilibrer », a rappelé Pierre Rabadan.          « Une question d’ordre culturel » posée          Et l’entreprise allemande met beaucoup d’argent sur la table. Le contrat, d’une durée de cinq ans, représentera 2,6 millions d’euros par an, a rappelé Emmanuel Coblence, conseiller de la majorité municipale. « C’est sans équivalent en France, et même en Europe », a-t-il souligné. D’autant que cela s’accompagne d’« une redevance additionnelle de 260 000 euros par an au profit de la ville ». Et « plus de 180 000 euros par an sont par ailleurs dédiées aux associations et clubs sportifs du 18e arrondissement », a-t-il précisé, en s’interrogeant : « Peut-on imaginer sérieusement se passer de ces ressources ? »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la porte de La Chapelle, une gentrification olympique                 Oui, a répondu la gauche, considérant en substance que tout n’est pas à vendre. Conseiller communiste, Nicolas Bonnet-Oulaldj a rappelé qu’attribuer le nom d’une entreprise à un équipement public posait « une question d’ordre culturel » : « celle de la vente de l’espace public. Les stades, les salles de sports et de spectacles sont des marqueurs symboliques de la ville. Leur nom et leur architecture sont des repères urbains de notre civilisation. »        Il vous reste 48.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/paris-adidas-se-paye-l-arena-porte-de-la-chapelle_6133998_823448.html"},"headline":"Paris\u00a0: Adidas se paye l\u2019Arena porte de la Chapelle","dateCreated":"2022-07-08T15:47:15+02:00","datePublished":"2022-07-08T15:47:15+02:00","dateModified":"2022-07-08T16:09:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Sport","Politique","Paris"],"description":"Le Conseil de Paris a finalement d\u00e9cid\u00e9 que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l\u2019\u00e9quipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/1495/747/1342/671/60/0/c4d0a3b_1657286977285-paris-arena-bouygues-silvere-koulouris-123.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-3">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le coureur slovène a remporté vendredi sa deuxième étape à la Super Planche des Belles Filles, où il avait déjà gagné en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a terminé devant Jonas Vingegaard (2ᵉ) et Primoz Roglic (3ᵉ), conforte son maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez la 7e étape du Tour de France : Pogacar s’impose à la Super Planche des Belles Filles et remporte sa deuxième étape de suite Le coureur slovène a remporté vendredi sa deuxième étape à la Super Planche des Belles Filles, où il avait déjà gagné en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a terminé devant Jonas Vingegaard (2ᵉ) et Primoz Roglic (3ᵉ), conforte son maillot jaune.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:54   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar encore vainqueur, de nouveau à la planche des Belles-Filles          Après ses grandes performances lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pavés du Nord et en haut de la côte des Religieuses, Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a encore une fois fait honneur à son statut de grand favori à la victoire finale sur le Tour de France 2022 en levant les bras au sommet de la redoutable et prestigieuse « super planche » des Belles-Filles. Il s’offre ainsi sa deuxième victoire d’étape en deux jours, la deuxième au sommet de l’ascension du massif vosgien où il avait obtenu le maillot jaune lors de l’édition 2020, au terme d’un contre-la-montre mémorable.        Au classement général, le Slovène compte 35 s d’avance sur son dauphin, le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), le seul coureur qui a été capable de rivaliser avec lui jusque dans les derniers mètres de la « super planche ». Deux jours après sa chute lors de l’étape des pavés, Primoz Roglic (Jumbo-Visma), l’autre Slovène, a obtenu une belle 3e place sur cette étape.        Belles performances également des Français David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM), qui se replacent en 5e et 6e positions au classement général, à environ 1 min 30 s du leader. En revanche, le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) a été éjecté du Top 10, après avoir cédé dans les premières pentes de la planche des Belles-Filles.        Présent dans l’échappée du jour, à l’avant pendant la majorité de l’étape, l’Allemand Lennard Kämna (Bora-Hansgrohe) est le perdant magnifique de cette 7e étape. Après avoir largué son compatriote Simon Geschke (Cofidis) dans les derniers kilomètres de l’ascension finale, le coureur de 25 ans s’est présenté seul dans la rampe finale en graviers. Dans la poussière et au bout de l’effort, il a été rattrapé à moins de 100 m de la ligne, échouant finalement à la 4e place.        Son nom scandé dans la montée finale, et ce, pendant la totalité de l’étape, n’a pas suffi à propulser Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) vers la victoire, lui qui a été rapidement lâché dans les premiers kilomètres d’ascension de la planche des Belles-Filles. Le Haut-Saônois, local de l’étape du jour, termine 31e, à 2 min et 26 s du vainqueur slovène, et pointe désormais à la 34e place du classement général, à plus de 8 minutes du leader.                 Tadej Pogacar THOMAS SAMSON / AFP                     17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi. On se retrouve demain pour vivre la huitième étape du Tour.                         17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images, dans la montée finale                THIBAULT CAMUS / AP                  THIBAULT CAMUS / AP                  MARCO BERTORELLO / AFP                               17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Tadej Pogacar :          « C’était vraiment très difficile dans la dernière partie, Jonas [Vingegaard] était très fort, je devais pousser jusqu’à la ligne d’arrivée, je voulais absolument gagner pour remercier mes équipiers, il y avait ma famille en haut également... »                     17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des coureurs harassés !                            17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que ça vaut le coup de suivre le reste du Tour ou c'est fini?    Seb         Tadej Pogacar a impressionné lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pavés du Nord, en haut de la côte des Religieuses et encore davantage aujourd’hui au sommet de la planche des Belles-Filles. Il est énorme !          Soulignons toutefois que Jonas Vingegaard l’a attaqué, en terminant finalement dans sa roue sur la ligne d’arrivée. Puisqu’il n’y a « que » 35 secondes d’écart entre les deux coureurs au classement général et qu’il reste encore les Alpes et les Pyrénées à parcourir,  le Tour n’est pas joué. Et puis, quand on voit des étapes comme celle d’aujourd’hui, on se dit que ça vaut toujours le coup de regarder la course.                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi un coureur à fini à pied ?     Je m'interroge          Dans la dernière côte de la planche des Belles-Filles, le coureur sud-africain Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux) n’a pas pu terminer la course sur son vélo, et a franchi la ligne à pied.          La piste du problème mécanique est la plus envisageable, difficile de repartir après cela dans une telle montée.                                        17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire de Pogacar devant Vingegaard, tout un symbole...                MARCO BERTORELLO / AFP                     17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le final haletant à la Super Planche des Belles Filles :                  Impressionnant dans l’ultime montée de la super planche des Belles-Filles, Tadej Pogacar a repris Lennard Kämna, puis devancé Jonas Vingegaard.                    17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau classement général        Derrière Tadej Pogacar, on retrouve Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), à 35 s du leader, et Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à plus d’une minute du leader.          Les Français David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM) grimpent respectivement à la 5e et 6e place, à environ 1 min 30 s du leader.                 @LETOUR.FR                     17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Scénario cruel pour Lennard Kämna        L’Allemand, échappé au long cours sur cette septième étape, est parti en solitaire dans cette dernière ascension avant de se faire reprendre à moins de 100 m de la ligne d’arrivée !                Lennard Kamna THIBAULT CAMUS / AP                     17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Top 10 de l’étape au sommet de la « super planche » des Belles-Filles          Tadej Pogacar        Jonas Vingegaard        Primoz Roglic        Lennard Kämna        Geraint Thomas        David Gaudu        Enric Mas        Romain Bardet        Adam Yates        Sepp Kuss                     17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard et Roglic sur le podium        Derrière Tadej Pogacar, Jonas Vingegaard et Primoz Roglic complètent le podium. Le Danois, en tête jusqu’aux derniers quinze mètres, n’a pas pu résister aux attaques du Slovène. Roglic termine à 12 secondes de son compatriote.           Tadej Pogacar        Jonas Vingegaard        Primoz Roglic                     17:11   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar s’impose ! ! ! !        Deuxième victoire d’étape en deux jours pour le Slovène.                    17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kämna repris à 75 m de la ligne !                            17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard attaque Pogacar !                            17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              25 s d’avance pour Kämna        Il reste 400 m à parcourir dans la terrible rampe de la « super planche ».                    17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kämna a passé la flamme rouge ! Pogacar attaque !        Le maillot jaune est suivi par Vingegaard dans un nuage de poussière.                    17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rafal Majka essorre le peloton         Damiano Caruso et Neilson Powless viennent de craquer à leur tour.                    17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 50 s d’avance pour Kamna        L’Allemand est en danseuse, au bout de l’effort, devant une foule immense.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Valentin Baudry          Bienvenue dans ce direct consacré à la 7e étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une étape de 176,3 kilomètres, avec la première arrivée en montagne de cette édition de la Grande Boucle.         Où ? Les coureurs ont donné leurs premiers coups de pédale à Tomblaine, en Meurthe-et-Moselle, et doivent parcourir les Vosges, puis la Haute-Saône, en vue d’arriver au redoutable sommet de la « super-planche » des Belles Filles (7 kilomètres à 8,7 %, classé en 1re catégorie).         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15 et l’arrivée est programmée vers 17 h 30 (à 42 kilomètres à l’heure de moyenne).         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Valentin Baudry et Florian Lefèvre, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes vosgiennes du Tour.         Ce dont on ne parlera pas ? Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé         A lire en attendant         Tour de France 2022 : rampe en terre, robes blanches et « UK Postal »         Tadej Pogacar est encore parti pour une « Longwy » en jaune         Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme         La planche des Belles-Filles, la revanche de la « Haute-Patate »         Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-08T16:07:27+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T16:07:27+00:00","headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","description":"Le coureur slov\u00e8ne a remport\u00e9 vendredi sa deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 la Super Planche des Belles Filles, o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a termin\u00e9 devant Jonas Vingegaard (2\u1d49) et Primoz Roglic (3\u1d49), conforte son maillot jaune.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Valentin Baudry"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 7e étape du Tour de France : Pogacar s’impose à la Super Planche des Belles Filles et remporte sa deuxième étape de suite","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur slov\u00e8ne a remport\u00e9 vendredi sa deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 la Super Planche des Belles Filles, o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 en 2020 lors du contre-la-montre. Tadej Pogacar, qui a termin\u00e9 devant Jonas Vingegaard (2\u1d49) et Primoz Roglic (3\u1d49), conforte son maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/5000/3359/1342/901/3/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Valentin Baudry"
,"startDate":"2022-07-08T16:07:27+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T16:07:27+00:00"
  Apr\u00e8s ses grandes performances lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pav\u00e9s du Nord et en haut de la c\u00f4te des Religieuses, Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a encore une fois fait honneur \u00e0 son statut de grand favori \u00e0 la victoire finale sur le Tour de France 2022 en levant les bras au sommet de la redoutable et prestigieuse \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles. Il s\u2019offre ainsi sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape en deux jours, la deuxi\u00e8me au sommet de l\u2019ascension du massif vosgien o\u00f9 il avait obtenu le maillot jaune lors de l\u2019\u00e9dition 2020, au terme d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable.          Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Slov\u00e8ne compte 35 s d\u2019avance sur son dauphin, le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), le seul coureur qui a \u00e9t\u00e9 capable de rivaliser avec lui jusque dans les derniers m\u00e8tres de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb. Deux jours apr\u00e8s sa chute lors de l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s, Primoz Roglic (Jumbo-Visma), l\u2019autre Slov\u00e8ne, a obtenu une belle 3e place sur cette \u00e9tape.          Belles performances \u00e9galement des Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM), qui se replacent en 5e et 6e positions au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 environ 1\u00a0min\u00a030\u00a0s du leader. En revanche, le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du Top 10, apr\u00e8s avoir c\u00e9d\u00e9 dans les premi\u00e8res pentes de la planche des Belles-Filles.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, \u00e0 l\u2019avant pendant la majorit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape, l\u2019Allemand Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe) est le perdant magnifique de cette 7e \u00e9tape. Apr\u00e8s avoir largu\u00e9 son compatriote Simon Geschke (Cofidis) dans les derniers kilom\u00e8tres de l\u2019ascension finale, le coureur de 25\u00a0ans s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 seul dans la rampe finale en graviers. Dans la poussi\u00e8re et au bout de l\u2019effort, il a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 \u00e0 moins de 100\u00a0m de la ligne, \u00e9chouant finalement \u00e0 la 4e place.          Son nom scand\u00e9 dans la mont\u00e9e finale, et ce, pendant la totalit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape, n\u2019a pas suffi \u00e0 propulser Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) vers la victoire, lui qui a \u00e9t\u00e9 rapidement l\u00e2ch\u00e9 dans les premiers kilom\u00e8tres d\u2019ascension de la planche des Belles-Filles. Le Haut-Sa\u00f4nois, local de l\u2019\u00e9tape du jour, termine 31e, \u00e0 2 min et 26 s du vainqueur slov\u00e8ne, et pointe d\u00e9sormais \u00e0 la 34e place du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 plus de 8 minutes du leader.                 Tadej Pogacar THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/647578c_5660372-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar encore vainqueur, de nouveau \u00e0 la planche des Belles-Filles ","dateModified":"2022-07-08T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:54:41+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. On se retrouve demain pour vivre la huiti\u00e8me \u00e9tape du Tour.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T15:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:40:05+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/5a035ff_8937b435bcde4d3ca028cab99230a0c0-8937b435bcde4d3ca028cab99230a0c0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, dans la mont\u00e9e finale ","dateModified":"2022-07-08T15:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:37:57+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait vraiment tr\u00e8s difficile dans la derni\u00e8re partie, Jonas [Vingegaard] \u00e9tait tr\u00e8s fort, je devais pousser jusqu\u2019\u00e0 la ligne d\u2019arriv\u00e9e, je voulais absolument gagner pour remercier mes \u00e9quipiers, il y avait ma famille en haut \u00e9galement...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Tadej Pogacar\u00a0: ","dateModified":"2022-07-08T15:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:36:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coureurs harass\u00e9s\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:34:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que \u00e7a vaut le coup de suivre le reste du Tour ou c'est fini?    Seb         Tadej Pogacar a impressionn\u00e9 lors du contre-la-montre de Copenhague, sur les pav\u00e9s du Nord, en haut de la c\u00f4te des Religieuses et encore davantage aujourd\u2019hui au sommet de la planche des Belles-Filles. Il est \u00e9norme\u00a0!          Soulignons toutefois que Jonas Vingegaard l\u2019a attaqu\u00e9, en terminant finalement dans sa roue sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Puisqu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 35 secondes d\u2019\u00e9cart entre les deux coureurs au classement g\u00e9n\u00e9ral et qu\u2019il reste encore les Alpes et les Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 parcourir,  le Tour n\u2019est pas jou\u00e9. Et puis, quand on voit des \u00e9tapes comme celle d\u2019aujourd\u2019hui, on se dit que \u00e7a vaut toujours le coup de regarder la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T16:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:31:05+00:00","articleBody":"    Pourquoi un coureur \u00e0 fini \u00e0 pied ?     Je m'interroge          Dans la derni\u00e8re c\u00f4te de la planche des Belles-Filles, le coureur sud-africain Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux) n\u2019a pas pu terminer la course sur son v\u00e9lo, et a franchi la ligne \u00e0 pied.          La piste du probl\u00e8me m\u00e9canique est la plus envisageable, difficile de repartir apr\u00e8s cela dans une telle mont\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T16:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:23:11+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/7a158ef_5660053-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire de Pogacar devant Vingegaard, tout un symbole... ","dateModified":"2022-07-08T15:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:22:07+00:00","articleBody":"               Impressionnant dans l\u2019ultime mont\u00e9e de la super planche des Belles-Filles, Tadej Pogacar a repris Lennard K\u00e4mna, puis devanc\u00e9 Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le final haletant \u00e0 la Super Planche des Belles Filles\u00a0:","dateModified":"2022-07-08T16:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:20:16+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re Tadej Pogacar, on retrouve Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 35 s du leader, et Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 plus d\u2019une minute du leader.          Les Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) et Romain Bardet (DSM) grimpent respectivement \u00e0 la 5e et 6e place, \u00e0 environ 1 min 30 s du leader.                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/e2dc443_1657293489018-capture-d-e-cran-2022-07-08-a-17-17-57.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-08T16:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:17:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand, \u00e9chapp\u00e9 au long cours sur cette septi\u00e8me \u00e9tape, est parti en solitaire dans cette derni\u00e8re ascension avant de se faire reprendre \u00e0 moins de 100 m de la ligne d\u2019arriv\u00e9e\u00a0!                Lennard Kamna THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/e7e9fcd_c3d5f8b9358a4e1890ecb4976e9aaa14-c3d5f8b9358a4e1890ecb4976e9aaa14-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sc\u00e9nario cruel pour Lennard K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-08T16:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:15:31+00:00","articleBody":"      Tadej Pogacar          Jonas Vingegaard          Primoz Roglic          Lennard K\u00e4mna          Geraint Thomas          David Gaudu          Enric Mas          Romain Bardet          Adam Yates          Sepp Kuss       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Top 10 de l\u2019\u00e9tape au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles ","dateModified":"2022-07-08T16:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:13:38+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re Tadej Pogacar, Jonas Vingegaard et Primoz Roglic compl\u00e8tent le podium. Le Danois, en t\u00eate jusqu\u2019aux derniers quinze m\u00e8tres, n\u2019a pas pu r\u00e9sister aux attaques du Slov\u00e8ne. Roglic termine \u00e0 12 secondes de son compatriote.         Tadej Pogacar          Jonas Vingegaard          Primoz Roglic       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard et Roglic sur le podium","dateModified":"2022-07-08T15:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:55+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape en deux jours pour le Slov\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar s\u2019impose\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna repris \u00e0 75 m de la ligne\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard attaque Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:11:11+00:00","articleBody":"     Il reste 400 m \u00e0 parcourir dans la terrible rampe de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 s d\u2019avance pour K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-08T15:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:09:28+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune est suivi par Vingegaard dans un nuage de poussi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna a pass\u00e9 la flamme rouge\u00a0! Pogacar attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:08:56+00:00","articleBody":"     Damiano Caruso et Neilson Powless viennent de craquer \u00e0 leur tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rafal Majka essorre le peloton ","dateModified":"2022-07-08T15:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:08:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand est en danseuse, au bout de l\u2019effort, devant une foule immense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 50 s d\u2019avance pour Kamna","dateModified":"2022-07-08T15:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:06:41+00:00","articleBody":"     Si son co\u00e9quipier Thibaut Pinot a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9, le leader de la Groupama-FDJ est lui id\u00e9alement plac\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton emmen\u00e9 par les UAE-Emirates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Gaudu aux c\u00f4t\u00e9s du maillot jaune","dateModified":"2022-07-08T15:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:05:24+00:00","articleBody":"     ... Mais les deux derniers kilom\u00e8tres sont les plus abrupts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 3 km du sommet, Kamna compte seulement 45 s d\u2019avance... ","dateModified":"2022-07-08T15:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:02:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est une surprise.\u00a0Le Russe, actuellement 7e du classement g\u00e9n\u00e9ral, est un candidat au podium. Plus t\u00f4t, c\u2019est l\u2019Australien Ben O\u2019Connor qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cramponn\u00e9 par la cadence imprim\u00e9e par l\u2019\u00e9quipe UAE Emirates.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov distanc\u00e9 \u00e0 son tour derri\u00e8re le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T15:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T15:00:13+00:00","articleBody":"     Le peloton se rapproche de plus en plus des survivants de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le groupe du maillot jaune est maintenant \u00e0 moins d\u2019une minute de l\u2019Allemand Lennard K\u00e4mna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins d\u2019une minute entre le peloton et K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-08T15:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:59:22+00:00","articleBody":"     Malheureusement pour ses nombreux supporteurs, le Fran\u00e7ais ne l\u00e8vera pas les bras au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot distanc\u00e9\u00a0du peloton !","dateModified":"2022-07-08T15:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:58:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand de la Bora-Hansgrohe a contr\u00e9 Geschke et Teuns,\u00a0r\u00e9ussissant \u00e0 fausser compagnie \u00e0 ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 5 km du sommet, K\u00e4mna seul en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-08T14:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:55:56+00:00","articleBody":"     Les co\u00e9quipiers du maillot jaune r\u00e9duisent l\u2019\u00e9cart avec les hommes de t\u00eate. Les chances de victoire d\u2019un coureur \u00e9chapp\u00e9 se r\u00e9duisent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les UAE Emirates \u00e0 l\u2019avant du peloton","dateModified":"2022-07-08T14:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:54:46+00:00","articleBody":"               La Super Planche des Belles Filles commence \u00e0 s\u2019animer, et un nom est dans toutes les bouches\u00a0: Thibaut Pinot.          Ses fans recouvrent le sommet et la voix de l\u2019envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot, attendu tout en haut","dateModified":"2022-07-08T14:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:53:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand ouvre la route. Il est suivi par Teuns, K\u00e4mna et Durbridge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simon Geschke attaque","dateModified":"2022-07-08T14:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:51:30+00:00","articleBody":"     L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de Lennard K\u00e4mna a d\u00e9cramponn\u00e9 quelques \u00e9chapp\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que quatre hommes en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-08T14:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:50:37+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re montagne \u00e0 gravir de ce Tour de France. Il y a 1 min 34 s d\u2019\u00e9cart entre la t\u00eate de la course et le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la planche des Belles-Filles\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T14:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:49:23+00:00","articleBody":"    Alors, vous pr\u00e9f\u00e9rez France TV ou Eurosport ?     Delphine Ernotte         Avouons-le, on pr\u00e9f\u00e8re les anecdotes et les analyses de Jacky Durand aux interventions de Franck Ferrand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:47:16+00:00","articleBody":"     Les coureurs en t\u00eate de la course viennent de basculer au sommet du col de la Chevestraye, non r\u00e9pertori\u00e9 au classement de la montagne. Leur marge semble d\u00e9sormais tr\u00e8s faible pour une victoire d\u2019\u00e9tape.          Ils ne sont plus que six puisque Imanol Erviti a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 2 min d\u2019avance pour les \u00e9chapp\u00e9s","dateModified":"2022-07-08T14:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:42:26+00:00","articleBody":"     Il y a dix ans jour pour jour, celui qui \u00e9tait alors le benjamin de la course levait les bras \u00e0 Porrentruy, en Suisse. Il avait sem\u00e9 son dernier compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e sur les pentes du col de la Croix. Et en plus, comme nous l\u2019apprend Marion Rousse sur France 2, aujourd\u2019hui, on c\u00e9l\u00e8bre la Saint Thibault. Plut\u00f4t de bons pr\u00e9sages, non\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 8 juillet 2012, Thibaut Pinot remportait sa premi\u00e8re victoire sur le Tour","dateModified":"2022-07-08T14:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:41:46+00:00","articleBody":"              En 2020, lors de la victoire de Pogacar, l'arriv\u00e9e \u00e9tait-elle \u00e0 l \u00e0 Planche ou \u00e0 la Super Planche ? Je connais mal la distinction entre les deux.     Basti         Lors du Tour de France 2020, Tadej Pogacar a remport\u00e9 le contre-la-montre individuel de la 20e \u00e9tape, o\u00f9 l\u2019arriv\u00e9e \u00e9tait \u00e0 la planche des Belles-Filles.          La diff\u00e9rence avec la super planche des Belles-Filles consiste au rajout d\u2019une rampe en terre longue d\u2019un kilom\u00e8tre et quelques, qui prolonge la classique planche des Belles-Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:41:11+00:00","articleBody":"     Elle s\u2019\u00e9tend sur 7 km avec un d\u00e9nivel\u00e9 \u00e0 8,7 % de moyenne et des passages \u00e0 24 % dans la rampe finale\u00a0! Les coureurs vont commencer \u00e0 grimper apr\u00e8s la travers\u00e9e du village de Plancher-les-Mines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la derni\u00e8re ascension ","dateModified":"2022-07-08T14:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:40:20+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP          #JSUL J'ai beau faire la planche, je ne vois pas passer les belles filles...    EHR        #JSUL : encore un qui a lu l'article du monde sur quand faire la sieste pendant le Tour !    Antonin        JSUL - Vous pouvez pas savoir ce que c'est, monter cette c\u00f4te avec 3 v\u00e9los en m\u00eame temps ! \u00c9puis\u00e9, lessiv\u00e9 sur la planche !    Gonfl\u00e9          Bravo pour votre esprit et merci \u00e0 tous pour votre participation.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/bac6156_d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-08T14:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:37:20+00:00","articleBody":"     On retrouve d\u00e9sormais la formation Ark\u00e9a-Samsic qui roule pour son leader Nairo Quintana et la Cofidis de Guillaume Martin. Cette collaboration dans le peloton r\u00e9duit les chances de victoire d\u2019un coureur \u00e9chapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe du maillot jaune relay\u00e9e \u00e0 l\u2019avant du peloton","dateModified":"2022-07-08T14:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:35:18+00:00","articleBody":"     En bon ancien chroniqueur du Monde, Guillaume Martin s\u2019est gentiment arr\u00eat\u00e9 pour \u00e9changer avec nous avant le d\u00e9part. Le grimpeur de la Cofidis nous livre son analyse sur la super planche et ses favoris.          \u00ab\u00a0Je revoyais dans le car, la derni\u00e8re arriv\u00e9e en haut \u00e0 la super planche, il y a moyen de faire des \u00e9carts avec ce dernier kilom\u00e8tre tr\u00e8s dur et qui repr\u00e9sente un gros effort suppl\u00e9mentaire. Est-ce que cela favorise\u00a0Pogacar\u00a0? Il est favori partout [rires]. Roglic appr\u00e9cie aussi ce genre de mont\u00e9e, il faut avoir des qualit\u00e9s d\u2019explosivit\u00e9 pour briller aujourd\u2019hui. David Gaudu aussi.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avis de Guillaume Martin","dateModified":"2022-07-08T14:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:29:00+00:00","articleBody":"    Bora Bora en t\u00eate, \u00e7a donne envie de vacances    l'\u00e9t\u00e9 sera chaud         Les deux coureurs de la Bora-Hansgrohe pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, Lennard K\u00e4mna et Maximilian Schachmann sont respectivement originaires de la banlieue d\u2019Hambourg et de Berlin. Le Schleswig-Holstein ou la capitale allemande, on vous laisse le choix... Mais pas s\u00fbr que vous y trouveriez des palmiers et des plages de sable blanc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:26:41+00:00","articleBody":"     A 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, alors que les sept hommes de t\u00eate entrent dans le village de Belonchamp, en Haute-Sa\u00f4ne, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e garde environ 2 min 35 s d\u2019avance sur le peloton. Pour rappel, on retrouve \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Geschke, Teuns, Schachmann, K\u00e4mna, Durbridge, Barthe et Erviti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart se maintient entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton ","dateModified":"2022-07-08T14:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:25:17+00:00","articleBody":"     Ne reculant devant rien, l\u2019un des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde avait mont\u00e9 en mai dernier la super planche des Belles-Filles. Dans la camionnette de la Groupama-FDJ pour suivre Thibaut Pinot, mais c\u2019est un d\u00e9tail. L\u2019important, c\u2019\u00e9tait d\u2019arriver au sommet. Tr\u00e8s beau point de vue d\u2019ailleurs.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/1715c91_1657290161822-ftcbmylwiaaxsgl.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le panneau qui casse les jambes","dateModified":"2022-07-08T14:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:22:12+00:00","articleBody":"     On profite de cette transition avant le final br\u00fblant pour jouer. Voici une photo d\u2019un spectateur au bord de la route du Tour. A vous de la l\u00e9gender avec vos plus belles inspirations. On ramasse les copies \u00e0 15 km de l\u2019arriv\u00e9e. #JSUL                 DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/bac6156_d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-d1dc72fcbab14d17b6512ed8badac7df-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T14:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:21:51+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis les routes du massif vosgien)\u00a0: 1) Kamna 2) Pogacar 3) Vlasov 4) Vingegaard 5) Gaudu          Aude (depuis les routes du massif vosgien)\u00a0: 1) Teuns 2) Schachmann 3) Geschke 4) Kamna 5) Pogacar          Florian (depuis Austerlitz)\u00a0: 1) Teuns 2) Kamna 3) Pogacar 4) Pinot 5) Mas          Valentin (depuis Austerlitz)\u00a0: 1) Geschke 2) Pogacar 3) Kamna 4) Pinot 5) Teuns       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9daction","dateModified":"2022-07-08T14:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:14:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde .\r\nPouvez nous rappeler bri\u00e8vement les 10 premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral .\r\nMerci     Edgard         Bonjour Edgar,          Etant donn\u00e9 que les coureurs n\u2019ont pas encore gravi de montagne lors des six premi\u00e8res \u00e9tapes, ce matin, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait en trompe-l\u2019\u0153il sur les forces en pr\u00e9sence. Voici les positions des coureurs qui visent ouvertement une place en haut du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Paris\u00a0:         1er - Tadej Pogacar (UAE-Emirates), leader          3e - Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 31 s          4e - Adam Yates (Ineos-Grenadiers), \u00e0 39 s          7e - Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 52 s          8e - Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1 min 00 s          10e - David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 1 min 02 s          11e - Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 1 min 05 s          12e - Enric Mas (Movistar), \u00e0 1 min 12 s          26e - Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost), \u00e0 2 min 14 s          28e - Primoz Roglic (Jumbo-Visma), \u00e0 2 min 27 s          52e - Ben O\u2019Connor (AG2R-Citro\u00ebn), \u00e0 7 min 02 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:14:44+00:00","articleBody":"     Au sommet du Col des Croix, le peloton, toujours emmen\u00e9 par les UAE Emirates, est pass\u00e9 avec 2 min et 40 secondes de retard sur le groupe de t\u00eate.          Il reste 40 kilom\u00e8tres de course dans cette 7e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 min et 40 sec de retard pour le peloton sur l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-08T14:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:09:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand compte d\u00e9sormais quatre points au classement de la montagne. Il a \u00e9t\u00e9 suivi dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e par le Belge Dylan Teuns et le Fran\u00e7ais Cyril Barthe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke passe en t\u00eate au sommet du col des Croix","dateModified":"2022-07-08T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:06:36+00:00","articleBody":"    En voyant tous ces cyclistes tirer la langue, je me dis qu'avec une carabine dans le dos, quelques cibles en haut de chaque col (avec une mont\u00e9e de p\u00e9nalit\u00e9 pour une cible loup\u00e9e), on tiendrait un bien beau sport dans lequel les fran\u00e7ais (et les norv\u00e9giens) seraient plus \u00e0 leur avantage.    saglisse         L\u2019\u00e9tape de demain (Dole-Lausanne) passe par la ville de Champagnole\u00a0: l\u2019occasion de proposer cette id\u00e9e \u00e0 un certain Quentin Fillon Maillet\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:02:15+00:00","articleBody":"    Un courreur de l'\u00e9chapp\u00e9e peut aller au bout ? Teuns peut \u00eatre ?     Taque tique         Dylan Teuns (Bahrain Victorious) n\u2019en est pas \u00e0 son coup d\u2019essai. Le coureur belge s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 lors de la 6e \u00e9tape du Tour de France 2019... \u00e0 la Planche des Belles Filles\u00a0!          Le vainqueur de la Fl\u00e8che wallonne 2022 avait \u00e9galement remport\u00e9  la 8e \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2021 du Tour, en r\u00e9sistant \u00e0 Tadej Pogacar au Grand-Bornand. Autant dire que le Belge en est capable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T14:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T14:01:50+00:00","articleBody":"     C\u2019est une difficult\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9e en troisi\u00e8me cat\u00e9gorie. Pour rappel, c\u2019est l\u2019Allemand Simon Geschke qui \u00e9tait pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la premi\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, le col de Grosse Pierre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e monte le col des Croix ","dateModified":"2022-07-08T14:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:59:11+00:00","articleBody":"     A 50\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, Maximilian Schachmann est le virtuel leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. Pour autant, l\u2019\u00e9quipe UAE ne semble pas disposer \u00e0 \u00ab\u00a0l\u00e2cher\u00a0\u00bb le maillot jaune de Tadej Pogacar. Ce matin, certains adversaires voyaient bien pourtant la formation du Slov\u00e8ne laisser une \u00e9chapp\u00e9e prendre de l\u2019avance.          C\u2019est le cas de Geoffrey Bouchard. \u00ab\u00a0C\u2019est possible. Hier, ils ont d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9nergie pour reprendre Van Aert et \u00e7a serait la meilleure tactique pour Pogacar, avan\u00e7ait le grimpeur d\u2019AG2R-Citro\u00ebn. De toute fa\u00e7on, il aura le temps de le reprendre d\u2019ici le chrono de Rocamadour, la veille de l\u2019arriv\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"UAE va-t-elle \u00ab\u00a0l\u00e2cher\u00a0\u00bb le maillot jaune Pogacar\u00a0? ","dateModified":"2022-07-08T13:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:56:44+00:00","articleBody":"     Pour la sixi\u00e8me fois en dix ans, la Grande Boucle fera escale, ce vendredi, au sommet de l\u2019unique station de la Haute-Sa\u00f4ne. Avant d\u2019\u00eatre le th\u00e9\u00e2tre, quelques jours plus tard, du grand final du Tour de France femmes.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: la planche des Belles-Filles, la revanche de la \u00ab\u00a0Haute-Patate\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La planche des Belles-Filles, la revanche de la \u00ab\u00a0Haute-Patate\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-08T13:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:53:36+00:00","articleBody":"     A pile 50 km de l\u2019arriv\u00e9e, Cyril Barthe et Imanol Erviti ont donc r\u00e9ussi \u00e0 retrouver leurs anciens compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Ils sont d\u00e9sormais sept coureurs en t\u00eate, avec plus de 3 min d\u2019avance sur le peloton, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019ascension du col des Croix (class\u00e9 en 3e cat\u00e9gorie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction \u00e0 l\u2019avant de la course","dateModified":"2022-07-08T13:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:48:45+00:00","articleBody":"    Peut-on dire qu'UAE Emirates se met \u00e0 la planche pour son leader ?    Helloworld         Oui, soyons fous, on peut m\u00eame dire que les co\u00e9quipiers du maillot jaune sont pied au plancher en t\u00eate du peloton\u00a0!                L\u2019\u00e9quipe UAE Emirates roule derri\u00e8re les coureurs \u00e9chapp\u00e9s. CHRISTIAN HARTMANN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/80b159b_none-cycling-france-0708-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:46:28+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la descente du col de Grosse Pierre, le Fran\u00e7ais Cyril Barthe (B &\u00a0B Hotels-KTM) et l\u2019Espagnol Imanol Erviti (Movistar) tentent de rattraper les cinq hommes de t\u00eate (Geschke, Teuns, Schachmann, K\u00e4mna et Durbridge). Le peloton est toujours point\u00e9 \u00e0 2\u00a0min\u00a040\u00a0s des \u00e9chapp\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq hommes \u00e0 l\u2019avant et deux poursuivants \u00e0 leurs trousses ","dateModified":"2022-07-08T13:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:43:18+00:00","articleBody":"    Il n'y a que les UAE qui roulent en t\u00eate de peloton ?    Amir         Tadej Pogacar et son maillot jaune sont bien soutenus. L\u2019\u00e9quipe UAE Emirates roule en t\u00eate depuis un moment, sans \u00eatre relay\u00e9e par une autre formation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:41:02+00:00","articleBody":"     En marge du papier sur la popularit\u00e9 de Thibaut Pinot, Le Monde a discut\u00e9 avec le CUP. Le quoi\u00a0? Le Comit\u00e9 ultra Pinot. Ce groupe - dont le nom renvoie au groupe de supporteurs du PSG, le club pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Pinot - encourage le GOAT de Melisey sur Twitter et le voit d\u00e9j\u00e0 lever les bras au sommet de \u00ab\u00a0la Planche\u00a0\u00bb. L\u2019un de ses membres, Humbert, nous raconte les raisons de cet amour pour le propri\u00e9taire de ch\u00e8vres le plus c\u00e9l\u00e8bre d\u2019Instagram et de la Haute-Sa\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Le parcours de Thibaut est moins lin\u00e9aire que d\u2019autres, avec des performances d\u2019une amplitude rare\u00a0: d\u00e9faillances terribles ou victoires de prestige, \u00e7a va tr\u00e8s haut et tr\u00e8s bas, avec souvent une plus forte charge \u00e9motionnelle. Et bien s\u00fbr il y a sa personnalit\u00e9 un peu OVNI dans ce milieu, r\u00e9tif au star-system, sauvage mais simple, et la petite mythologie qui s\u2019est cr\u00e9\u00e9e autour de lui, la p\u00eache, les ch\u00e8vres, le barbec, ses blagues potaches avec ses copains Vichot &\u00a0co\u2026\u00a0\u00bb                    \u00ab\u00a0Sans chercher le buzz, Thibaut s\u2019amuse de cette notori\u00e9t\u00e9 sur Twitter. Il n\u2019est pas lisse, sans pour autant tomber dans le gratuit ou le n\u2019importe quoi, et donc assez rafra\u00eechissant par rapport \u00e0 ses cong\u00e9n\u00e8res souvent tr\u00e8s polic\u00e9s. Il y partage ses passions hors v\u00e9lo (PSG, Ultras, cause animale\u2026) et n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 prendre franchement la parole sur des sujets qui f\u00e2chent (l\u2019\u00e9pisode Nadal r\u00e9cemment), ce qui a encore gonfl\u00e9 sa cote de popularit\u00e9 je pense.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sur le v\u00e9lo, Thibaut court comme il est\u00a0: sans se cacher, avec son authenticit\u00e9, ses forces, ses failles. C\u2019est un gars normal, auquel on peut s\u2019identifier. On est plus ou moins de sa g\u00e9n\u00e9ration, on a des d\u00e9lires assez similaires, on se dit qu\u2019on pourrait \u00eatre potes avec lui. Son destin contrari\u00e9, son c\u00f4t\u00e9 t\u00eate de mule\u2026 Sur le v\u00e9lo, ce n\u2019est pas le plus grand des stylistes, et il est assez lisible, mais il a un truc, \u00ab\u00a0il d\u00e9gage\u00a0\u00bb (comme disait Marci Madiot). Et quand il est vraiment en mission\u2026 Qu\u2019est-ce que c\u2019est fort - on le voit rien qu\u2019\u00e0 son regard noir, habit\u00e9, des grands jours (Lombardie 2018 par exemple, ou derni\u00e8rement l\u2019\u00e9tape qu\u2019il gagne autour des Alpes).\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Avec 2019, il y a eu un d\u00e9clic pour Pinot parce que c\u2019est la seule fois dans l\u2019histoire r\u00e9cente qu\u2019on a vraiment crue qu\u2019un Fran\u00e7ais pouvait gagner le Tour\u2026 Il \u00e9tait vraiment parti pour\u2026 Et sa course dans son ensemble \u00e9tait embl\u00e9matique de toute sa carri\u00e8re\u00a0: espoir grandissant - \u00e9chec - rebond - triomphe - drame absolu\u2026 Il s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tel qu\u2019en lui-m\u00eame aux yeux du public du Tour.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ultras Pinot","dateModified":"2022-07-08T13:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:37:18+00:00","articleBody":"    Bonjour le live\r\nIl est tr\u00e8s jeune Pocagar, les autres grands champions avaient combien de tour \u00e0 leur palmar\u00e8s au m\u00eame \u00e2ge (Merckx, Anquetil, Hinault, Indurain, Amstrong,...)?    Curieux dubitatif         Bonjour,          A 23\u00a0ans, Eddy Merckx, Bernard Hinault et Miguel Indurain n\u2019avaient pas remport\u00e9 un seul de leurs cinq Tour de France respectifs.          Seul Jacques Anquetil (lui aussi vainqueur de cinq Tour), en avait gagn\u00e9 un, l\u2019ann\u00e9e de ses 23\u00a0ans. Tadej Pogacar en compte d\u00e9j\u00e0 deux \u00e0 son actif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:36:49+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les supporteurs de Thibaut Pinot marquent leur territoire dans la Planche des Belles Filles","dateModified":"2022-07-08T13:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:33:22+00:00","articleBody":"     On retrouve d\u00e9sormais un groupe de cinq coureurs en t\u00eate de la course. L\u2019Allemand Simon Geschke et le Belge Dylan Teuns avaient entre-temps r\u00e9ussi \u00e0 rattraper  Schachmann, K\u00e4mna et Durbridge. Le quintuor compte environ 2 min 40 s d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simon Geschke passe en t\u00eate au sommet du col de Grosse Pierre","dateModified":"2022-07-08T13:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:27:10+00:00","articleBody":"     Trois hommes se sont extirp\u00e9s \u00e0 l\u2019avant de la course sur les pentes de la premi\u00e8re ascension du jour, le col de Grosse Pierre. Les Allemands Maximilian Schachmann (Bora-Hansgrohe) et Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe) et l\u2019Australien Luke Durbridge (BikeExchange Jayco) ont sem\u00e9 leurs compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e se disperse ","dateModified":"2022-07-08T13:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:24:12+00:00","articleBody":"     Le polyvalent belge est pass\u00e9 en t\u00eate du peloton au sprint interm\u00e9diaire et donc en 11e position. Il ajoute cinq unit\u00e9s \u00e0 son total (203 d\u00e9sormais) au classement \u00e0 points.                Wout Van Aert THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/57b44ec_4e06e5509b484230a48a3448be040fa0-4e06e5509b484230a48a3448be040fa0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert grapille quelques points pour le maillot vert ","dateModified":"2022-07-08T13:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:17:24+00:00","articleBody":"              Bonjour, bonjour, le danois \u00e0 pois rouge peut il esperer conserver son maillot de meilleur grimpeur ? Autrement dit, a t'il les cannes ?    Velix        Notre moustachu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 (Cort) est-il assur\u00e9 de conserver son maillot \u00e0 pois \u00e0 l'issue de l'\u00e9tape    (Jaloux) Magnum         Bonjour, avec 11 points au classement des grimpeurs, le maillot \u00e0 pois Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post) est suivi par Alexis Vuillermoz (TotalEnergies) et Wout Van Aert (Jumbo-Visma) qui comptent chacun 2 points.          L\u2019\u00e9tape du jour compte trois cols\/c\u00f4tes\u00a0: deux de 3e cat\u00e9gorie (qui rapportent 2 points pour le premier coureur \u00e0 passer, et 1 point pour le second), puis un col de 1re cat\u00e9gorie (qui permet d\u2019engranger 10, 8, 6, 4, 2 et 1 points pour les six premiers coureurs).          Si on sort notre calculette, Magnus Cort Nielsen peut donc perdre son maillot de meilleur grimpeur aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:16:34+00:00","articleBody":"     A 32 ans, le grimpeur n\u2019aspire plus \u00e0 la victoire finale. Pourtant, le plus c\u00e9l\u00e8bre propri\u00e9taire de ch\u00e8vres de Franche-Comt\u00e9 n\u2019a jamais sembl\u00e9 aussi populaire aupr\u00e8s des amateurs de v\u00e9los, en France comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme","dateModified":"2022-07-08T13:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:13:43+00:00","articleBody":"     Dix hommes roulent \u00e0 l\u2019avant, parmi lesquels des anciens vainqueurs d\u2019\u00e9tape sur le Tour (Simon Geschke,  Lennard K\u00e4mna et Dylan Teuns). Mais le peloton, \u00e0 l\u2019initiative des co\u00e9quipiers de Tadej Pogacar, contr\u00f4le la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9cart stabilis\u00e9 \u00e0 environ 2 min ","dateModified":"2022-07-08T13:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:07:31+00:00","articleBody":"    C'est pas un peu bizarre pour une montagne de s'appeler \"la Planche\"?    Jean-Paul Olivier, aide-nous         On l\u2019\u00e9voquait dans notre chronique du jour, le nom de la planche des Belles-Filles est tir\u00e9 d\u2019une l\u00e9gende remontant au XVIIe si\u00e8cle.          \u00ab\u00a0Un matin, durant la guerre de Trente Ans, Plancher-les-Mines fut envahi par les mercenaires su\u00e9dois. Sous la Terreur, In\u00e8s et les jeunes filles du village voisin, toutes v\u00eatues de robes blanches, se seraient r\u00e9fugi\u00e9es dans la montagne bois\u00e9e, aupr\u00e8s d\u2019un \u00e9tang\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site du d\u00e9partement de Haute-Sa\u00f4ne.          Le chef su\u00e9dois, boulevers\u00e9 par la beaut\u00e9 d\u2019In\u00e8s, ordonna \u00e0 ses hommes de faire gr\u00e2ce aux jeunes filles, qui ne l\u2019entendirent pas ainsi. Les filles apeur\u00e9es se seraient alors jet\u00e9es dans l\u2019\u00e9tang.          \u00ab\u00a0Le jeune chef serait alors parti au secours d\u2019In\u00e8s. Malheureusement, lorsqu\u2019il parvint \u00e0 retirer le corps de la jeune femme de l\u2019\u00e9tang, celui-ci \u00e9tait sans vie. Il prit alors une planche, sur laquelle il y inscrit, au poignard, une \u00e9pitaphe au nom d\u2019In\u00e8s et les autres jeunes filles\u00a0: les Belles Filles.\u00a0\u00bb           Le mythe ne dit pas si Thibaut Pinot a des origines scandinaves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:03:29+00:00","articleBody":"    C'est bizarre une \u00e9tape sans une \u00e9chapp\u00e9e de Magnus Cort Nielsen     Le Galibier         Offensif \u00e0 souhait depuis le d\u00e9but du Tour, le Danois a encore tent\u00e9 de sortir du peloton et de partir \u00e0 la poursuite de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Sans succ\u00e8s, cette fois-ci.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T13:01:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de zapper de France 3 \u00e0 France 2. Car oui, aujourd\u2019hui, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire confiance au service public plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 Eurosport.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:59:31+00:00","articleBody":"     Est-ce que Thibaut Pinot aura un bon de sortie pour tenter sa chance sur les pentes de la planche des Belles-Filles\u00a0? Au micro de France TV hier soir, Marc Madiot a r\u00e9pondu, laconique\u00a0: \u00ab\u00a0On travaille en \u00e9quipe, on court en \u00e9quipe. (\u2026) Les bons de sortie, c\u2019est bon quand la situation est d\u00e9cant\u00e9e, mais ce n\u2019est pas le cas pour l\u2019instant.\u00a0\u00bb          Au vu du d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, il semblerait que le manageur de la Groupama-FDJ manie tr\u00e8s bien l\u2019art du bluff\u2026 car Pinot a fait partie des coureurs \u00e0 l\u2019avant du peloton. Le coureur tricolore a tent\u00e9, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 se glisser dans la bonne \u00e9chapp\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T13:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#566112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:58:21+00:00","articleBody":"     A 90 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9quipe du maillot jaune Tadej Pogacar (UAE-Emirates) roule fort au devant du peloton. L\u2019\u00e9cart est d\u00e9sormais d\u20191 min et 30 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton s\u2019est mis en chasse de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-08T13:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:50:03+00:00","articleBody":"     Ils sont d\u00e9sormais 10 \u00e0 caracoler en t\u00eate de cette 7e \u00e9tape (puisque le Norv\u00e9gien Vegard Stake Laengen s\u2019est relev\u00e9 pour se mettre au service de son co\u00e9quipier Tadej Pogacar)\u00a0:         Les Allemands Maximilian Schachmann (Bora-Hansgrohe) et Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe).          Le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo) et l\u2019Italien Giulio Ciccone (Trek-Segafredo).          L\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis).          L\u2019Australien Luke Durbridge (BikeExchange).          Le Belge Dylan Teuns (Bahrain Victorious), vainqueur en 2019 au sommet de la planche des Belles-Filles.          L\u2019Espagnol Imanol Erviti (Movistar).          Le Danois Kasper Asgreen (Quick Step-Alpha Vinyl).          Le Fran\u00e7ais Cyril Barthe (B & B Hotels-KTM).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0? ","dateModified":"2022-07-08T13:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:49:17+00:00","articleBody":"    Bonjour le live !\r\n\u00e0 quelle(s) heure(s) faut-il brancher la t\u00e9l\u00e9 ?\r\nmerci !    clxt         Bonjour @clxt,          Selon les pr\u00e9visions de nos experts du service des D\u00e9codeurs, vous pourrez tranquillement faire la sieste entre 15 h 56 et 16 h 17. Avant, nous suivrons l\u2019ascension de la premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour, le col de Grosse Pierre. Apr\u00e8s, il y aura la mont\u00e9 du col des Croix, avant la fameuse \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 7e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Pogacar s\u2019impose \u00e0 la Super Planche des Belles Filles et remp...","dateModified":"2022-07-08T12:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:44:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs tentatives d\u2019\u00e9chapp\u00e9e en d\u00e9but de course, onze coureurs sont parvenus \u00e0 prendre la t\u00eate, laissant actuellement le peloton et le maillot jaune \u00e0 environ 2 minutes.          Des contre-attaquants, dans un groupe men\u00e9 notamment par Simon Geschke, ont essay\u00e9 de faire la jonction, en vain, ils ont constat\u00e9 que le peloton ne leur laissait aucune marge de man\u0153uvre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e, onze hommes \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-08T12:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:40:00+00:00","articleBody":"     Victorieux jeudi sur la 6e \u00e9tape du Tour entre Binche et Longwy, le Slov\u00e8ne de 23\u00a0ans a enfil\u00e9 le maillot jaune en avance par rapport \u00e0 ses temps de passage pr\u00e9c\u00e9dents (lors de la 20e \u00e9tape en\u00a02020, puis lors de la 8e \u00e9tape en\u00a02021). Le double vainqueur du Tour impressionne le peloton, \u00e0 commencer par ses co\u00e9quipiers. \u00ab\u00a0Il m\u2019impressionne tellement, l\u00e2chait Rafal Majka, coureur polonais d\u2019UAE-Emirates. Rien qu\u2019\u00e0 l\u2019entra\u00eenement, il me fait tellement souffrir. Ce type a un moteur extraordinaire, des jambes de feu, un mental incroyable.\u00a0\u00bb          De m\u00eame pour l\u2019Australien Michael Matthews (BikeExchange), largu\u00e9 par le prodige au final \u00e0 Longwy\u00a0: \u00ab\u00a0Il a tellement de talent et l\u2019utilise tellement bien. [\u2026] Au lieu d\u2019attendre la montagne, il fait le show, il donne du bonheur aux gens et du fil \u00e0 retordre \u00e0 ses adversaires.\u00a0\u00bb          Au d\u00e9part de cette 7e \u00e9tape, Tadej Pogacar comptait 31 secondes d\u2019avance sur le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), son premier adversaire direct au classement g\u00e9n\u00e9ral.                Tadej Pogacar au d\u00e9part de la 7e \u00e9tape du Tour de France 2022 entre Tomblaine et la planche des Belles-Filles. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/151afd3_5658240-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar en jaune et contre tous","dateModified":"2022-07-08T12:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:30:02+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part de Tomblaine (Meurthe-et-Moselle) ce vendredi, tous les regards \u00e9taient dirig\u00e9s 176 kilom\u00e8tres au loin, vers la redoutable c\u00f4te de la super planche des Belles-Filles (Haute-Sa\u00f4ne). Mais avant d\u2019atteindre le sommet de cette ascension class\u00e9e en 1\u00e8re cat\u00e9gorie (7 kms \u00e0 8,7 %), les coureurs vont d\u2019abord grimper deux cols de 3e cat\u00e9gorie.                    Le clou du spectacle sera donc cette \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb, une ultime rampe en terre d\u2019un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre qui prolonge celle de la planche des Belles-Filles, avec des passages \u00e0 plus de 20 %. En 2019, le Belge Dylan Teuns s\u2019y \u00e9tait impos\u00e9 au terme d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e. Dans sa courte mais d\u00e9j\u00e0 riche histoire sur la Grande Boucle, l\u2019ascension vosgienne a consacr\u00e9 plusieurs futurs vainqueurs du Tour\u00a0: le Britannique Christopher Froome (en 2012, un an avant son premier sacre), l\u2019Italien Vincenzo Nibali (en 2014) et bien s\u00fbr... Tadej Pogacar (en 2020).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une premi\u00e8re \u00e9tape de montagne ","dateModified":"2022-07-08T12:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:20:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 les positions des candidats d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 une place sur le podium \u00e0 Paris (dit autrement, Tadej Pogacar et les autres)\u00a0:         1er - Tadej Pogacar (UAE-Emirates), leader          3e - Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 31 s          4e - Adam Yates (Ineos-Grenadiers), \u00e0 39 s          7e - Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 52 s          8e - Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers), \u00e0 1 min 00 s          10e - David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 1 min 02 s          11e - Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 1 min 05 s          12e - Enric Mas (Movistar), \u00e0 1 min 12 s          26e - Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost), \u00e0 2 min 14 s          28e - Primoz Roglic (Jumbo-Visma), \u00e0 2 min 27 s          52e - Ben O\u2019Connor (AG2R-Citro\u00ebn), \u00e0 7 min 02 s           A noter que Romain Bardet (DSM), qui a d\u00e9clar\u00e9 ne pas jouer le classement g\u00e9n\u00e9ral, figure actuellement \u00e0 la 9e place (\u00e0 1 minute du leader).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-08T12:46:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:10:04+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a chang\u00e9 d\u2019\u00e9paule hier au terme de la 6e \u00e9tape du Tour entre Binche (Belgique) et Longwy (Meurthe-et-Moselle). Vainqueur en haut de la c\u00f4te des Religieuses, le grand favori \u00e0 la victoire finale, Tadej Pogacar (UAE-Emirates), est devenu par la m\u00eame occasion le nouveau leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. A noter la 3e place du Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) derri\u00e8re l\u2019Australien Michael Matthews (BikeExchange-Jayco).                    Le d\u00e9sormais ex-maillot jaune, Wout van Aert (Jumbo-Visma), n\u2019avait pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts pour partir \u00e0 l\u2019avant de la course. Apr\u00e8s une longue \u00e9chapp\u00e9e, conclue en solitaire, il a finalement \u00e9t\u00e9 englouti par le peloton \u00e0 11\u00a0kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, avant de se faire distancer dans les deux derni\u00e8res ascensions. Un num\u00e9ro plein de panache, mais pas un mod\u00e8le de strat\u00e9gie.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar est encore parti pour une \u00ab\u00a0Longwy\u00a0\u00bb en jaune         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Longwy, Pogacar a fait coup double ","dateModified":"2022-07-08T12:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html#565781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/08/tour-de-france-suivez-la-7-etape-en-direct_6133988_3242.html","datePublished":"2022-07-08T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la 7e \u00e9tape du Tour de France 2022. Pour la premi\u00e8re fois depuis le grand d\u00e9part de Copenhague il y a une semaine, le peloton arrive en montagne dans le massif des Vosges. Au programme\u00a0? Une arriv\u00e9e au sommet de la redoutable super planche des Belles-Filles, un sommet de 7\u00a0km \u00e0 8,7\u00a0% class\u00e9 en 1e cat\u00e9gorie. On compte sur vous pour nous poser vos questions et aussi pour compter le nombre de fois o\u00f9 l\u2019inscription \u00ab\u00a0Thibaut Pinot\u00a0\u00bb \u2013 le local de l\u2019\u00e9tape \u2013 sera peinte sur l\u2019asphalte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T12:43:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/5000/3359/1342/901/3/0/eec9426_5660025-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/08/19-4">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ L’ex-président de la FIFA et l’ancien patron de l’UEFA ont été relaxés par le Tribunal pénal fédéral suisse de Bellinzone, vendredi, des chefs d’« escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Police et justice       FIFA             Soupçons d’escroquerie à la FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini acquittés par la justice suisse      L’ex-président de la FIFA et l’ancien patron de l’UEFA ont été relaxés par le Tribunal pénal fédéral suisse de Bellinzone, vendredi, des chefs d’« escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ».          Par Rémi Dupré(Bellinzone (envoyé spécial))         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         FABRICE COFFRINI / AFP                 Au terme du prononcé du jugement, Sepp Blatter s’est levé triomphalement et a jeté un regard complice et sardonique à Michel Platini. Dans la grande salle du Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone, dans le canton du Tessin, le verdict a fait l’effet d’une bombe : la cour des affaires pénales a acquitté, vendredi 8 juillet, l’ancien président helvétique de la Fédération internationale de football (FIFA), 86 ans et l’ex-patron français de l’Union des associations européennes de football (UEFA), 67 ans, dans l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) que le premier a fait au second, en février 2011.            Les deux hommes ont été relaxés des chefs d’« escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ». L’ex-numéro 10 des Bleus n’est également pas tenu de restituer 2,229 millions de francs suisses à la FIFA, invitée par le TPF à agir par la « voie civile ».              « L’acquittement total est la seule issue correcte de cette procédure pénale, déclare Dominic Nellen, l’avocat de M. Platini. Un tribunal neutre a enfin constaté qu’aucun délit n’avait été commis dans cette affaire. Mon client est complètement blanchi et soulagé en conséquence. »                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dernières passes d’armes au procès Platini-Blatter                   Un an et huit mois de prison avec sursis requis            Représentant du Ministère public de la Confédération (MPC) et chargé d’instruire ce dossier depuis 2019, le procureur Thomas Hildbrand avait requis une peine d’un an et huit mois de prison avec sursis et un délai de mise à l’épreuve de deux ans contre les deux hommes. En novembre 2021, il avait renvoyé le tandem devant le TPF pour « soupçons d’escroquerie, de gestion déloyale, d’abus de confiance et de faux dans les titres ».            Dans son acte d’accusation, M. Hildbrand accusait les prévenus d’avoir « trompé » l’ex-directeur financier de la FIFA, Markus Kattner, avec l’envoi d’une facture « fictive qui ne correspondait pas à une créance existante ». Et ce afin d’« enrichir illégitimement M. Platini » avant la réélection de M. Blatter, en juin 2011, pour un quatrième mandat, avec le soutien de l’UEFA.              Lors de son réquisitoire, le 15 juin, le magistrat avait taillé en pièces la défense des prévenus dans l’affaire du paiement présumé déloyal : il a balayé la thèse du « reliquat de salaires » qui aurait été prétendument versé au Français pour les années durant lesquelles (1998-2002) il officiait comme conseiller technique de Sepp Blatter. Les prévenus assuraient avoir scellé, en 1998, un « accord oral » fixant une rémunération de 1 million de francs suisses annuels à M. Platini.            Pour M. Hildbrand, « aucun contrat verbal n’existait ni avant ni après l’élection de Blatter à la FIFA [en juin 1998], car il ne pouvait exister juridiquement ». Il relevait que les deux prévenus ont paraphé, en août 1999, un contrat fixant la rémunération de l’ex-joueur comme « indépendant » à hauteur de 300 000 francs suisses annuels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès Platini-Blatter, le réquisitoire implacable du procureur Hildbrand                   Pour le procureur, malgré « l’absence de preuve concluante » et de mobile dans l’acte d’accusation, ce paiement était « peut-être le prix pour le silence de M. Platini dans le cadre des élections à la FIFA de 2011 ».            « Le paiement était effectivement un solde de salaires »            Si le TPF a estimé que l’ouverture de la procédure par le MPC, le 24 septembre 2015, était justifiée car « il existait un soupçon initial suffisant avec des preuves obtenues de manière licite », les juges ont conclu « que le résultat de l’examen des éléments de preuve étaye la version des faits présentée par les accusés » et que le paiement « était effectivement un solde de salaires provenant de l’accord oral de 1998 de 1 million de francs suisses annuels ».              « Par conséquent, les faits contestés par l’accusation ne peuvent être considérés comme prouvés avec une probabilité jusqu’à la limite de la certitude, ce qui laisse au tribunal de sérieux doutes sur la version des faits avancée par l’accusation. Concernant le paiement, donc le principe « in dubio pro reo » a dû être appliqué, ce qui a conduit à l’acquittement complet pour tous les chefs d’accusation », développe le TPF.            Les juges ont conclu que le contrat paraphé, en août 1999, par les prévenus « complétait l’accord verbal et ne le remplaçait pas ». « L’absence de mention d’un accord de 1 million n’était pas une erreur », observe le TPF notant qu’à l’époque « la FIFA avait des difficultés à payer les salaires. »            Sur la créance payée en 2011, le TPF considère qu’il est « crédible que M. Platini n’avait pas besoin de cet argent de manière urgente » et « qu’il a trouvé injuste », en 2010, que « d’autres » cadres de la FIFA aient alors quitté l’organisation avec des indemnités élevées.              Malgré des versions divergentes lors du premier interrogatoire de MM. Blatter et Platini, en septembre 2015, les juges estiment qu’« il est plausible et crédible » que les deux hommes aient oublié l’existence du contrat de 1999 et « s’étaient trompés sur l’idée du montant déjà versé (500 000 francs suisses annuels selon les prévenus) à M. Platini », « qui aurait eu droit à 700 000 francs annuels, soit 2,8 millions de francs suisses au total. »            Le TPF note que le paiement de 2011, qui a fait l’objet d’une facture de M. Platini, « a été discuté en interne par les instances de révisions » et a figuré dans le « bilan financier 2010 » de la FIFA. Les juges relèvent que M. Blatter « avait la compétence d’établir un contrat » dès son élection en 1998, et que la poursuite pour « gestion déloyale » doit être « classée » « en raison du délai de prescription de cette infraction avant la promotion de l’acte d’accusation », la prescription de la dette envers M. Platini en 2011 « n’y changeant rien. »            Enfin, les juges soulignent que le paiement, en 2011, des cotisations sociales (229 126 francs suisses) de M. Platini par la FIFA est « logique » à l’aune de « la pratique alors en vigueur au sein de la FIFA » en vertu de laquelle « les free-lances et membres du comité exécutif devaient être traités comme des employés ».            Saga relancée            L’acquittement de MM. Platini et Blatter relance la saga politico-judiciaire entamée en 2015 et constitue un désaveu pour le MPC et la FIFA présidée par Gianni Infantino, partie civile. Tant le MPC que la FIFA ont indiqué qu’ils attendaient « le jugement écrit et motivé » avant de se prononcer sur un éventuel appel.              Cette affaire a foudroyé et mis entre parenthèses les ambitions politiques de M. Platini. L’ouverture de la procédure pénale par le MPC contre M. Blatter, en septembre 2015, avait entraîné la suspension du président de la FIFA et du Français par la commission d’éthique de la FIFA.            Archifavori dans la course à la succession du Suisse, M. Platini n’avait alors pu briguer la présidence de la FIFA. C’est son ancien bras droit à l’UEFA, Gianni Infantino, qui s’est emparé du trône en février 2016.            En mai 2016, le Tribunal arbitral du sport (TAS) de Lausanne a abaissé à quatre ans la radiation de M. Platini. Cette sanction a ensuite été confirmée, en 2017, par le Tribunal fédéral suisse de Lausanne, puis par la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), en 2020.            Rencontres secrètes            L’acquittement du Français va provoquer des remous au siège de la FIFA, à Zurich. MM. Blatter et Platini soupçonnent Gianni Infantino d’avoir profité de leurs déboires judiciaires et manœuvré en coulisses, notamment lors de trois rencontres secrètes (sans procès-verbal) après son élection, avec le procureur général suisse Michael Lauber, en 2016 et 2017.              Une autre rencontre secrète, le 8 juillet 2015, entre un ami magistrat de M. Infantino, Rinaldo Arnold, M. Lauber et son porte-parole, André Marty, renforce les soupçons de MM. Blatter et Platini. L’autorité de surveillance du parquet suisse (AS-MPC) a estimé dans un rapport disciplinaire, en 2020, que M. Infantino envisageait dès juillet 2015 de briguer la présidence de la FIFA et « avait intérêt à se renseigner », par le truchement de M. Arnold, sur les procédures en cours du MPC à son sujet, et sur MM. Platini et Blatter.            En novembre 2021, l’ex-joueur a déposé plainte contre le président de la FIFA auprès du parquet de Paris pour « trafic d’influence actif ». « « Je place au-dessus de tout la justice et la vérité et elles ont triomphé à Bellinzone. Je ne lâcherai rien, je vais continuer le combat », affirme au Monde M. Platini.            Ces rendez-vous officieux ont provoqué, en juillet 2020, l’ouverture d’une procédure pénale en Suisse visant M. Infantino pour « incitation à l’abus d’autorité, à la violation du secret de fonction et à l’entrave à l’action pénale ».              « M. Infantino est un président additionnel alors que je suis le président élu. Je n’ai pas été démis de mes fonctions en 2015, dit au Monde M. Blatter, qui entend demander à la commission d’éthique de la FIFA la levée de sa suspension. Je n’ai plus de carton jaune entre les mains. »            L’affrontement entre l’actuel président de la FIFA, candidat à sa réélection en mars 2023, et les deux ex-dirigeants acquittés s’annonce sans merci.                                          Écouter aussi    Platini-Blatter : les deux ex-patrons du football devant la justice                         Rémi Dupré(Bellinzone (envoyé spécial))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/07/08/fifa-sepp-blatter-et-michel-platini-acquittes_6133939_1653578.html"},"headline":"Soup\u00e7ons d\u2019escroquerie \u00e0\u00a0la\u00a0FIFA\u00a0: Sepp Blatter et\u00a0Michel Platini acquitt\u00e9s par la justice suisse","dateCreated":"2022-07-08T10:18:08+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:18:08+02:00","dateModified":"2022-07-08T17:42:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident de la FIFA et l\u2019ancien patron de l\u2019UEFA ont \u00e9t\u00e9 relax\u00e9s par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral suisse de Bellinzone, vendredi, des chefs d\u2019\u00ab\u00a0escroquerie, gestion d\u00e9loyale, abus de confiance et faux dans les titres\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bellinzone (envoy\u00e9 sp\u00e9cial)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/429/0/5153/2576/1342/671/60/0/2b1498c_5656903-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-5">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Pour la sixième fois en dix ans, la Grande Boucle fera escale, ce vendredi, au sommet de l’unique station de la Haute-Saône. Avant d’être le théâtre, quelques jours plus tard, du grand final du Tour de France femmes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : la planche des Belles-Filles, la revanche de la « Haute-Patate »      Pour la sixième fois en dix ans, la Grande Boucle fera escale, ce vendredi, au sommet de l’unique station de la Haute-Saône. Avant d’être le théâtre, quelques jours plus tard, du grand final du Tour de France femmes.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Ronchamp et Plancher-les-Mines (Haute-Saône))         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 09h41    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « J’avais dit à Christian Prudhomme [le patron du Tour de France] : “Tu viens quand tu veux chez nous et même deux fois si tu le souhaites.” Mais je n’avais jamais imaginé que ça puisse être le cas ! » Cette histoire, Yves Krattinger, le président du conseil départemental de la Haute-Saône, la raconte à l’envi. Chaque fois avec un sourire. Pour cause : sa plaisanterie est devenue réalité.          Cette année, la Grande Boucle y fera escale à deux reprises : vendredi 8 juillet et dimanche 31 juillet. La première fois avec les hommes, la seconde avec les femmes, l’édition féminine du Tour ayant été relancée pour la première fois depuis 1989. Dans les deux cas, le rendez-vous final est fixé au même endroit : au sommet de la planche des Belles-Filles, dans le parc naturel régional des Ballons des Vosges.          Avec la 7e étape, vendredi, ce sera la sixième fois en dix ans que la Grande Boucle version masculine y posera son aire d’arrivée. De quoi renforcer un peu plus l’aura de l’unique station de ski haut-saônoise, qui s’est établie comme le nouveau classique de l’épreuve. Ce qui était loin d’être gagné.          L’histoire démarre au début des années 2010, quand Christian Prudhomme, à l’affût des difficultés hors des Alpes et des Pyrénées, découvre les commentaires de participants à une cyclosportive de la région. Depuis les années 1990, les cyclistes amateurs bataillent sur une ascension courte, mais irrégulière, dont certains passages peuvent atteindre des pourcentages vertigineux. Et ils sont unanimes : cette « petite Alpe-d’Huez » est la côte la plus compliquée des environs.                           Lire aussi :  Comment je n'ai pas grimpé un col du Tour                 Un jeune cycliste local vient parfois y voir passer les coureurs du Tour de Franche-Comté. Son nom : Thibaut Pinot. « Je l’ai montée pour la première fois à 10 ans, mais une bonne partie à pied. Quand je monte tout à vélo, je dois avoir 13 ans », se souvient le grimpeur de la Groupama-FDJ.          Contestation des militants écologistes          L’enfant du pays n’imagine pas alors escalader la planche avec un dossard du Tour de France. Le sommet est étroit, mais Jean-Louis Pagès, alors commissaire général responsable des arrivées de l’épreuve, s’y projette tout de suite. Il visualise déjà l’emplacement idéal de la caméra pour saisir les coureurs jaillissant des sapins après de longues minutes d’un effort intense. Mais il existe un problème et pas des moindres : le site n’est pas aménagé pour accueillir la plus grande course cycliste du monde.          Pour y faire monter une partie du barnum et tracer une ligne blanche, il faudra le modeler, notamment allonger la route avec quelques centaines de mètres d’asphalte. « Quand on est parti sur ce projet, on ne savait pas où on allait », se souvient Michel Galmiche, le maire de Plancher-les-Mines, dont dépend le lieu. Et c’est avec une pointe d’agacement toujours palpable que cet ancien militaire évoque les critiques de militants écologistes, qui dénoncent un saccage du site.        Il vous reste 48.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/08/tour-de-france-2022-la-planche-des-belles-filles-la-revanche-de-la-haute-patate_6133914_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: la planche des Belles-Filles, la revanche de la \u00ab\u00a0Haute-Patate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T08:00:23+02:00","datePublished":"2022-07-08T08:00:23+02:00","dateModified":"2022-07-08T09:41:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Pour la sixi\u00e8me fois en dix\u00a0ans, la Grande Boucle fera escale, ce vendredi, au sommet de l\u2019unique station de la Haute-Sa\u00f4ne. Avant d\u2019\u00eatre le th\u00e9\u00e2tre, quelques jours plus tard, du grand final du Tour de France femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Ronchamp et Plancher-les-Mines (Haute-Sa\u00f4ne)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/19/336/0/3459/1729/1342/671/60/0/88d2e8a_dam514-cycling-france-0919-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-6">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ En panne de résultats, la Fédération allemande de football a lancé à la fin de 2021 un plan visant à ramener la Frauen-Nationalmannschaft au sommet du football mondial. Premier gros test face à l’Espagne dès la phase de groupes de l’Euro 2022.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : l’Allemagne, huit fois championne d’Europe, veut regagner ses lettres de noblesse      En panne de résultats, la Fédération allemande de football a lancé à la fin de 2021 un plan visant à ramener la Frauen-Nationalmannschaft au sommet du football mondial. Premier gros test face à l’Espagne dès la phase de groupes de l’Euro 2022.          Par Hortense Leblanc         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Championne olympique, double championne du monde, octuple championne d’Europe… Si le palmarès de l’équipe nationale allemande féminine a de quoi faire pâlir bien des nations, l’armoire à trophées de la Fédération allemande de football (ou DFB, pour Deutscher Fussball-Bund, en allemand) ne se remplit plus depuis 2016, et la médaille d’or olympique à Rio de la Frauen-Nationalmannschaft. A l’Euro, en Angleterre, les joueuses allemandes vont tenter de conquérir un neuvième titre continental, mais font face à une concurrence accrue, avec un choc contre l’Espagne, le 12 juillet, dès la phase de groupes.                             Lire aussi :  Les Bleues à l’Euro sans Amandine Henry ni Eugénie Le Sommer                   Six ans sans titre, le football féminin allemand n’avait jamais connu pareille disette. Alors qu’elles remportaient la majeure partie des tournois auxquels elles participaient, avec notamment huit Euros conquis entre 1989 et 2013, la domination des joueuses allemandes s’étiole ces dernières années. Depuis leur sacre olympique à Rio, elles ont été éliminées en quart de finale de l’Euro 2017, au même stade de la compétition au Mondial en 2019, et elles n’étaient pas qualifiées pour disputer les Jeux olympiques de Tokyo l’été dernier.              Quadruple championne d’Europe avec la Nationalmannshaft et désormais cadre à la fédération, Doris Fitschen explique cette disette par une nouvelle concurrence : « Les autres nations investissent de plus en plus dans le football féminin et progressent. Il n’y a donc plus seulement une ou deux équipes qui peuvent gagner ces compétitions. »            Les Allemands auraient-ils perdu l’avance qu’ils avaient prise dans le développement du football féminin ? D’après les statistiques de la DFB, le nombre de licenciées stagne autour de 820 000 joueuses, et le nombre d’équipes féminines recensées a diminué ces dix dernières années, passant de 5 742 en 2012, à 5 385 dix ans plus tard.             

<article-nb="2022/07/08/19-7">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Alors que le 109ᵉ Tour de France sillonnait le Danemark, cette petite commune de Charente-Maritime célébrait le centenaire de son vélodrome en herbe. Un monument unique en Europe, qui accueille, chaque année, un gala cycliste hors d’âge.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 
<article-nb="2022/07/08/19-8">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Après la victoire des Norvégiennes face à l’Irlande du Nord jeudi (4-1), le groupe B fait son entrée en lice et offre une prometteuse rencontre entre l’Allemagne et le Danemark ce vendredi. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : une reconstruction, un bébé bleu et un transfert instantané   Chronique        Valentin Baudry        Après la victoire des Norvégiennes face à l’Irlande du Nord jeudi (4-1), le groupe B fait son entrée en lice et offre une prometteuse rencontre entre l’Allemagne et le Danemark ce vendredi. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Allemagne-Danemark                           La sélectionneuse allemande Martina Voss-Tecklenburg, ici au Roazhon Park à Rennes, lors du quart de finale de la Coupe du monde 2019 face à la Suède, perdue 2 à 1.  LOIC VENANCE / AFP                 En phase de qualifications, la Frauen-Nationalmannschaft (« équipe nationale féminine », en allemand) a roulé sur ses adversaires : 46 buts inscrits pour un seul encaissé, huit victoires en huit matchs. Après une décevante place de quart-de-finaliste lors de l’Euro 2017 aux Pays-Bas, puis lors de la Coupe du monde 2019 en France, l’équipe européenne la plus titrée de l’histoire (8 championnats d’Europe remportés lors des 12 éditions précédentes) a dû se réinventer ces dernières années, la sélectionneuse Martina Voss-Tecklenburg ayant enfilé la casquette de cheffe de chantier depuis 2018.              Sans les indispensables Dzsenifer Marozsan (blessée) et Melanie Leupolz (enceinte), les Allemandes n’ont d’autre choix que de se reposer sur leurs jeunes pousses, aussi talentueuses qu’inexpérimentées, notamment Lena Oberdorf (20 ans, milieu de terrain) et Jule Brand (19 ans, joueuse polyvalente), pépites du VfL Wolfsburg.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : l’Allemagne, huit fois championne d’Europe, veut regagner ses lettres de noblesse                   Mais face au Danemark, finaliste du dernier Euro, les Allemandes auront fort à faire. La 15e nation FIFA – portée par l’indéboulonnable Nadia Nadim et la meilleure buteuse des Rouges et Blanches, Pernille Harder –, a elle aussi fait forte impression lors des qualifications : 48 buts inscrits pour un seul et unique pris, illustration parfaite de la domination danoise. Ce duel au sommet du groupe B commencera à 21 heures ce vendredi 8 juillet, au Brentford Community Stadium (Londres).            Plus tôt dans la journée (18 heures), la sélection espagnole, dépourvue de sa Ballon d’or 2021 Alexia Putellas, et le Petit Poucet finlandais se lanceront dans la bataille d’un groupe aussi relevé qu’intéressant.            Euro star : Sara Däbritz            #hungriGER 🇩🇪 #weuro2022 https://t.co/WjTzgJNXDU— saradabritz13 (@Sara Däbritz)              Avec l’abandon d’Alexia Putellas, victime d’une rupture du ligament croisé antérieur de son genou gauche, et principale attraction de la Roja, les projecteurs se tourneront ce vendredi sur l’entrée en lice de la néo-Lyonnaise Sara Däbritz, figure tutélaire d’une Allemagne en transition.              Blessée également aux ligaments en décembre 2019, peu après son arrivée au Paris-Saint-Germain, la milieu de terrain a su revenir à son meilleur niveau, allant jusqu’à briser, lors de la saison 2020-2021, la série de quatorze titres consécutifs de championnes de France collectionnés par l’Olympique lyonnais (OL). En quête de sa première Ligue des champions, la native de Bavière jouera pour l’OL la saison prochaine.            Dans les rangs de l’ogre européen du football féminin, vainqueur par huit fois de la compétition reine, Sara Däbritz rejoindra notamment sa compatriote Dzsenifer Marozsan. Forte d’un pied gauche aussi soyeux que clinique, la patronne de la sélection d’outre-Rhin sera autant la cible du pressing des milieux danoises que des craintes de Lene Christensen, la jeune portière de Rosenborg.            Dans la lucarne : profiter d’être sur place… pour changer de club            Our first signing of the summer is here… 🇫🇮🔴

— LiverpoolFCW (@Liverpool FC Women)              Basée à Buckingham (la ville, pas le palais) avec la sélection finlandaise, la latérale Emma Koivisto a profité de sa participation à l’Euro pour signer son transfert. Diplômée d’un master en économie cette année, l’ex-défenseure de Brighton n’a pas perdu de temps et s’est rendue mercredi à Liverpool, tout juste promu en Women’s Premier League.              Avant la rencontre face à l’Espagne ce vendredi à Milton Keynes, celle qui a troqué la Manche pour la Mersey a même eu le droit aux félicitations du mythique Sami Hyypiä, défenseur adulé d’Anfield pendant une décennie (1999-2009, 464 matchs) : « Bienvenue dans le meilleur club du monde ! Je suis ravi que tu aies la chance de pouvoir revêtir le maillot des Reds et de pouvoir jouer devant les meilleurs fans du monde. Bravo à toi ! » De quoi la transcender face à l’Espagne pour le premier match des Helmarit ?            Reprise de volée : Amel Majri, première maman bleue            Félicitations à la nouvelle maman @AmelMajri7 ! Bienvenue à la petite Maryam 👶🍼


<article-nb="2022/07/08/19-9">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : rampe en terre, robes blanches et « UK Postal »   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h12    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Tomblaine-La Super Planche des Belles Filles (176,3 kilomètres)            Place à la première arrivée au sommet de cette édition 2022 du Tour de France. Après avoir gravi deux cols de 3e catégorie au cours de l’étape, les coureurs se disputeront la victoire dans la côte de la Super Planche des Belles Filles (7 kilomètres à 8,7 %, classée en 1re catégorie), une ascension que Thibaut Pinot connaît « par cœur ». « Le pied est très brutal. Dès la première rampe, on sait si on est bien ou pas. Impossible de se cacher », jure le coureur franc-comtois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme                   Le clou du spectacle sera donc cette « super planche », une ultime rampe en terre d’un peu plus d’un kilomètre qui prolonge celle de la Planche des Belles Filles, avec des passages à plus de 20 %. En 2019, le Belge Dylan Teuns s’y était imposé au terme d’une échappée. Dans sa courte mais déjà riche histoire sur la Grande Boucle, l’ascension vosgienne a consacré plusieurs futurs vainqueurs du Tour : le Britannique Christopher Froome (en 2012, un an avant son premier sacre), l’Italien Vincenzo Nibali (en 2014) et bien sûr Tadej Pogacar (en 2020).            Les pronos                LA RAISON            Si Tadej Pogacar a survolé le Tour l’an dernier, sa première victoire, en 2020, s’était dessinée à la surprise générale sur les pentes brutales de la Planche des Belles Filles, lors de l’avant-dernière étape. Au terme d’un contre-la-montre mémorable, le Slovène avait dépossédé son compatriote Primoz Roglic du maillot jaune. Deux ans plus tard, le double vainqueur sortant a l’occasion d’assommer (un peu plus) la concurrence dès la première arrivée en montagne.                LE CŒUR            S’il ne devait gagner qu’une étape, ce serait celle-là. Thibaut Pinot rêve de l’emporter au sommet de la Super Planche des Belles Filles, lui le Haut-Saônois. « J’ai déjà gagné dans des lieux comme le Tourmalet [en 2019] ou l’Alpe d’Huez [en 2015], qui sont mythiques, mais cette victoire serait encore plus forte », a déclaré le natif de la région à l’occasion d’une sortie d’entraînement sur place. L’emporter au sommet d’une montée qu’il a gravi « à plus de dix reprises en 2022 » confirmerait la forme ascendante du grimpeur de la Groupama-FDJ.            La décla             « Il a joué avec nos couilles, non ? »            A 22 ans, Tom Pidckock a le langage encore un peu vert. Quatrième de la 6e étape, le Britannique a été impressionné par le numéro à l’avant de Wout van Aert… au point de douter pouvoir revoir le Belge de la Jumbo-Visma avant l’arrivée. Une certaine idée de l’analyse de la course.            Détour du Tour            La Planche des Belles Filles. Drôle de nom pour un sommet, tiré d’une légende remontant au XVIIe siècle. « Un matin, durant la guerre de Trente Ans, Plancher-les-Mines fut envahi par les mercenaires suédois. Sous la Terreur, Inès et les jeunes filles du village voisin, toutes vêtues de robes blanches, se seraient réfugiées dans la montagne boisée, auprès d’un étang », peut-on lire sur le site du département de Haute-Saône.              Le chef suédois, bouleversé par la beauté d’Inès, ordonna à ses hommes de faire grâce aux jeunes filles, qui ne l’entendirent pas ainsi. Les filles apeurées se seraient alors jetées dans l’étang. « Le jeune chef serait alors parti au secours d’Inès. Malheureusement, lorsqu’il parvint à retirer le corps de la jeune femme de l’étang, celui-ci était sans vie. Il prit alors une planche, sur laquelle il y inscrit, au poignard, une épitaphe au nom d’Inès et les autres jeunes filles : les Belles Filles. » La légende ne dit pas si Thibaut Pinot a des origines scandinaves.            Dans le rétro                            Ce 7 juillet 2012, le Tour fait connaissance avec la Planche des Belles Filles et Christopher Froome. Dans une montée vendue comme l’Alpe d’Huez (Isère) des Vosges, l’équipe Sky met le train en marche dans la montée finale. Le lendemain, L’Equipe évoque « l’UK Postal » en référence à l’US Postal de Lance Armstrong.            Mais dans l’équipe britannique, la locomotive s’appelle Bradley Wiggins. A 27 ans, Froome s’est révélé avec une étonnante 2e place sur le récent Tour d’Espagne et doit jouer les sherpas. Pourtant, c’est bien lui qui plante le drapeau au sommet avec deux secondes d’avance sur Cadel Evans et Bradley Wiggins dans un dernier mur à 20 %. « Cadel et Brad me sont passés devant, mais je sentais au fond de moi que j’en avais encore pas mal sous la pédale. J’ai pensé : “Attendez, je n’ai pas fini, moi.” J’ai contourné les gars et j’ai tout donné », raconte le vainqueur du jour avec une vraie fausse candeur.              Sur cette 7e étape, l’équipier a compris qu’il était plus fort que son leader en montage et ne manquera jamais l’occasion de le démontrer par la suite, tout en se gardant de le trahir. Le « Kenyan blanc » (surnom en référence à son pays natal) le sait. Son heure viendra dès 2013 avec le premier de ses quatre succès sur la Grande Boucle.             

<article-nb="2022/07/08/19-10">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Accusée de trafic de drogue en Russie, la star de la WNBA a plaidé coupable. En attendant d’être peut-être échangée contre un célèbre marchand d’armes russe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Basket             Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis      Accusée de trafic de drogue en Russie, la star de la WNBA a plaidé coupable. En attendant d’être peut-être échangée contre un célèbre marchand d’armes russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 00h27, mis à jour à 07h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Brittney Griner, star de la WNBA et double médaillée d’or olympique, est escortée vers une salle d’audience à Khimki (Russie), le 7 juillet 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP               Après six mois passés dans une prison russe, la célèbre basketteuse américaine, double championne olympique Brittney Griner, a plaidé coupable concernant l’intégralité de ses chefs d’accusation, lors d’une audience de son procès, jeudi 7 juillet. La justice russe l’accuse de s’être livrée à un « trafic de drogue », passible de dix ans de prison, pour avoir introduit dans le pays une vapoteuse accompagnée de cartouches contenant du cannabis.          Vêtue d’un t-shirt et d’un pantalon de survêtement rouges, la joueuse des Phoenix Mercury a fait son entrée dans la salle d’audience du tribunal de Khimki (banlieue nord de Moscou) menottée et escortée par plusieurs agents qu’elle toisait de ses 2 m 03. La défense de la basketteuse star a opté pour une prudente ligne de non-confrontation avec l’appareil judiciaire russe, admettant les faits tout en mettant l’accent sur l’absence « d’intentionnalité » de la prévenue qui avait écrit, la veille, au président américain, Joe Biden, une lettre depuis rendue publique où elle l’implore : « Alors que je suis assise dans une prison russe, seule avec mes pensées et sans la protection de ma femme, ma famille, mes amis, mon maillot olympique (…), je suis terrifiée à l’idée d’être ici pour toujours. »                           Lire aussi :  Joe Biden s’engage à faire de la libération de la basketteuse Brittney Griner une priorité                 « J’aimerais plaider coupable, votre honneur. Mais il n’y avait aucune intention. Je ne voulais pas enfreindre la loi », a déclaré la double médaillée d’or, s’exprimant à voix basse en langue anglaise, rapporte l’agence de presse Reuters. Les propos de la prévenue étaient traduits en russe au sein du tribunal. « J’étais pressée en faisant mes bagages et les cartouches se sont retrouvées accidentellement dans mon sac », a ajouté la joueuse.          La détention de Brittney Griner à Sheremetyevo, l’aéroport international de Moscou, a été rendue publique le 5 mars, bien que la basketteuse âgée de 31 ans, ait en fait été interpellée le 17 février, lors de son retour sur le territoire russe. Elle comptait se rendre dans l’Oural, où elle profite de l’intersaison américaine pour jouer au sein de l’équipe d’Ekaterinburg. Au moment de passer le contrôle de sécurité de l’aéroport, les douaniers russes ont découvert dans ses bagages plusieurs cartouches de cigarette électronique contenant de l’huile de haschich (légalisée dans plusieurs Etats américains). Le parquet a aussitôt ouvert une affaire pénale pour trafic de drogue contre la basketteuse.          Un portrait au vitriol dans les médias russes          Cette affaire s’inscrit dans un contexte des tensions liées au conflit en Ukraine, nombre d’observateurs soupçonnant la Russie d’utiliser ce cas en vue d’un futur échange de prisonniers avec les Etats-Unis. Avant le début de la deuxième audience du procès jeudi, la diplomatie russe avait dénoncé le « battage public » des dirigeants américains autour de son cas, estimant que cela « parasitait » l’affaire. « Ce qui peut aider (…), c’est la prise en considération par la partie américaine de signaux qu’elle reçoit de Russie », a indiqué le vice-ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Riabkov.        Il vous reste 44.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/08/la-basketteuse-americaine-brittney-griner-monnaie-d-echange-entre-russie-et-etats-unis_6133875_3210.html"},"headline":"Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine et monnaie d\u2019\u00e9change entre Russie et Etats-Unis","dateCreated":"2022-07-08T00:27:35+02:00","datePublished":"2022-07-08T00:27:35+02:00","dateModified":"2022-07-08T07:26:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Basket"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Russie","Sport","Basket"],"description":"Accus\u00e9e de trafic de drogue en Russie, la star de la WNBA a plaid\u00e9 coupable. En attendant d\u2019\u00eatre peut-\u00eatre \u00e9chang\u00e9e contre un c\u00e9l\u00e8bre marchand d\u2019armes russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/43/0/4656/2328/1342/671/60/0/b936dff_78426b3dd90b428e9e83e05cc80dcbcf-78426b3dd90b428e9e83e05cc80dcbcf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-11">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Blessé aux abdominaux, le joueur espagnol aux vingt-deux titres du Grand Chelem ne jouera pas son match contre l’Australien Nick Kyrgios, prévu vendredi 8 juillet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport              Rafael Nadal déclare forfait avant sa demi-finale de Wimbledon      Blessé aux abdominaux, le joueur espagnol aux vingt-deux titres du Grand Chelem ne jouera pas son match contre l’Australien Nick Kyrgios, prévu vendredi 8 juillet.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h55, mis à jour hier à 21h24    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rafael Nadal, qui souffre d’une blessure à l’abdomen, déclare forfait pour la demi-finale de vendredi contre Nick Kyrgios.  GLYN KIRK / AFP                 « J’ai une déchirure abdominale. J’ai passé toute la journée à réfléchir sur la décision à prendre, mais ça n’a aucun sens de jouer si je veux poursuivre ma carrière. » L’Espagnol Rafael Nadal, blessé aux abdominaux, ne disputera pas la demi-finale de Wimbledon, ce vendredi 8 juillet, face à l’Australien Nick Kyrgios. Le joueur aux 22 titres du Grand Chelem a annoncé son forfait, jeudi 7 juillet, lors d’une conférence de presse au All England Club. « J’ai pris cette décision parce que je ne peux pas gagner deux matchs de plus. Par respect pour moi-même, je ne veux pas jouer sans être compétitif au niveau que je veux et en même temps aggraver ma blessure », a-t-il ajouté.            « J’ai des problèmes aux abdominaux depuis une semaine, mais j’arrivais à contrôler. Hier [mercredi], c’est devenu très douloureux. La toute petite blessure que j’avais quelques jours plus tôt avait empiré », a-t-il reconnu.            Déchirure abdominale de sept millimètres            Vainqueur des deux premiers Majeurs de l’année (Open d’Australie et Roland-Garros), il souffre d’une déchirure abdominale de sept millimètres de longueur, rapportait, jeudi, le quotidien espagnol Marca.              Il avait failli abandonner en quarts de finale, mercredi, contre Taylor Fritz, mais ne regrette pas d’être allé jusqu’au bout de son match. « La décision était bonne parce que j’ai fini le match et, en plus, j’ai gagné. Je ne suis pas le genre de personnes qui regarde en arrière, après avoir pris une décision. On apprend de ses erreurs, j’essaie de ne pas les répéter, mais je ne voulais pas abandonner et quitter le court en plein match », a-t-il expliqué.            Il estime qu’il ne sera pas guéri avant « trois ou quatre semaines », ce qui ne devrait pas modifier ses plans en matière de tournois. Rafael Nadal laisse ainsi Nick Kyrgios accéder sans jouer à sa première finale en Grand Chelem. Il y sera opposé au triple tenant du titre Novak Djokovic ou au Britannique Cameron Norrie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Rafael Nadal, le crépuscule d’un roi                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/07/rafael-nadal-declare-forfait-avant-sa-demi-finale-de-wimbledon_6133867_3242.html"},"headline":"Rafael Nadal d\u00e9clare forfait avant sa demi-finale de Wimbledon","dateCreated":"2022-07-07T20:55:17+02:00","datePublished":"2022-07-07T20:55:17+02:00","dateModified":"2022-07-07T21:24:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Wimbledon"],"keywords":["Tennis","Wimbledon","Sport"],"description":"Bless\u00e9 aux abdominaux, le joueur espagnol aux vingt-deux titres du Grand Chelem ne jouera pas son match contre l\u2019Australien Nick Kyrgios, pr\u00e9vu vendredi 8\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/513/0/6161/3080/1342/671/60/0/153eddb_5652342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Wimbledon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/wimbledon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-12">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Jeudi, le Slovène s’est offert la victoire d’étape en Meurthe-et-Moselle et récupère par la même occasion la tête du classement général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Tadej Pogacar est encore parti pour une « Longwy » en jaune      Jeudi, le Slovène s’est offert la victoire d’étape en Meurthe-et-Moselle et récupère par la même occasion la tête du classement général.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Longwy (Meurthe-et-Moselle)) et Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Longwy (Meurthe-et-Moselle))         Publié hier à 19h16, mis à jour hier à 22h04    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Slovène Tadej Pogacar (à gauche) célèbre sa victoire sur la 6e étape du Tour de France entre Binche, en Belgique, et Longwy (Meurthe-et-Moselle), le 7 juillet.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Tadej Pogacar a juste « suivi le mouvement ». Facile. Le Slovène, sans doute lassé par le blanc du maillot de meilleur jeune (moins de 25 ans) porté depuis le départ de Copenhague de ce Tour de France 2022, pensait attendre vendredi et l’arrivée au sommet de La Planche des Belles Filles (Haute-Saône) pour se mettre au jaune. Mais quand une occasion passe devant lui, le Slovène lève toujours le doigt. A Longwy (Meurthe-et-Moselle), le double tenant du titre fait coup double : victoire en puncheur dans cette 6e étape et prise de pouvoir au classement général.                             Revivez la 6e étape du Tour de France :  Tadej Pogacar s’impose et s’empare du maillot jaune                   Mais qui est encore surpris ? Pas son équipier, le Polonais Rafal Majka. « Tadej est tellement fort. Hier, il a fait une démonstration sur les pavés. Mais il est fort en montagne, au sprint, sur le chrono. Partout, quoi », résume le grimpeur de l’équipe UAE-Emirates. Malgré le sourire, les traits étaient tirés. Normal, après une étape avalée à la moyenne très soutenue de 49 km/h.              « Aujourd’hui, c’était très dur, c’est parti très vite, tout le monde était entamé dans le final », résume le leader de la Groupama-FDJ, David Gaudu (3e). Dans le dernier kilomètre, le Breton s’était invité à une convention slovène sur l’arrivée en bosse. « J’ai pris la bonne roue, celle de [Primoz] Roglic qui, comme d’habitude, a lancé à 400 mètres [de l’arrivée]. Sauf qu’il y avait vent de face et Pogacar nous explose en lançant à 250 mètres. »            Le coureur de 23 ans avait prévenu avant même le grand départ, « s’il y a une chance, dès que possible », il reprendrait son précieux bien. Et qu’importe ce que ça implique. « Ce qui vient avec le maillot jaune, les responsabilités, les cérémonies protocolaires et les conférences de presse, font partie du tout. On ne dit jamais “non” au maillot jaune », poursuivait le leader de UAE-Emirates qui ne l’avait endossé, en 2021, qu’au soir de la 8e étape au Grand-Bornand (Haute-Savoie).            Rythme de dingue            Pour le peloton du Tour, ce jeudi était le jour le plus long de cette 109e édition. Du moins, sur le papier : près de 220 kilomètres, entre Binche, en Belgique, et Longwy. Au lendemain d’une 5e étape poussiéreuse et chaotique sur les pavés du Nord, cette escapade ardennaise avec ses trois petites difficultés répertoriées – dont deux dans les quinze derniers kilomètres – faisait office de transition, avant de se taper la tête contre la « superplanche » des Belles-Filles.              Le genre de terrain idéal pour laisser les équipiers des prétendants au général (à l’image de Vegard Stake Laengen, habituel garde du corps de Pogacar) s’amuser un peu et chasser la bonne échappée avec les meilleurs baroudeurs du peloton, comme Taco van der Hoorn et Toms Skujins ou le puncheur Benoît Cosnefroy. « On savait qu’il y aurait une bataille pour prendre l’échappée, on a fait presque une heure et demie pleins gaz, c’était vraiment très intense », raconte l’Américain Brandon McNulty, très précieux dans le final de l’étape pour le nouveau maillot jaune.            Le responsable de ce rythme de dingue : Wout van Aert. Echaudé par la « journée de merde » de la veille, le Belge avait visiblement à cœur de passer encore quelques heures en jaune… Reste que la consigne était claire du côté de la Jumbo-Visma : si tu veux garder ton maillot, il va falloir te débrouiller tout seul.                             Revivez la 5e étape du Tour de France 2022 :  Revivez la 5e étape du Tour de France 2022 : Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic perd gros sur les pavés                   Après une brève accalmie, Van Aert a donc été à la manœuvre pour lancer une nouvelle échappée à 137 kilomètres de l’arrivée. Trois hommes en tête et, chose inédite depuis le départ de ce Tour, sans aucun moustachu. Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), qui a parcouru à l’avant de la course 534 des 762 kilomètres avalés depuis le départ de Copenhague jusqu’à Arenberg, n’est pas resté, pour autant, au chaud au cœur du peloton. Le Danois avait tenté sa chance en début d’étape dans une fugue d’une dizaine de coureurs. Mais le maillot à pois du meilleur grimpeur glissait, avant le départ de l’étape, qu’il se sentait « un peu fatigué ».            « Chez moi, il ne fait jamais ça »            C’est donc sur un autre Danois, Jakob Fuglsang (Israel-Premier Tech), et un Américain, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), que le Belge a pu compter pour lui tenir compagnie. Peu coopératif ou lucide sur la pertinence de cette aventure, le premier a choisi de lever le pied au kilomètre 54. En revanche, le second, lui, s’est accroché encore un peu. « Je ne sais toujours pas ce qui est réellement ma spécialité, confiait, mardi, le natif du Colorado aux sympathies trumpistes. J’essaie d’être bon partout : aujourd’hui, je peux aider mes leaders sur les sprints, j’espère que je serai un bon coéquipier sur les pavés, et je compte tenter ma chance sur les ascensions. » Jeudi, il a montré certaines aptitudes de baroudeur.                           Le maillot jaune Wout Van Aert et l’Américain Quinn Simmons, échappés lors de cette 6e étape du Tour de France, entre Binche (Belgique ) et Longwy (Meurthe-et-Moselle), le 7 juillet.  DANIEL COLE / AP                 Mais, alors qu’il reste 30 kilomètres à parcourir, Quinn Simmons grimace et laisse poursuivre en solo un Van Aert de plus en plus menacé. Cette machine à rouler a beau avancer à environ 50 km/h, aidé par le vent, pas moyen de se débarrasser du peloton toujours resté à distance raisonnable de lui. « Je me suis demandé à un moment si on allait le reprendre », avance un Pogacar respectueux de cet effort un peu vain.              Epuisé et à bout de forces, Van Aert termine 103e de l’étape à 7 min 28 du Slovène après avoir été avalé à onze kilomètres de l’arrivée. Il se console avec le titre de supercombatif et va, enfin, pouvoir porter son beau maillot vert de leader au classement par points.            Ce baroud d’honneur n’a pas manqué de panache, la stratégie, en revanche, reste peu lisible. « S’il ne prend pas l’échappée, Van Aert n’est pas loin d’être imbattable sur ce type d’arrivée. Chez moi, il ne fait jamais ça, développe Jean-René Bernaudeau, le manageur général l’équipe Total Direct Energie. Plutôt que de tenter d’isoler Pogacar, [la Jumbo] cherche à tout gagner. Ils sont peut-être surpuissants, mais on voit bien le résultat. Il y a presque une morale à ça. »            Quant à Pogacar, il a envoyé un nouveau message avant d’attaquer cette « superplanche » taillée pour ses qualités de grimpeur-puncheur. « Demain, c’est un nouveau Tour qui débute… On verra qui sera capable d’aller jouer avec lui devant », s’interroge David Gaudu (10e au général). Pour l’instant, « Pogi » ne devance jamais que de quatre secondes l’Américain Neilson Powless et de 31 secondes le Danois Jonas Vingegaard. Pour l’instant…                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Longwy (Meurthe-et-Moselle)) et  Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Longwy (Meurthe-et-Moselle))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/07/tour-de-france-2022-tadej-pogacar-est-encore-parti-pour-une-longwy-en-jaune_6133860_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar est encore parti pour une \u00ab\u00a0Longwy\u00a0\u00bb en jaune","dateCreated":"2022-07-07T19:16:08+02:00","datePublished":"2022-07-07T19:16:08+02:00","dateModified":"2022-07-07T22:04:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Sport","Cyclisme"],"description":"Jeudi, le Slov\u00e8ne s\u2019est offert la victoire d\u2019\u00e9tape en Meurthe-et-Moselle et r\u00e9cup\u00e8re par la m\u00eame occasion la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Longwy (Meurthe-et-Moselle)"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Longwy (Meurthe-et-Moselle)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/271/0/3247/1623/1342/671/60/0/e1324c7_147923519b8b49f4a43086145665bfc0-147923519b8b49f4a43086145665bfc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-13">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Partir en roue libre le temps de quelques jours est tentant. Notre journaliste l’a fait, de Londres à Paris. Postérieur endolori, bruit des voitures, malbouffe… En réalité, le cyclotourisme n’est pas qu’une promenade de santé !
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        L'époque       Loisirs             Coussinet aux fesses, voies vertes sans vue et look total Lycra : tout ce qu’on ne vous dit pas sur le voyage à vélo      Partir en roue libre le temps de quelques jours est tentant. Notre journaliste l’a fait, de Londres à Paris. Postérieur endolori, bruit des voitures, malbouffe… En réalité, le cyclotourisme n’est pas qu’une promenade de santé !          Par Guillemette Faure         Publié hier à 18h00, mis à jour à 04h40    Temps de Lecture 8 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 EMILIE SETO               Et si on essayait le « slow tourism » ? Voilà trois jours que je suis partie en vacances à vélo. Mon intention, avec ma fille et les amis qui nous rejoindront en route, est d’aller de Londres à Paris en biclou. « Mais on ne peut pas pédaler de Londres à Paris, y a la mer », ont dit les copains de 5e de ma fille, comme quoi ces histoires de baisse de niveau scolaire sont très exagérées. De fait, on peut prendre le ferry entre Newhaven et Dieppe.          Pourquoi Londres-Paris ? Parce que ça claque. Comme beaucoup d’itinéraires de cyclistes. Quand on part en vacances en voiture, on va « en Dordogne ». Pour des raisons encore ignorées, le cycliste a besoin de parcours symboliques, de « Paris-Pékin » au « tour des collines du Perche ».          Dans son délicieux livre consacré à l’histoire du voyage à vélo Prendre la route (Arkhê, à paraître le 25 août, 260 pages, 19,50 euros), le géographe et spécialiste des transports Alexandre Schiratti relève que, dès les débuts du cyclotourisme il y a un siècle, les voyageurs se sont fixé des grandes diagonales pour relier les six points de l’Hexagone : Brest-Menton, Dunkerque-Hendaye, Brest-Strasbourg, Paris-Vienne, Pau-Calais…           On peut faire le tour de la baie de Somme sans la voir, avec le bruit des voitures un peu au-dessus          Revenons à l’« avenue verte London-Paris », comme elle est surnommée. Entre la capitale du Royaume-Uni et Polegate, les guides conseillent de prendre le train pour éviter le trafic, ce que l’on ne fera pas. A Gatwick, on pédale au bout des pistes de l’aéroport. Rectilignes et plates, les voies vertes sont reposantes, mais les paysages n’y sont guère visibles, comme souvent, puisque ces couloirs ont été aménagés sur d’anciennes voies ferrées, autrement dit plutôt encaissés. Parfois, c’est sur place que l’on réalise que la route n’a pas grand intérêt, puisque sur une carte, on ne pense pas forcément à regarder le relief. Par exemple, la piste cyclable qui suit magnifiquement la baie de Somme, du Crotoy à Saint-Valéry, se trouve en réalité en contrebas de la route, si bien qu’on peut faire le tour de la baie sans la voir, avec le bruit des voitures un peu au-dessus.          On pourrait se dire qu’on n’est pas prisonnier de la route, qu’on peut très bien en profiter pour aller se balader à pied dans les coins qui méritent le détour, comme on dit dans le guide Michelin. Sauf que, qui va garder les sacoches ? En voiture, personne ne reste à surveiller le coffre. Mais à vélo, il faut bien préserver ce qu’on transporte (les sacoches valant souvent plus que leur contenant). Les bicycles sont compliqués à accrocher parce qu’ils sont lourds. Les hôtels ne sont pas sécurisés partout.        Il vous reste 77.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/07/07/coussinet-aux-fesses-voies-vertes-sans-vue-et-look-total-lycra-tout-ce-qu-on-ne-vous-dit-pas-sur-le-voyage-a-velo_6133846_4497916.html"},"headline":"Coussinet aux fesses, voies vertes sans vue et look total Lycra\u00a0: tout ce qu\u2019on ne vous dit pas sur le voyage \u00e0 v\u00e9lo","dateCreated":"2022-07-07T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-07T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-08T04:40:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Loisirs"],"keywords":["Sport","Cyclisme","M le mag","L'\u00e9poque","Vie sociale","Loisirs"],"description":"Partir en roue libre le temps de quelques jours est tentant. Notre journaliste l\u2019a fait, de Londres \u00e0 Paris. Post\u00e9rieur endolori, bruit des voitures, malbouffe\u2026 En r\u00e9alit\u00e9, le cyclotourisme n\u2019est pas qu\u2019une promenade de sant\u00e9\u00a0!","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/215/0/1772/886/1342/671/60/0/72fe909_1657099356498-seto.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Loisirs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/loisirs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-14">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La ville d’Aubervilliers, obligée de revoir sa copie, a présenté une nouvelle mouture sans le solarium, objet de toutes les crispations, préservant ainsi les jardins ouvriers attenants.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Société       Jeux olympiques             JO 2024 : la justice autorise le projet de piscine d’entraînement d’Aubervilliers      La ville d’Aubervilliers, obligée de revoir sa copie, a présenté une nouvelle mouture sans le solarium, objet de toutes les crispations, préservant ainsi les jardins ouvriers attenants.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h52    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La justice autorise le projet de piscine d’entraînement d’Aubervilliers (Seine-Saint-Denis) en vue des Jeux olympiques (JO) de Paris 2024.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 La cour administrative d’appel de Paris a validé, jeudi 7 juillet, le projet de piscine d’entraînement d’Aubervilliers (Seine-Saint-Denis) en vue des Jeux olympiques (JO) de Paris 2024, dont la nouvelle mouture préserve les jardins ouvriers attenants. « Le projet sur lequel la cour s’est prononcée avait très nettement évolué par rapport au projet initial », a estimé cette juridiction dans un communiqué.            « Deux permis modificatifs sont intervenus, qui ont profondément modifié le projet d’origine en supprimant d’abord le restaurant initialement prévu, puis les équipements qui devaient empiéter sur le périmètre des jardins ouvriers, en particulier la plage minérale, l’espace forme et bien-être et le solarium qui figuraient dans le premier projet », a-t-elle justifié.            Bras de fer judiciaire            Situé près de Paris, le centre aquatique doit être finalisé à temps pour permettre aux athlètes olympiques de s’y entraîner avant les épreuves, avant d’accueillir le grand public à l’issue des JO. Mais sa localisation initiale, à cheval sur des jardins ouvriers centenaires, avait suscité l’ire de défenseurs de l’environnement qui ont engagé un bras de fer judiciaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Préservons les jardins ouvriers d’Aubervilliers menacés par une piscine olympique »                   Pour obtenir cette validation, la ville d’Aubervilliers, obligée de revoir sa copie, a présenté au juge une nouvelle mouture du projet. Elle a, pour cela, exclu l’objet de toutes les crispations : la construction d’un « solarium », sorte de terrasse minérale grignotant 4 000 m2 de parcelles vivrières sur les 2,5 hectares (25 000 m2) des jardins des Vertus. Les opposants voyaient dans cet équipement annexe un symbole de la « bétonisation » qui asphyxie davantage les villes, à rebours, selon eux, de l’urgence écologique.            Atteinte à la biodiversité            Ces travaux auraient causé « des conséquences difficilement réversibles » dans ce « noyau primaire de biodiversité », avait estimé le juge des référés en mars, sommant la ville d’arrêter immédiatement cette partie du chantier. Les jardins concernés avaient déjà été détruits par les tractopelles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : le chantier de la piscine d’Aubervilliers porte atteinte à la biodiversité                   « Il n’y aura pas de construction, le projet a été abandonné. Le solarium ne se fera pas », a affirmé, jeudi, la ville d’Aubervilliers à l’Agence France-Presse. Sur l’autre partie du site, « deux grues se sont installées courant juin pour préparer la reprise des travaux », a-t-elle ajouté. Le terrassement est « en cours d’achèvement » et le gros œuvre doit démarrer « d’ici fin juillet ».              La livraison de l’équipement est prévue en « avril 2024 », juste à temps pour les JO qui auront lieu du 26 juillet au 11 août.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 1 000 projets de bureaux et logements qui densifient le Grand Paris                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/07/jo-2024-la-justice-autorise-le-projet-de-piscine-d-entrainement-d-aubervilliers_6133842_3224.html"},"headline":"JO\u00a02024\u00a0: la justice autorise le projet de piscine d\u2019entra\u00eenement d\u2019Aubervilliers","dateCreated":"2022-07-07T17:52:26+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:52:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Jeux olympiques"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Cities","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"La ville d\u2019Aubervilliers, oblig\u00e9e de revoir sa copie, a pr\u00e9sent\u00e9 une nouvelle mouture sans le solarium, objet de toutes les crispations, pr\u00e9servant ainsi les jardins ouvriers attenants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/915/0/5568/2784/1342/671/60/0/238de83_808414231-000-tq4ya.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-15">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La numéro deux mondiale est la première joueuse du continent africain à atteindre la finale d’un tournoi majeur depuis le début de l’ère open en 1968.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tennis             Wimbledon 2022 : la Tunisienne Ons Jabeur s’offre la première finale de sa carrière en Grand Chelem      La numéro deux mondiale est la première joueuse du continent africain à atteindre la finale d’un tournoi majeur depuis le début de l’ère open en 1968.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h26, mis à jour hier à 21h00    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Tunisienne Ons Jabeur et l’Allemande Tatjana Maria, à l’issue de la demi-finale remportée par la première à Wimbledon, jeudi 7 juillet.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 C’est sa première finale en Grand Chelem, c’est même la première joueuse du continent africain à réaliser cette performance dans l’ère Open. Jeudi 7 juillet, la Tunisienne Ons Jabeur, 2e mondiale, s’est qualifiée pour la finale de Wimbledon en battant en trois sets (6-2, 3-6, 6-1) l’Allemande Tatjana Maria, au bout d’une heure quarante-trois d’efforts.            « C’est un rêve qui se réalise après des années de travail acharné et de sacrifices. Je suis heureuse que tout ça paie, enfin, et que je puisse jouer encore un match », a déclaré Ons Jabeur, qui a lâché son premier set du tournoi.              Invaincue cette année sur gazon après son titre à Berlin il y a deux semaines, la Tunisienne de 27 ans jouera samedi contre la Kazakhe Elena Rybakina (23e), qui a écarté plus tard dans la journée la Roumaine Simona Halep, lauréate en 2019.                             Lire aussi :  Tennis : Wimbledon réduit à une exhibition mais au lustre intact                   Un modèle            Ons Jabeur et Tatjana Maria se sont longuement prises dans les bras au filet à l’issue de la rencontre. « Je voulais partager ce moment avec elle parce qu’elle est vraiment une source d’inspiration pour tant de gens, y compris moi », a expliqué la numéro deux mondiale en référence à la performance réussie par son adversaire, classée seulement 103e à la WTA.            L’Allemande de 34 ans, mère de deux petites filles dont la dernière est née il y a moins d’un an, n’avait encore jamais dépassé le troisième tour d’un Majeur. Mais Jabeur est, elle-même, un modèle. Première joueuse du monde arabe à atteindre les quarts de finale d’un Grand Chelem à l’Open d’Australie en 2020, elle a monté deux marches de plus cette année à Wimbledon.              « Je suis une fière femme tunisienne aujourd’hui. Je sais qu’en Tunisie ça doit être la folie en ce moment. J’essaie juste d’être autant que possible une source d’inspiration, je veux voir plus de joueurs arabes et africains sur le circuit », a-t-elle lancé, avant de quitter le Centre Court.                           Wimbledon : Rybakina rejoint Jabeur en finale       C’est une jeune joueuse qui apprend vite. Jeudi 7 juillet, la Kazakhe Elena Rybakina, 23e mondiale, s’est qualifiée pour la finale de Wimbledon, tournoi auquel elle ne participe que pour la deuxième fois, en battant 6-3, 6-3 la Roumaine Simona Halep (18e), lauréate du tournoi en 2019.         Elena Rybakina devient la première représentante du Kazakhstan à atteindre la finale d’un tournoi du Grand Chelem. Née à Moscou il y a vingt-trois ans et dont le meilleur résultat en Grand Chelem était un quart de finale à Roland-Garros en 2021, elle affrontera en finale la Tunisienne Ons Jabeur (2e), vainqueur plus tôt dans l’après-midi de l’Allemande Tatjana Maria (103e).                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/07/wimbledon-2022-la-tunisienne-ons-jabeur-s-offre-la-premiere-finale-de-sa-carriere-en-grand-chelem_6133832_3242.html"},"headline":"Wimbledon 2022\u00a0: la Tunisienne Ons Jabeur s\u2019offre la premi\u00e8re finale de sa carri\u00e8re en Grand Chelem","dateCreated":"2022-07-07T17:26:00+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:26:00+02:00","dateModified":"2022-07-07T21:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"La num\u00e9ro deux mondiale est la premi\u00e8re joueuse du continent africain \u00e0 atteindre la finale d\u2019un tournoi majeur depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e8re open en\u00a01968.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/430/0/5970/2985/1342/671/60/0/7009da1_05aa59c2fc344255958a660c2dff47db-05aa59c2fc344255958a660c2dff47db-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-16">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ La joueuse des Phoenix Mercury a été arrêtée, le 17 février, à son arrivée à l’aéroport moscovite de Cheremetievo en possession, selon l’accusation, de vapoteuses et d’un liquide à base de cannabis.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Basket             Russie : la basketteuse américaine Brittney Griner plaide coupable dans une affaire de contrebande de drogue      La joueuse des Phoenix Mercury a été arrêtée, le 17 février, à son arrivée à l’aéroport moscovite de Cheremetievo en possession, selon l’accusation, de vapoteuses et d’un liquide à base de cannabis.       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 17h10, mis à jour hier à 23h43    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Brittney Griner, des Phoenix Mercury, tire pendant la première moitié du match de la finale de basket-ball WNBA contre le Chicago Sky, le 10 octobre 2021, à Phoenix.  RALPH FRESO / AP                 C’est la première étape de son parcours devant la justice russe. Brittney Griner, la basketteuse américaine détenue en Russie, a plaidé coupable de contrebande de drogue. « Je souhaite plaider coupable concernant toutes les accusations. (…) Mais je n’avais pas l’intention de violer la loi russe », a déclaré la joueuse devant un tribunal de Khimki, en banlieue de Moscou, jeudi 7 juillet.            Cette affaire s’inscrit dans un contexte des tensions liées au conflit en Ukraine, nombre d’observateurs soupçonnant la Russie d’utiliser ce cas en vue d’un futur échange de prisonniers avec les Etats-Unis. Avant le début de la deuxième audience du procès jeudi, la diplomatie russe avait dénoncé le « battage public » des dirigeants américains autour de son cas, estimant que cela « parasitait » l’affaire. « Ce qui peut aider (…), c’est la prise en considération par la partie américaine de signaux qu’elle reçoit de Russie », a souligné le vice-ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Riabkov.              Mercredi, la Maison Blanche avait assuré que faire libérer Brittney Griner était une « priorité » pour le président américain, qui a lu une lettre poignante de la sportive et s’est entretenu avec son épouse. Avant cela, les plus hautes autorités à Washington avaient déclaré que la Russie détenait « injustement » la star.                             Lire aussi :  Joe Biden s’engage à faire de la libération de la basketteuse Brittney Griner une priorité                   La joueuse des Phoenix Mercury a été arrêtée, le 17 février, à son arrivée, à l’aéroport moscovite de Cheremetievo en possession, selon l’accusation, de vapoteuses et d’un liquide à base de cannabis. « J’étais pressée en faisant mes bagages et les cartouches se sont retrouvées accidentellement dans mon sac », a déclaré la joueuse, jeudi.            Jusqu’à dix ans de prison            Brittney Griner, qui risque jusqu’à dix ans de prison, est arrivée, jeudi, à l’audience menottée et escortée par plusieurs agents, vêtue d’un tee-shirt et d’un pantalon de survêtement rouges. Au regard de la jurisprudence russe dans des affaires similaires, cette femme de 31 ans peut s’attendre à une sentence lourde, à purger dans une colonie pénitentiaire russe. Détenue dans une prison russe, la basketteuse a écrit une lettre à Joe Biden déposée symboliquement à la Maison Blanche, lundi, le jour de la Fête de l’indépendance des Etats-Unis, implorant le président de ne pas l’« oublier ».              Jeudi 7 juillet, la star de la sélection féminine de football des Etats-Unis Megan Rapinoe, décorée de la « Medal of Freedom » par Joe Biden à la Maison Blanche en compagnie d’une dizaine d’autres personnalités, a rendu un hommage silencieux à la basketteuse : elle portait un tailleur pantalon blanc avec sur le revers, brodées, une fleur et les initiales « BG ».            Alors que des observateurs anticipent déjà un échange de prisonniers à venir entre Griner et un Russe détenu aux Etats-Unis, M. Riabkov a demandé d’attendre la fin du procès. « Il est clair que toutes les procédures judiciaires ne sont pas terminées chez nous. Tant que ce n’est pas fait, on ne peut pas parler de la suite », a jugé le diplomate.            Elizabeth Rood, chef de mission adjointe à l’ambassade des Etats-Unis à Moscou, a déclaré après l’audience qu’elle avait parlé avec la basketteuse dans la salle d’audience et lui avait transmis une lettre du président Joe Biden.            Brittney Griner sera interrogée par la cour, lors de la prochaine audience, le 14 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Russie veut redéfinir la géopolitique du sport                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hollywood, l’usine du rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/russie-la-basketteuse-americaine-brittney-griner-plaide-coupable-dans-une-affaire-de-contrebande-de-drogue_6133825_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner plaide coupable dans une affaire de contrebande de drogue","dateCreated":"2022-07-07T17:10:18+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:10:18+02:00","dateModified":"2022-07-07T23:43:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Basket"],"keywords":["International","Sport","\u00c9tats-Unis","Russie","Basket"],"description":"La joueuse des Phoenix Mercury a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, le 17\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport moscovite de Cheremetievo en possession, selon l\u2019accusation, de vapoteuses et d\u2019un liquide \u00e0 base de cannabis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/9d1d973_1657206797480-444133.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-17">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le coureur slovène a marqué les esprits jeudi au sommet de la côte des Religieuses, à Longwy. David Gaudu termine troisième de l’étape. Wout Van Aert se console avec le maillot vert et le prix de la combativité.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez la 6e étape du Tour de France : Tadej Pogacar s’impose et s’empare du maillot jaune Le coureur slovène a marqué les esprits jeudi au sommet de la côte des Religieuses, à Longwy. David Gaudu termine troisième de l’étape. Wout Van Aert se console avec le maillot vert et le prix de la combativité.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 07/07 à 17:42   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Intouchable à Longwy, Pogacar fait coup double avec la victoire d’étape et le maillot jaune ; Gaudu et Bardet entrent dans le top 10 du général         Tadej Pogacar (UAE-Emirates) l’a emporté ce jeudi au sommet de la Côte des Religieuses (1,6 km à 5,8 %) à Longwy. Le Slovène, déjà très en jambes hier sur les pavés du nord de la France, fait coup double dans la ville de Meurthe-et-Moselle, puisqu’il récupère le maillot jaune grâce aux secondes de bonification récupérées à l’arrivée. Le sprinteur-puncheur australien Michael Matthews (Bike-Exchange-Jayco) prend la deuxième place, juste devant le Français David Gaudu (Groupama-FDJ). Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers) et Nairo Quintana (Arkéa-Samsic) complètent le top 5 du jour, tandis que les deux Jumbo-Visma, Jonas Vingegaard (septième) et Primoz Roglic (neuvième), ont rassuré sur leur forme.        Sur le papier, cette étape de transition s’annonçait plutôt calme jusqu’aux 20 derniers kilomètres, mais Wout van Aert (Jumbo-Visma) et quelques compagnons d’échappée en ont décidé autrement. Le désormais ex-maillot jaune, rattrapé par le peloton à 11 kilomètres de l’arrivée et distancé avant d’attaquer les deux dernières montées, ne pouvait pas rendre sa tunique de leader sans un ultime numéro. Le Belge avait multiplié les tentatives d’échappée dès le départ, en réussissant à se glisser au sein d’un premier groupe d’une dizaine de coureurs, avant d’être repris et de repartir à l’avant en trio. Le rouleur belge a ensuite essoré Jakob Fuglsang (Israël-Premier Tech), puis le jeune américain Quinn Simmons (Trek-Segafredo), incapables de le suivre.        Côté Français, David Gaudu était attendu et a répondu présent. Le grimpeur de la Groupama-FDJ faisait partie des coureurs les plus en forme dans le final et termine troisième de ce sprint de puncheurs en montée. L’autre belle performance tricolore est à mettre au crédit de Romain Bardet (DSM), dixième du jour, et désormais neuvième du classement général (à 1m01s du leader), juste devant Gaudu. Notons également la belle tentative d’Alexis Vuillermoz (TotalEnergies). Sorti dans la Côte de Pulventeux, située à 5 kilomètres de l’arrivée, le grimpeur-puncheur a été avalé par les meilleurs dans la dernière difficulté.        49,376 km/h. C’est le chiffre du jour, correspondant à la vitesse moyenne à laquelle cette sixième étape de 219,9 kilomètres, la plus longue du parcours, a été disputée. Partis sur un rythme effréné, les coureurs ont multiplié les tentatives d’échappée durant les deux premières heures, avant que la situation ne se stabilise avec trois hommes en tête. Les deux dernières difficultés du jour ont également été abordées sur un gros rythme, imposé par les équipes des prétendants à une place dans le top 10 au général.        Une fois de plus, le Danois Magnus Cort Nielsen est parti à l’attaque. Mais pour la première fois, le Danois n’a pas réussi à se faufiler dans l’échappée qui a animé une bonne partie des 4 heures et demie de course, à la veille de la très attendue arrivée en altitude, au sommet de la Super Blanche des Belles Filles (7 km à 8,7 %).                     Le 07/07 à 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi. On se retrouve demain pour vivre la septième étape, avec la première arrivée en altitude, au sommet de la Super Planche des Belles Filles.                         Le 07/07 à 17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert passe du jaune au vert        Le Belge de la Jumbo-Visma n’est plus le leader du classement général, mais il a conforté son avance dans le classement à points du maillot vert - son objectif revendiqué - en remportant le sprint intermédiaire de la sixième étape.                Wout Van Aert THIBAULT CAMUS / AP                     Le 07/07 à 17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Tadej Pogacar à l’arrivée : « Chaque fois que je gagne, c’est encore mieux »         « Chaque fois que je gagne [sur le Tour], c’est encore mieux. Aujourd’hui, c’était une étape si difficile, dès le début. Les deux premières heures étaient folles ! [Au sujet de Wout Van Aert]Je me disais : « il va aller au bout ! » Finalement, le peloton était plus fort. Mon équipe a fait un boulot incroyable en me mettant dans les meilleures conditions dans le final. Je suis si heureux. Le maillot jaune ? Je suis super content de gagner cette étape. Le reste, c’est du bonus. On verra plus tard.  »                     Le 07/07 à 17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar endosse le maillot jaune               Tadej Pogacar MARCO BERTORELLO / AFP                     Le 07/07 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              David Gaudu, au micro de France TV :         « Dans le final, j’ai pris la roue de Roglic mais il y a avait un sacré vent de face, Pogacar était le plus fort. Je suis content, c’est une bonne mise en route avant la Planche [la Planche des Belles Filles] demain. Ça donne confiance mais il faut rester présent et remettre le couvert demain. »                     Le 07/07 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le classement de la montagne a donné quoi aujourd’hui? Wout Wout Wout a pris pas mal de points dans ce classement la aussi il me semble     Giorgio         Aujourd’hui, le Belge n’a empoché qu’un point au grand prix de la montagne, en passant en tête au sommet de la côte de Montigny-sur-Chiers. Au classement, il porte son total à deux. Le maillot à pois va donc rester au moins une journée de plus sur les épaules du Danois Magnus Cort Nielsen (11 points).                    Le 07/07 à 17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau top 10 du classement général :        Le classement général a été largement chamboulé à l’issue de cette sixième étape. Le Slovène Tadej Pogacar (UAE Emirates) est le nouveau leader ; le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) remonte à la troisième place (à 31 s de Pogacar) ; les Français Romain Bardet (DSM) et David Gaudu (Groupama-FDJ) font leur entrée dans le top 10 (tous les deux à environ 1 min de Pogacar).                 @LETOUR.FR                     Le 07/07 à 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je ne comprends pas la stratégie des jumbos vismas. Ils perdent l’étape et le maillot jaune.    Jean          On peut imaginer l’hypothèse suivante : l’équipe néerlandaise ne voulait pas assumer le « poids » du maillot jaune et a laissé Wout Van Aert tenter le tout pour le tout, avant la première étape de montagne où le Belge devrait être au service de Jonas Vingegaard, désormais leader n°1 de l’équipe après les malheurs de Primoz Roglic.                    Le 07/07 à 16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Alors que le Tour de France n’est même pas encore arrivé en montagne, Tadej Pogacar continue, jour après jour, de dominer ses adversaires au classement général. Déjà impressionnant lors du contre-la-montre inaugural à Copenhague, à l’avant hier sur l’étape des pavés, le Slovène remporte cette sixième étape à Longwy.                Tadej Pogacar ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     Le 07/07 à 16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint à Longwy remporté par Pogacar :                  Personne n’a été en mesure de répondre à l’attaque du Slovène, quand il est sorti de la roue de compatriote Primoz Roglic à 300 m de la ligne.          Le Français David Gaudu signe une belle troisième place et grapille quatre secondes de bonification au classement général.                    Le 07/07 à 16:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar, nouveau maillot jaune !        Le Slovène prend la tunique à Wout Van Aert, le grand animateur de la journée, qui a été distancé après avoir été repris par le peloton à 11 km de l’arrivée.                    Le 07/07 à 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Septième victoire d’étape en carrière pour Pogacar sur le Tour                                       Le 07/07 à 16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 du jour        Derrière l’intouchable Tadej Pogacar, Michael Matthews termine deuxième au sprint, suivi de David Gaudu. Tom Pidcock et Nairo Quintana complètent le top 5 du jour.                    Le 07/07 à 16:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar s’impose à Longwy !        Le double vainqueur du Tour s’offre sa première victoire sur ce Tour de France 2022. Il pourrait même revêtir le maillot jaune dès ce soir.                    Le 07/07 à 16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Roglic accélère !        Pogacar est dans sa roue.                    Le 07/07 à 16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar idéalement placé à 1 km de l’arrivée        Le Slovène est emmené par deux coéquipiers, en troisième position du peloton.                    Le 07/07 à 16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vuillermoz repris        Le Français est dépassé par le groupe des patrons à l’entame de la Côte des Religieuses. Les leaders vont se jouer la victoire.                    Le 07/07 à 16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              5 secondes d’avance pour Vuillermoz à 3 km de l’arrivée        Le Français a un léger matelas à l’approche de la dernière ascension menant à l’arrivée. La route sinueuse lui est favorable.                    Le 07/07 à 16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Jumbo-Visma roule derrière Vuillermoz        L’équipe du maillot jaune roule pour Jonas Vingegaard, visiblement en jambes, et pourrait rattraper le Français de TotalEnergies.                         Le programme              Bienvenue dans ce direct consacré à la 6e étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une étape de 219,9 kilomètres, la plus longue de cette édition 2022 du Tour de France.         Où ? Les coureurs ont donné leurs premiers coups de pédale à Binche, en Belgique, en vue de rallier Longwy (Meurthe-et-Moselle), où l’arrivée est prévue au sommet de la côte des Religieuses (1,6 kilomètre à 5,8 %).         Quand ? Le départ réel a été donné à 12 h 15 et l’arrivée est programmée vers 17 h 30 (à 42 kilomètres à l’heure de moyenne).         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes lorraines du Tour.         Ce dont on ne parlera pas ? Le théâtre s’invite dans les jeux vidéo, de Shakespeare dans « Fallout 76 » à Tchekhov dans « Les Sims »         A lire en attendant         Tour de France 2022 : jour le plus long, carnaval et mise hors course         Une journée parfaite pour Pogacar et « de merde » pour la Jumbo-Visma         Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes         Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-07T15:43:55+00:00","coverageEndTime":"2022-07-07T15:44:58+00:00","headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","description":"Le coureur slov\u00e8ne a marqu\u00e9 les esprits jeudi au sommet de la c\u00f4te des Religieuses, \u00e0 Longwy. David Gaudu termine troisi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape. Wout Van Aert se console avec le maillot vert et le prix de la combativit\u00e9.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 6e étape du Tour de France : Tadej Pogacar s’impose et s’empare du maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur slov\u00e8ne a marqu\u00e9 les esprits jeudi au sommet de la c\u00f4te des Religieuses, \u00e0 Longwy. David Gaudu termine troisi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape. Wout Van Aert se console avec le maillot vert et le prix de la combativit\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/43/0/5000/3333/1342/894/3/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-07T15:43:55+00:00"
,"endDate":"2022-07-07T15:44:58+00:00"
  Tadej Pogacar (UAE-Emirates) l\u2019a emport\u00e9 ce jeudi au sommet de la C\u00f4te des Religieuses (1,6\u00a0km \u00e0 5,8\u00a0%) \u00e0 Longwy. Le Slov\u00e8ne, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s en jambes hier sur les pav\u00e9s du nord de la France, fait coup double dans la ville de Meurthe-et-Moselle, puisqu\u2019il r\u00e9cup\u00e8re le maillot jaune gr\u00e2ce aux secondes de bonification r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Le sprinteur-puncheur australien Michael Matthews (Bike-Exchange-Jayco) prend la deuxi\u00e8me place, juste devant le Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ). Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers) et Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) compl\u00e8tent le top 5 du jour, tandis que les deux Jumbo-Visma, Jonas Vingegaard (septi\u00e8me) et Primoz Roglic (neuvi\u00e8me), ont rassur\u00e9 sur leur forme.          Sur le papier, cette \u00e9tape de transition s\u2019annon\u00e7ait plut\u00f4t calme jusqu\u2019aux 20 derniers kilom\u00e8tres, mais Wout van Aert (Jumbo-Visma) et quelques compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement. Le d\u00e9sormais ex-maillot jaune, rattrap\u00e9 par le peloton \u00e0 11 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et distanc\u00e9 avant d\u2019attaquer les deux derni\u00e8res mont\u00e9es, ne pouvait pas rendre sa tunique de leader sans un ultime num\u00e9ro. Le Belge avait multipli\u00e9 les tentatives d\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, en r\u00e9ussissant \u00e0 se glisser au sein d\u2019un premier groupe d\u2019une dizaine de coureurs, avant d\u2019\u00eatre repris et de repartir \u00e0 l\u2019avant en trio. Le rouleur belge a ensuite essor\u00e9 Jakob Fuglsang (Isra\u00ebl-Premier Tech), puis le jeune am\u00e9ricain Quinn Simmons (Trek-Segafredo), incapables de le suivre.          C\u00f4t\u00e9 Fran\u00e7ais, David Gaudu \u00e9tait attendu et a r\u00e9pondu pr\u00e9sent. Le grimpeur de la Groupama-FDJ faisait partie des coureurs les plus en forme dans le final et termine troisi\u00e8me de ce sprint de puncheurs en mont\u00e9e. L\u2019autre belle performance tricolore est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de Romain Bardet (DSM), dixi\u00e8me du jour, et d\u00e9sormais neuvi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral (\u00e0 1m01s du leader), juste devant Gaudu. Notons \u00e9galement la belle tentative d\u2019Alexis Vuillermoz (TotalEnergies). Sorti dans la C\u00f4te de Pulventeux, situ\u00e9e \u00e0 5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le grimpeur-puncheur a \u00e9t\u00e9 aval\u00e9 par les meilleurs dans la derni\u00e8re difficult\u00e9.          49,376\u00a0km\/h. C\u2019est le chiffre du jour, correspondant \u00e0 la vitesse moyenne \u00e0 laquelle cette sixi\u00e8me \u00e9tape de 219,9 kilom\u00e8tres, la plus longue du parcours, a \u00e9t\u00e9 disput\u00e9e. Partis sur un rythme effr\u00e9n\u00e9, les coureurs ont multipli\u00e9 les tentatives d\u2019\u00e9chapp\u00e9e durant les deux premi\u00e8res heures, avant que la situation ne se stabilise avec trois hommes en t\u00eate. Les deux derni\u00e8res difficult\u00e9s du jour ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es sur un gros rythme, impos\u00e9 par les \u00e9quipes des pr\u00e9tendants \u00e0 une place dans le top 10 au g\u00e9n\u00e9ral.          Une fois de plus, le Danois Magnus Cort Nielsen est parti \u00e0 l\u2019attaque. Mais pour la premi\u00e8re fois, le Danois n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faufiler dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e qui a anim\u00e9 une bonne partie des 4\u00a0heures et demie de course, \u00e0 la veille de la tr\u00e8s attendue arriv\u00e9e en altitude, au sommet de la Super Blanche des Belles Filles (7\u00a0km \u00e0 8,7\u00a0%).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Intouchable \u00e0 Longwy, Pogacar fait coup double avec la victoire d\u2019\u00e9tape et le maillot jaune\u00a0; Gaudu e...","dateModified":"2022-07-07T15:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T15:42:36+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. On se retrouve demain pour vivre la septi\u00e8me \u00e9tape, avec la premi\u00e8re arriv\u00e9e en altitude, au sommet de la Super Planche des Belles Filles.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T15:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T15:28:23+00:00","articleBody":"     Le Belge de la Jumbo-Visma n\u2019est plus le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral, mais il a confort\u00e9 son avance dans le classement \u00e0 points du maillot vert - son objectif revendiqu\u00e9 - en remportant le sprint interm\u00e9diaire de la sixi\u00e8me \u00e9tape.                Wout Van Aert THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/00fc712_09f8b1836fbf4726b67231f77db916fa-09f8b1836fbf4726b67231f77db916fa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert passe du jaune au vert","dateModified":"2022-07-07T15:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T15:26:12+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Chaque fois que je gagne [sur le Tour], c\u2019est encore mieux. Aujourd\u2019hui, c\u2019\u00e9tait une \u00e9tape si difficile, d\u00e8s le d\u00e9but. Les deux premi\u00e8res heures \u00e9taient folles\u00a0! [Au sujet de Wout Van Aert]Je me disais\u00a0: \u00ab\u00a0il va aller au bout\u00a0!\u00a0\u00bb Finalement, le peloton \u00e9tait plus fort. Mon \u00e9quipe a fait un boulot incroyable en me mettant dans les meilleures conditions dans le final. Je suis si heureux. Le maillot jaune\u00a0? Je suis super content de gagner cette \u00e9tape. Le reste, c\u2019est du bonus.\u00a0On verra plus tard. \u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Tadej Pogacar \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque fois que je gagne, c\u2019est encore mieux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T15:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T15:18:07+00:00","articleBody":"           Tadej Pogacar MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/89a5bf0_5650622-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar endosse le maillot jaune ","dateModified":"2022-07-07T15:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T15:16:54+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Dans le final, j\u2019ai pris la roue de Roglic mais il y a avait un sacr\u00e9 vent de face, Pogacar \u00e9tait le plus fort. Je suis content, c\u2019est une bonne mise en route avant la Planche [la Planche des Belles Filles] demain. \u00c7a donne confiance mais il faut rester pr\u00e9sent et remettre le couvert demain.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Gaudu, au micro de France TV\u00a0:","dateModified":"2022-07-07T15:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T15:15:22+00:00","articleBody":"    Le classement de la montagne a donn\u00e9 quoi aujourd\u2019hui? Wout Wout Wout a pris pas mal de points dans ce classement la aussi il me semble     Giorgio         Aujourd\u2019hui, le Belge n\u2019a empoch\u00e9 qu\u2019un point au grand prix de la montagne, en passant en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Montigny-sur-Chiers. Au classement, il porte son total \u00e0 deux. Le maillot \u00e0 pois va donc rester au moins une journ\u00e9e de plus sur les \u00e9paules du Danois Magnus Cort Nielsen (11 points).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T15:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T15:04:17+00:00","articleBody":"     Le classement g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 largement chamboul\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de cette sixi\u00e8me \u00e9tape. Le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar (UAE Emirates) est le nouveau leader\u00a0; le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) remonte \u00e0 la troisi\u00e8me place\u00a0(\u00e0 31 s de Pogacar) ; les Fran\u00e7ais Romain Bardet (DSM) et David Gaudu (Groupama-FDJ) font leur entr\u00e9e dans le top 10 (tous les deux \u00e0 environ 1 min de Pogacar).                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/28ad593_1657206107768-capture-d-e-cran-2022-07-07-a-17-01-25.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0:","dateModified":"2022-07-07T15:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T15:00:41+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pas la strat\u00e9gie des jumbos vismas. Ils perdent l\u2019\u00e9tape et le maillot jaune.    Jean          On peut imaginer l\u2019hypoth\u00e8se suivante\u00a0: l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise ne voulait pas assumer le \u00ab\u00a0poids\u00a0\u00bb du maillot jaune et a laiss\u00e9 Wout Van Aert tenter le tout pour le tout, avant la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne o\u00f9 le Belge devrait \u00eatre au service de Jonas Vingegaard, d\u00e9sormais leader n\u00b01 de l\u2019\u00e9quipe apr\u00e8s les malheurs de Primoz Roglic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T15:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:58:09+00:00","articleBody":"     Alors que le Tour de France n\u2019est m\u00eame pas encore arriv\u00e9 en montagne, Tadej Pogacar continue, jour apr\u00e8s jour, de dominer ses adversaires au classement g\u00e9n\u00e9ral. D\u00e9j\u00e0 impressionnant lors du contre-la-montre inaugural \u00e0 Copenhague, \u00e0 l\u2019avant hier sur l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s, le Slov\u00e8ne remporte cette sixi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Longwy.                Tadej Pogacar ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/310aaea_5650342-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T14:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:52:03+00:00","articleBody":"               Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019attaque du Slov\u00e8ne, quand il est sorti de la roue de compatriote Primoz Roglic \u00e0 300 m de la ligne.          Le Fran\u00e7ais David Gaudu signe une belle troisi\u00e8me place et grapille quatre secondes de bonification au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint \u00e0 Longwy remport\u00e9 par Pogacar\u00a0:","dateModified":"2022-07-07T14:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:48:43+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne prend la tunique \u00e0 Wout Van Aert, le grand animateur de la journ\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 repris par le peloton \u00e0 11 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar, nouveau\u00a0maillot jaune\u00a0!","dateModified":"2022-07-07T14:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:47:50+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Septi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape en carri\u00e8re pour Pogacar sur le Tour ","dateModified":"2022-07-07T14:47:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:46:09+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re l\u2019intouchable Tadej Pogacar, Michael Matthews termine deuxi\u00e8me au sprint, suivi de David Gaudu. Tom Pidcock et Nairo Quintana compl\u00e8tent le top 5 du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 du jour","dateModified":"2022-07-07T14:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:44:39+00:00","articleBody":"     Le double vainqueur du Tour s\u2019offre sa premi\u00e8re victoire sur ce Tour de France 2022. Il pourrait m\u00eame rev\u00eatir le maillot jaune d\u00e8s ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar s\u2019impose \u00e0 Longwy\u00a0!","dateModified":"2022-07-07T14:48:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:44:20+00:00","articleBody":"     Pogacar est dans sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roglic acc\u00e9l\u00e8re\u00a0!","dateModified":"2022-07-07T14:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:42:55+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne est emmen\u00e9 par deux co\u00e9quipiers, en troisi\u00e8me position du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar id\u00e9alement plac\u00e9 \u00e0 1 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-07T14:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:42:01+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est d\u00e9pass\u00e9 par le groupe des patrons \u00e0 l\u2019entame de la C\u00f4te des Religieuses. Les leaders vont se jouer la victoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vuillermoz repris","dateModified":"2022-07-07T14:42:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:41:07+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais a un l\u00e9ger matelas \u00e0 l\u2019approche de la derni\u00e8re ascension menant \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. La route sinueuse lui est favorable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 secondes d\u2019avance pour Vuillermoz \u00e0 3 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-07T14:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:41:06+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe du maillot jaune roule pour Jonas Vingegaard, visiblement en jambes, et pourrait rattraper le Fran\u00e7ais de TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Jumbo-Visma roule derri\u00e8re Vuillermoz","dateModified":"2022-07-07T14:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:38:58+00:00","articleBody":"     Annonc\u00e9 \u00e0 plus de trois minutes du groupe de t\u00eate, le maillot jaune va l\u00e2cher sa tunique dans quelques minutes, mais se consolera avec le dossard rouge de plus combatif de la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert l\u00e2ch\u00e9 mais r\u00e9compens\u00e9","dateModified":"2022-07-07T14:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:38:35+00:00","articleBody":"     C\u2019est David Gaudu qui est \u00e0 la poursuite du coureur de la TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vuillermoz en t\u00eate au sommet ","dateModified":"2022-07-07T14:38:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:37:25+00:00","articleBody":"     Le double vainqueur sortant sort du groupe de t\u00eate, \u00e0 la poursuite d\u2019Alexis Vuillermoz. David Gaudu est cal\u00e9 dans sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar y va \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-07T14:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:36:27+00:00","articleBody":"     Le coureur tricolore de la TotalEnergies lance les hostilit\u00e9s dans la c\u00f4te de Pulventeux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Vuillermoz","dateModified":"2022-07-07T14:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:36:12+00:00","articleBody":"     Les Bike-Exchange musclent le jeu dans l\u2019avant-derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour. Tadej Pogacar, Jonas Vingegaard, David Gaudu ou encore Geraint Thomas sont bien pr\u00e9sents en t\u00eate du groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La C\u00f4te de Pulventeux \u00e0 bloc","dateModified":"2022-07-07T14:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:34:56+00:00","articleBody":"     La c\u00f4te de Pulventeux compte 800 m \u00e0 12,3% de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton attaque l\u2019avant-derni\u00e8re ascension du jour","dateModified":"2022-07-07T14:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:33:29+00:00","articleBody":"     Alexandr Vlasov tombe \u00e0 la sortie d\u2019un virage et emporte un co\u00e9quipier dans sa chute ainsi qu\u2019un coureur de Groupama-FDJ. Rien de grave \u00e0 premi\u00e8re vue.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov au sol","dateModified":"2022-07-07T14:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:33:10+00:00","articleBody":"     Le porteur du maillot jaune n\u2019avait pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts depuis plus de 200 km, forc\u00e9ment, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de suivre la cadence du peloton apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 repris. Cons\u00e9quences\u00a0: il va conc\u00e9der du temps au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert distanc\u00e9, il devrait perdre son maillot jaune \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-07T14:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:31:33+00:00","articleBody":"     Plusieurs \u00e9quipes se placent \u00e0 l\u2019avant du peloton avant le final en mont\u00e9e. Jumbo-Visma, Groupama-FDJ ou encore Arkea-Samsic sont pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019avant d\u2019un groupe restreint \u00e0 une soixantaine de coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trains des grimpeurs-puncheurs en place","dateModified":"2022-07-07T14:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:28:50+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin d\u2019un sacr\u00e9 num\u00e9ro du maillot jaune qui sera, pour s\u00fbr, r\u00e9compens\u00e9 du prix de la combativit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert repris par le peloton \u00e0 11 km de l\u2019arriv\u00e9e ","dateModified":"2022-07-07T14:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:28:20+00:00","articleBody":"     Une chute vient de se produire \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton. Olivier Le Gac et Valentin Madouas (Groupama-FDJ) ont notamment go\u00fbte le goudron. Le peloton se fissure dans le m\u00eame temps et casse en plusieurs morceaux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-07T14:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:24:40+00:00","articleBody":"     De nombreux coureurs sont distanc\u00e9s par un peloton d\u00e9sormais \u00e0 fond. Caleb Ewan (Lotto-Soudal) et Victor Lafay (Cofidis) notamment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des distanc\u00e9s \u00e0 la pelle","dateModified":"2022-07-07T14:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:24:26+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune est pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Montigny-sur-Chiers, mais l\u2019\u00e9cart avec le peloton a quasiment enti\u00e8rement fondu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert n\u2019a plus que 15 s d\u2019avance sur le peloton","dateModified":"2022-07-07T14:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:23:47+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert va-t-il r\u00e9sister au peloton\u00a0? C\u2019est possible, mais une chose est s\u00fbre\u00a0: si le peloton rattrape le maillot jaune, on ne verra pas un sprint massif \u00e0 Longwy.          Les coureurs vont parcourir trois difficult\u00e9s, \u00e0 commencer par la c\u00f4te de Montigny-sur-Chiers (en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie, avec un sommet \u00e0 14,9\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e), avant la c\u00f4te de Pulventeux (en troisi\u00e8me cat\u00e9gorie, \u00e0 5,3\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e) et enfin la c\u00f4te des Religieuses (1,6\u00a0km \u00e0 5,8\u00a0% de moyenne, non r\u00e9pertori\u00e9), \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Longwy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une fin d\u2019\u00e9tape avec du relief  ","dateModified":"2022-07-07T14:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:21:00+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis Longwy)\u00a0: 1) Yates 2) Gaudu 3) Pogacar 4) Vingegaard 5) Bettiol          Aude (depuis Longwy)\u00a0: 1) Van Aert\u00a0 2) Roglic 3) Teuns 4) Vlasov 5) Pogacar          Florian\u00a0(depuis Austerlitz)\u00a0: 1) Van Aert 2) Pogacar 3) Cosnefroy 4) Yates 5) Vingegaard          Arthur (depuis Austerlitz)\u00a0: 1) Cosnefroy 2) Teuns 3) Gaudu 4) Roglic 5)  Vlasov       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019","dateModified":"2022-07-07T14:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:20:03+00:00","articleBody":"     Les coureurs roulent depuis 200 kilom\u00e8tres \u00e0 plus de 50 km\/h de moyenne. Cette \u00e9tape est donc en passe de devenir la seconde la plus rapide de l\u2019histoire du Tour. Rien que \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moyenne canon des coureurs","dateModified":"2022-07-07T14:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:15:05+00:00","articleBody":"     A un peu plus de 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton acc\u00e9l\u00e8re encore un peu le rythme sans r\u00e9ussir \u00e0 faire diminuer l\u2019\u00e9cart avec Wout Van Aert, seul en t\u00eate avec moins d\u2019une minute d\u2019avance. Au tour des Ineos-Grenadiers de rouler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coop\u00e9ration dans le peloton ","dateModified":"2022-07-07T14:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:13:48+00:00","articleBody":"     Trois deuxi\u00e8mes places en trois \u00e9tapes, un maillot jaune r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sur les \u00e9paules de son compatriote Yves Lampaert samedi dernier\u00a0et une victoire d\u2019\u00e9tape mardi \u00e0 Calais. Si le Tour de France 2022 \u00e9tait un g\u00e2teau, Wout Van Aert en aurait d\u00e9j\u00e0 aval\u00e9 une grosse part. Mais le Belge est un gourmand et il vise un nouveau succ\u00e8s aujourd\u2019hui \u00e0 Longwy. Il lui reste encore 20\u00a0km d\u2019effort en solitaire \u00e0 r\u00e9aliser apr\u00e8s 200\u00a0km de course\u00a0!                Wout Van Aert MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/2f55b63_5649845-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout\u00a0! Wout\u00a0! Wout\u00a0! ","dateModified":"2022-07-07T14:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:05:59+00:00","articleBody":"    Le tour va-t-il passer \u00e0 Cons-la-Granville, demeure des Marquis de Lambrtye, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Longwy ?    La Granville         Oui, c\u2019est pr\u00e9vu. Les coureurs seront \u00e0 Cons-la-Grandville \u00e0 12,4 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Juste apr\u00e8s avoir gravi la C\u00f4te de Montigny-sur-Chiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T14:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:05:43+00:00","articleBody":"     A 30 km de l\u2019arriv\u00e9e, le maillot jaune est d\u00e9sormais seul en t\u00eate de la course avec environ 1 min d\u2019avance sur le peloton. Pas de doute, l\u2019Am\u00e9ricain va bien dormir ce soir apr\u00e8s ses efforts aux c\u00f4t\u00e9s du Belge tout-terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert l\u00e2che Quinn Simmons ","dateModified":"2022-07-07T14:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:04:42+00:00","articleBody":"     On se mouille, Wout van Aert ne remportera pas l\u2019\u00e9tape mais se consolera avec le prix du combatif. D\u00e9sol\u00e9 pour son compagnon de fugue, Quinn Simmons, mais le Belge turbine \u00e0 l\u2019avant depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape. Pour rappel, le coureur de la Jumbo-Visma avait termin\u00e9 2e du Super-combatif en 2021, devanc\u00e9 par le Fran\u00e7ais Franck Bonnamour, d\u00e9sign\u00e9 gr\u00e2ce au jury populaire (Twitter donc).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout le combatif\u00a0?","dateModified":"2022-07-07T14:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T14:03:01+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e voit son avance sur le peloton fondre du fait des efforts d\u2019\u00e9quipes travaillant pour leurs leaders. Les deux hommes de t\u00eate (Simmons et Van Aert) poss\u00e8dent \u00e0 peine plus d\u2019une minute d\u2019avance d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton s\u2019organise","dateModified":"2022-07-07T14:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:59:49+00:00","articleBody":"           \u00a0? DANIEL COLE \/ AP          #JSUL Eh Eddy tu la connais celle l\u00e0 ? Qu\u2019est ce qui est jaune et qui attend ? Pas moi !    WVA        EM: tu as la clef de Wout !! \r\nWVA: si c'est toi qui l'Eddy !!     Chocol a belges        JSUL \r\n- T'es pas chiche de faire la course en t\u00eate aujourd'hui, Wout ;)\r\n- Tu vas voir, p\u00e9p\u00e9 !    JohnLondon               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/24facb5_ab7b32ddcb8d4345a6f8ab389332bc63-ab7b32ddcb8d4345a6f8ab389332bc63-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende sont\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-07-07T13:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:55:29+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e pourra-t-elle aller au bout\u00a0? Le duo va-t-il perdurer\u00a0? Le maillot jaune va-t-il partir en solitaire\u00a0? Ces questions restent en suspens \u00e0 40 km de l\u2019arriv\u00e9e. Le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et l\u2019Am\u00e9ricain Quinn Simmons (Trek-Segafredo) comptent environ 1 min 45 d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9cart stabilis\u00e9 \u00e0 40 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-07T13:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:52:00+00:00","articleBody":"              \u00c9tonn\u00e9e que le maillot, inspir\u00e9 des peintres flamants, de la Jumbo Visma ne figure pas dans vos choix.    Vincent          Pour servir de torchon ou de paillasson, c\u2019est l\u2019id\u00e9e\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:49:01+00:00","articleBody":"    honn\u00eatement, pourquoi Van Aert fait \u00e7a? il se crame tout seul non?    Eve         Le panache, Eve, le panache\u00a0! Il est vrai que le Belge aurait pu patienter tranquillement dans le peloton en vue des derni\u00e8res difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9tape\u00a0: la c\u00f4te de Montigny-sur-Chiers (quatri\u00e8me cat\u00e9gorie, \u00e0 14,9 km de l\u2019arriv\u00e9e), la c\u00f4te de Pulventeux (troisi\u00e8me cat\u00e9gorie, \u00e0 5,3 km de l\u2019arriv\u00e9e) et la c\u00f4te des Religieuses (non r\u00e9pertori\u00e9e), \u00e0 Longwy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:48:56+00:00","articleBody":"    En chasse-patates \u00e0 Binche ?    Vico        une p'tite binche ?    Tomcatters         Quelques jeux de mots que l\u2019on se devait de vous partager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:46:14+00:00","articleBody":"     Chacun ses go\u00fbts en mati\u00e8re de message pour remercier le Tour de passer chez soi, mais l\u00e0, on reste dubitatifs. L\u2019intention \u00e9tait l\u00e0, au moins...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019art et le Tour(e)...","dateModified":"2022-07-07T13:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:44:01+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0! Que peuvent bien se dire Eddy Merckx et Wout Van Aert\u00a0? Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans 20 minutes. #JSUL                \u00a0? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/24facb5_ab7b32ddcb8d4345a6f8ab389332bc63-ab7b32ddcb8d4345a6f8ab389332bc63-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T13:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:41:28+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune et le benjamin du Tour\u00a0: voil\u00e0 le casting \u00e0 l\u2019avant de la course. Le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et l\u2019Am\u00e9ricain Quinn Simmons (Trek-Segafredo) comptent environ 2 min d\u2019avance \u00e0 50 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le duo de t\u00eate maintient l\u2019\u00e9cart","dateModified":"2022-07-07T13:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:38:42+00:00","articleBody":"    En attendant que l'\u00e9chapp\u00e9e se fasse reprendre, vous en pensez quoi du transfert de Mandanda \u00e0 Rennes ?     Taque tique         Si vous voulez notre avis, on trouve \u00e7a aussi improbable que de voir Tadej Pogacar en t\u00eate sur les pav\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:37:03+00:00","articleBody":"    Il n'y a que deux \u00e9chapp\u00e9s devant ? Merci !     Jolitorax          Tout \u00e0 fait\u00a0! Jakob Fuglsang vient de couper son effort. Seuls Wout Van Aert et Quinn Simmons restent \u00e0 l\u2019avant de la course d\u00e9sormais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:36:16+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/68b787e_5649444-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour en noir et blanc","dateModified":"2022-07-07T13:36:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:33:28+00:00","articleBody":"    \u00cates vous d'accord sur la critique principale adress\u00e9e \u00e0 UAE : qu'ils n'ont pas d'\u00e9quipe autour de Pogi ?     go George Bennett         Le premier test de ce Tour pass\u00e9 hier par la UAE Emirates n\u2019a pas rassur\u00e9 sur les forces en pr\u00e9sence aux c\u00f4t\u00e9s de Tadej Pogacar. Le Slov\u00e8ne a impressionn\u00e9 sur les pav\u00e9s, mais il \u00e9tait bien seul \u00e0 l\u2019avant de la course en cas de probl\u00e8me m\u00e9canique. L\u2019absence de Matteo Trentin, sp\u00e9cialiste de Paris-Roubaix mais positif au Covid-19 avant le d\u00e9part, a peut-\u00eatre pes\u00e9.          Ses lieutenants annonc\u00e9s sur le plat (Mikkel Bjerg et Vegard Stake Laengen) n\u2019ont pas pu l\u2019\u00e9pauler comme pr\u00e9vu, mais quid de ses gregarios en montagne (Rafal Majka, Brandon McNulty ou encore Marc Soler) dans les prochains jours\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:30:21+00:00","articleBody":"     Etendu en longueur, le peloton roule \u00e0 vive \u00e0 l\u2019allure derri\u00e8re l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Les UAE Emirates, les EF Education-EasyPost et les Bora-Hansgrohe m\u00e8nent la chasse \u00e0 l\u2019avant du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 60 km de l\u2019arriv\u00e9e, le duo de t\u00eate a moins de 2 min d\u2019avance","dateModified":"2022-07-07T13:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:29:11+00:00","articleBody":"    Pourquoi le maillot vert ne porte pas le maillot vert?     LucaPro         En t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral et de celui de meilleur sprinteur (198 points ce matin apr\u00e8s le sprint interm\u00e9diaire du jour), Wout Van Aert porte le maillot jaune, qui a la priorit\u00e9 sur la tunique verte dans les protocoles du Tour. Son dauphin au sprint, Fabio Jakobsen porte donc le maillot distinctif vert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:26:22+00:00","articleBody":"     On est d\u00e9sol\u00e9 pour nos internautes de Meurthe-et-Moselle, mais Longwy occupe pour l\u2019instant la derni\u00e8re place des buffets presse depuis le d\u00e9part du Tour. Arenberg porte le maillot jaune. Il faut dire que dans le Nord, on sait soigner les journalistes avec une excellente carbonnade arros\u00e9e d\u2019une bi\u00e8re locale (avec mod\u00e9ration).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On a mang\u00e9 quoi\u00a0?","dateModified":"2022-07-07T13:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:25:48+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\nQuelles sont les \u00e9quipes qui roulent derri\u00e8re l'\u00e9chapp\u00e9e, s'il vous pla\u00eet ?    E         Le travail en t\u00eate du peloton est pour l\u2019instant partag\u00e9 entre les \u00e9quipes, mais les UAE-Emirates de Tadej Pogacar viennent de passer quelques relais aux Alpecin-Deceuninck.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:25:08+00:00","articleBody":"    It's Britney Binche !    Aur\u00e9lien         Gr\u00e2ce \u00e0 vous, on a le refrein dans la t\u00eate, maintenant. Pas s\u00fbr, n\u00e9anmoins, que le titre musical auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence soit dans la playlist de Franck Ferrand...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:24:52+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne consid\u00e9rez-vous pas WVA dans les pr\u00e9tendants au titre final?    Oldkidam         Autant Wout Van Aert est un glouton sur les \u00e9tapes de la premi\u00e8re semaine, autant il n\u2019aura pas le profil pour rivaliser avec les meilleurs grimpeurs quand la route se cabrera. En 2021, il avait termin\u00e9 la course \u00e0 la 19e position du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 57 min du vainqueur Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:23:10+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e mais peu coop\u00e9ratif, le Danois Jakob Fuglsang (Isra\u00ebl-Premier Tech) vient de crever. Ses deux compagnons en t\u00eate se concertent pour savoir s\u2019ils vont l\u2019attendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crevaison pour Fuglsang","dateModified":"2022-07-07T13:23:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#564013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:20:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, j\u2019ai lu les proph\u00e9ties d\u2019Alexandre Pedro dans P\u00e9dale !. Voit-il Pinot gagner \u00e0 la Planche des belles filles avant de se mettre \u00e0 la planche pour David Gaudu ?\r\n\r\nBordurement  votre \r\n\r\n    BenJ         Apr\u00e8s v\u00e9rification, j\u2019ai donn\u00e9 Pogacar vainqueur \u00e0 la Planche, histoire d\u2019avoir un bon pronostic toute de m\u00eame. Mais le c\u0153ur dit Pinot bien s\u00fbr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:19:55+00:00","articleBody":"    Quelle \u00e9quipe a la plus belle tenue cette ann\u00e9e?    Valentn         Florian vote pour le maillot de la Trek-Segafredo et Arthur pour celui d\u2019Alpecin-Deceuninck... Bizarrement, aucun de nous n\u2019a pens\u00e9 au rose bariol\u00e9 de l\u2019EF Education-EasyPost.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:18:53+00:00","articleBody":"    Van der Poel est compl\u00e8tement transparent jusqu'ici, c'est triste    Van der Cot-Cot         Ce n\u2019est effectivement pas la joie pour l\u2019habituel principal adversaire de Wout Van Aert. Mal plac\u00e9 puis rapidement l\u00e2ch\u00e9 par les meilleurs hier sur les pav\u00e9s, le N\u00e9erlandais a reconnu apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e \u00eatre fustr\u00e9 de n\u2019\u00eatre que l\u2019ombre de lui-m\u00eame. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucune id\u00e9e de ce que j\u2019ai, s\u2019est-il inqui\u00e9t\u00e9. Je n\u2019avais pas les jambes que je voulais. (...) Aujourd\u2019hui, c\u2019\u00e9tait vraiment l\u2019\u00e9tape que j\u2019aimais et beaucoup de choses \u00e9taient possibles, mais pas avec ces jambes-l\u00e0.\u00a0\u00bb                Mathieu Van Der Poel (Alpecin-Deceuninck) MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/8eb7806_5647984-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T13:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:17:55+00:00","articleBody":"     Ev\u00e9nement\u00a0! Magnus Cort-Nielsen ne figure pas dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9part. Mais le Danois n\u2019est pas rest\u00e9 pour autant au chaud au coeur du peloton, il a tent\u00e9 sa chance en d\u00e9but de course dans une \u00e9chapp\u00e9e d\u2019une dizaine de coureurs.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est o\u00f9 Magnus\u00a0?","dateModified":"2022-07-07T13:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:14:16+00:00","articleBody":"     D\u2019une pierre, deux coups. En s\u2019\u00e9chappant \u00e0 l\u2019avant de cette sixi\u00e8me \u00e9tape, le Belge Wout Van Aert vise une deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce coup au terme d\u2019un final qui lui convient, et il en a profit\u00e9 pour grapiller quelques points pour son objectif de long terme\u00a0: le maillot vert (classement \u00e0 points). Jakob Fuglsang (2e) et Quinn Simmons (3e) n\u2019ont pas disput\u00e9 le sprint.          Dans le peloton, Jasper Philipsen (4e) prend le meilleur sur Fabio Jakobsen (5e), Christophe Laporte (6e) et Michael Morkov (7e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert en t\u00eate du sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-07T13:15:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:10:08+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sent sur le Tour de France 2022, la dixi\u00e8me \u00e9dition \u00e0 laquelle il participe depuis ses d\u00e9buts sur la Grande Boucle en 2012, Thibaut Pinot signe aujourd\u2019hui son 150e jour de course sur l\u2019\u00e9preuve tricolore.          Pour rappel, Thibaut Pinot, c\u2019est un podium (3e en 2014) et trois victoires d\u2019\u00e9tapes (en 2012, 2015 et 2019) sur le Tour. Impossible de ne pas mentionner \u00e9galement quelques moments de tristesse, dont l\u2019abandon sur blessure du grimpeur lors de la 19e \u00e9tape en 2019, alors qu\u2019il \u00e9tait 5e au g\u00e9n\u00e9ral.                Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/a8f1610_5642848-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"150e \u00e9tape du Tour pour Pinot","dateModified":"2022-07-07T13:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:07:05+00:00","articleBody":"     Le peloton ne laisse pas une grande man\u0153uvre \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e en raison de la pr\u00e9sence du maillot jaune \u00e0 l\u2019avant. Pour rappel, le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) est accompagn\u00e9 par l\u2019Am\u00e9ricain Quinn Simons (Trek-Segafredo) et le Danois Jakob Fuglsang (Israel-Premier Tech). Tout reste ouvert dans cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 80 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e a moins de 3 min d\u2019avance","dateModified":"2022-07-07T13:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:06:01+00:00","articleBody":"    Sinon, Juliette Labous qui remporte en solo une \u00e9tape du Tour d'Italie f\u00e9minin, il faut en parler !    kURT         On allait le faire au cours de l\u2019apr\u00e8s-midi, mais vous nous devancez. En effet, la coureuse fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM) vient de l\u2019emporter en solo au sommet du Passo del Maniva sur le Giro Donne.\u00a0 Cocorico\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Labous \u00e0 l\u2019honneur en Italie","dateModified":"2022-07-07T13:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:05:07+00:00","articleBody":"    Une \u00e9chapp\u00e9e sans Cort Nielsen ? Ce tour est vraiment plein de surprises !    Richard         L\u2019intarissable Magnus Cort Nielsen \u00e9tait dans la deuxi\u00e8me mais infructueuse tentative d\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour. Le maillot \u00e0 pois et ses compagnons du groupe de t\u00eate ont \u00e9t\u00e9 rapidement repris et le chouchou du public n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre le trio sorti un peu plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen pour une fois malheureux","dateModified":"2022-07-07T13:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T13:00:05+00:00","articleBody":"     Peter Sagan retrouve une arriv\u00e9e qui lui a souri en 2017. Le Slovaque de l\u2019\u00e9quipe TotalEnergies l\u2019avait en effet emport\u00e9 cette ann\u00e9e-l\u00e0 \u00e0 Longwy lors de la 3e \u00e9tape du Tour dont le final empruntait \u00e9galement la C\u00f4te des Religieuses. Apr\u00e8s cinq heures de course, le champion du monde s\u2019\u00e9tait retrouv\u00e9 en t\u00eate du peloton \u00e0 plus de 300 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, et avait patientemment attendu que ses adversaires lancent le sprint pour initier son effort. S\u2019il a d\u00e9chauss\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres de la ligne, Sagan a tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 conserver son avantage et \u00e0 l\u2019emporter. Bis repetita aujourd\u2019hui\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Souvenez-vous de Sagan en 2017...","dateModified":"2022-07-07T13:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T12:57:47+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/4bae291_5649160-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est beau un maillot jaune \u00e0 l\u2019avant ","dateModified":"2022-07-07T12:57:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T12:50:03+00:00","articleBody":"     Quatre coureurs ont \u00e9t\u00e9 contraints \u00e0 l\u2019abandon ces derni\u00e8res heures \u00e0 la suite de chutes subies hier lors de l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s entre Lille et Arenberg.         Alex Kirsch (Trek-Segafredo)          Jack Haig (Bahrain-Victorious)          Michael Gogl (Alpecin-Deceunick)          Daniel Oss (TotalEnergies)           Les deux derniers cit\u00e9s, Gogl et Oss, ont subi les cons\u00e9quences d\u2019un impressionnant choc avec un spectateur au cours de l\u2019un des onze secteurs pav\u00e9s de l\u2019\u00e9tape de la veille.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers premiers abandons sur le Tour","dateModified":"2022-07-07T12:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T12:47:06+00:00","articleBody":"    Dans votre classement des candidats au podium, vous n'avez pas mis Geraint Thomas... vous pouvez nous rappeler o\u00f9 il en est, lui ?    geraint paix 0         Cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9\u00a0: deux co\u00e9quipiers de Geraint Thomas chez Ineos Grenadiers figurent parmi les candidats au podium\u00a0: le Britannique Adam Yates et le Colombien Daniel Martinez. Vainqueur de l\u2019\u00e9dition 2018 du Tour de France, Thomas fait office d\u2019\u00e9quipier de luxe pour ces deux coureurs.          \u00ab\u00a0Adam (Yates) et Dani (Martinez) sont les leaders de l\u2019\u00e9quipe et je veux les aider\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait le Britannique avant le grand d\u00e9part. \u00ab\u00a0Je vais les engueuler \u00e0 60km\/h dans le vent, et je vais en profiter.\u00a0\u00bb          Certes, Geraint Thomas est actuellement en 10e position au classement g\u00e9n\u00e9ral, mais il pourrait \u00ab\u00a0se sacrifier\u00a0\u00bb pour Yates et Martinez lors des prochaines \u00e9tapes de montagne... \u00e0 moins que la hi\u00e9rarchie ne bouge au fil des \u00e9v\u00e9nements de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T12:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T12:39:12+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tape du jour a d\u00e9marr\u00e9 tr\u00e8s fort puisqu\u2019une bataille entre le peloton et des coureurs souhaitant s\u2019\u00e9chapper a anim\u00e9 la premi\u00e8re heure de course, disput\u00e9e \u00e0 une moyenne folle de 53km\/h. Le maillot jaune Wout Van Aert a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des acteurs\u00a0majeurs de ces mouvements de course.                    Alors qu\u2019un premier groupe d\u2019une dizaine de coureurs dont Van Aert a \u00e9t\u00e9 repris plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, trois hommes sont d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Wout Van Aert (Jumbo-Visma), Quinn Simmons (Trek-Segafredo) et Jakob Fuglsang (Israel-Premier Tech). Ils poss\u00e8dent pr\u00e8s de 4 minutes d\u2019avance sur le peloton, lui situ\u00e9 environ une minute devant un groupe de coureurs retard\u00e9s \u00e0 environ 100 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9but de course anim\u00e9","dateModified":"2022-07-07T12:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T12:31:00+00:00","articleBody":"    Roglic a pu repartir malgr\u00e9 la luxation hier?    Inquiet        A-t-on des nouvelles de Roglic et de son \u00e9paule ? Il a pris le d\u00e9part ?    Kwa\u00efet        Roglic a pu repartir malgr\u00e9 la luxation hier?    Inquiet         Le leader de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, Primoz Roglic, a subi une luxation de l\u2019\u00e9paule au moment de sa chute hier quand Caleb Ewan a percut\u00e9 une botte de paille. Si le Slov\u00e8ne a eu le courage de remettre en place lui-m\u00eame son \u00e9paule (assis sur le fauteuil d\u2019un spectateur), il a pay\u00e9 un lourd tribut \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, en conc\u00e9dant plus de 2 min sur le grand favori Tadej Pogacar.          En plus de son retard au classement g\u00e9n\u00e9ral, sa blessure r\u00e9duit \u00e0 peau de chagrin ses espoirs de victoire finale. \u00ab\u00a0Je ne sais pas dans quel \u00e9tat je vais \u00eatre pour continuer, d\u00e9clarait Roglic hier \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Pour l\u2019instant, je ne me dis pas que j\u2019ai perdu le Tour, je n\u2019en suis pas encore l\u00e0 dans ma t\u00eate, je vais essayer de r\u00e9cup\u00e9rer.\u00a0\u00bb          Bien pr\u00e9sent au d\u00e9part de cette sixi\u00e8me \u00e9tape ce jeudi midi, le deuxi\u00e8me du Tour de France 2020 et triple vainqueur du Tour d\u2019Espagne (2019, 2020, 2021) figure actuellement dans le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 6e \u00e9tape du Tour de France\u00a0: Tadej Pogacar s\u2019impose et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-07T12:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T12:30:08+00:00","articleBody":"     D\u2019une distance de 219,9\u00a0km, cette sixi\u00e8me \u00e9tape est la plus longue du parcours du Tour de France 2022. Avec trois difficult\u00e9s r\u00e9pertori\u00e9es, de 3e et 4e cat\u00e9gories, dont deux dans les 15 derniers kilom\u00e8tres (les c\u00f4tes de Montigny-sur-Chiers et de Pulventeux), le profil de cette 6e \u00e9tape fait office - sur le papier - de transition entre les pav\u00e9s du Nord et la premi\u00e8re arriv\u00e9e en altitude, vendredi, \u00e0 la super planche des Belles-Filles, dans le massif des Vosges.                    Si l\u2019\u00e9cr\u00e9mage ne se fait pas dans la c\u00f4te de Pulventeux (800\u00a0m \u00e0 12,3\u00a0% de moyenne) \u00e0 5,3\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, la victoire se disputera dans la c\u00f4te des Religieuses (1,6\u00a0km \u00e0 5,8\u00a0% de moyenne), au sommet de laquelle sera jug\u00e9e l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9tape \u00e0 Longwy. Un final qui convenait parfaitement \u00e0 Julian Alaphilippe, mais le double champion du monde n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenu par son \u00e9quipe, Quick-Step Alpha Vinyl, suite \u00e0 sa chute sur Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge fin avril.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: jour le plus long, carnaval et\u00a0mise hors course         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La plus longue \u00e9tape ","dateModified":"2022-07-07T12:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T12:20:06+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 les positions des candidats d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 une place sur le podium \u00e0 Paris (avant l\u2019\u00e9cr\u00e9mage attendu lors des premi\u00e8res \u00e9tapes de montagne)\u00a0:         4e - Tadej Pogacar (UAE Emirates), \u00e0 19 s du leader Wout Van Aert          7e - Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), \u00e0 40 s          8e - Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 48 s          12e - Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 56 s          17e - Daniel Martinez (Ineos Grenadiers), \u00e0 1\u00a0min\u00a009\u00a0s          19e - Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 1\u00a0min\u00a014\u00a0s          20e - David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 1\u00a0min\u00a015\u00a0s          22e - Enric Mas (Movistar), \u00e0 1\u00a0min\u00a021\u00a0s          40e - Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost), \u00e0 2\u00a0min\u00a018\u00a0s          44e - Primoz Roglic (Jumbo-Visma), \u00e0 2\u00a0min\u00a036\u00a0s          67e - Ben O\u2019Connor (AG2R Citro\u00ebn), \u00e0 4\u00a0min\u00a034\u00a0s           Rapidement distanc\u00e9 hier sur l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s, l\u2019Australien Ben O\u2019Connor a d\u00e9j\u00e0 dit au revoir \u00e0 ses espoirs de podium. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il avait cr\u00e9\u00e9 la surprise en terminant \u00e0 la quatri\u00e8me place du classement g\u00e9n\u00e9ral du Tour. L\u2019autre grand perdant \u00e0 l\u2019issue de cette cinqui\u00e8me \u00e9tape, c\u2019est \u00e9videmment le Slov\u00e8ne Primoz Roglic, leader de la Jumbo-Visma et pressenti au d\u00e9part de la course comme le meilleur adversaire de Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-07T12:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T12:10:03+00:00","articleBody":"     Les rebondissements attendus sur les pav\u00e9s du nord de la France ont bien eu lieu. Seul le grand favori Tadej Pogacar, 7e de l\u2019\u00e9tape, a impressionn\u00e9 et \u00e9vit\u00e9 tout ralentissement. Le Slov\u00e8ne grapille 13 secondes sur de nombreux pr\u00e9tendants au podium, dont les Fran\u00e7ais Romain Bardet et David Gaudu, \u00e9galement solides. La d\u00e9convenue principale concerne la Jumbo-Visma\u00a0: Primoz Roglic a chut\u00e9, s\u2019est lux\u00e9 l\u2019\u00e9paule et a perdu plus de deux minutes au g\u00e9n\u00e9ral, tandis que l\u2019autre leader, Jonas Vingegaard, a lui aussi subi la malchance avec un ennui m\u00e9canique handicapant.                    L\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise a n\u00e9anmoins \u00e9vit\u00e9 la catastrophe concernant Wout Van Aert. Le Belge conserve son maillot jaune pour 13 secondes au terme d\u2019une journ\u00e9e gal\u00e8re, marqu\u00e9e par une chute dans un rond-point et une frayeur dans la file des voitures. Van Aert a longtemps \u00e9t\u00e9 en sursis du fait d\u2019une valeureuse \u00e9chapp\u00e9e, qui s\u2019est jou\u00e9 la victoire au sprint en petit comit\u00e9. Le v\u00e9t\u00e9ran Simon Clarke (Isra\u00ebl-Premier-Tech) l\u2019a finalement emport\u00e9, juste devant Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert). Edvald Boasson-Hagen (TotalEnergies) et Neilson Powless (EF-Education-Easy-Post) terminent eux 3e et 4e apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 trop t\u00f4t leur effort. Encore une fois \u00e9lu plus combatif du jour, Danois Magnus Cort Nielsen s\u2019\u00e9tait lui rang\u00e9 quelques kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: une journ\u00e9e parfaite pour Pogacar et \u00ab\u00a0de\u00a0merde\u00a0\u00bb pour la\u00a0Jumbo-Visma         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pav\u00e9s ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts","dateModified":"2022-07-07T12:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html#563167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/07/tour-de-france-2022-suivez-la-6e-etape-en-direct_6133790_3242.html","datePublished":"2022-07-07T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022. Les coureurs ont enfourch\u00e9 leur v\u00e9lo un peu plus t\u00f4t que ces derniers jours puisque les 219,9 kilom\u00e8tres au programme de l\u2019\u00e9tape du jour en font la plus longue de cette \u00e9dition.          Une \u00e9chapp\u00e9e pourrait se jouer la victoire au terme de ce parcours casse-pattes conclu par l\u2019ascension de la c\u00f4te des Religieuses (1,6 km \u00e0 5,8%), \u00e0 moins que les hommes forts du peloton d\u00e9cident de se livrer bataille en Meurthe-et-Moselle. On attend vos questions et vos remarques (im)pertinentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/12/0/5000/2500/1342/671/60/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-07T12:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/43/0/5000/3333/1342/894/3/0/310aaea_5650342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/08/19-18">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Malgré de réels progrès depuis cinq ans, l’égalité entre les femmes et les hommes est encore loin d’être une réalité dans le monde sportif, analyse la sociologue Béatrice Barbusse dans la réédition de cet ouvrage de référence.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Sport et société             « Du sexisme dans le sport », un chemin encore long vers l’égalité      Malgré de réels progrès depuis cinq ans, l’égalité entre les femmes et les hommes est encore loin d’être une réalité dans le monde sportif, analyse la sociologue Béatrice Barbusse dans la réédition de cet ouvrage de référence.          Par Christine Rousseau         Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livre. Les footballeuses espagnoles n’ont pas encore foulé les pelouses anglaises de l’Euro 2022 que, déjà, elles peuvent s’enorgueillir d’avoir remporté une belle victoire. En effet, le 15 juin, Luis Rubiales, président de la Fédération espagnole de football, déclarait s’engager à verser les mêmes montants, en matière de prime et de droit à l’image, pour les sélections féminines et masculines.          Trop récente pour apparaître dans la nouvelle édition de Du sexisme dans le sport, cette victoire en matière d’équité salariale – qui ne touche qu’une poignée de pays (Norvège, Etats-Unis ou Brésil) – illustre parfaitement le constat en demi-teinte que dresse Béatrice Barbusse dans son livre. « Cinq ans ont passé depuis la première édition et des avancées en ordre dispersé ont eu lieu depuis. Pour autant, peut-on considérer qu’elles sont suffisamment significatives pour considérer que la question du sexisme dans le sport n’est plus d’actualité ? »                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Le chemin vers la parité dans les fédérations sportives peut-il être parcouru à reculons ? »                 D’évidence, la réponse est formulée par la mise à jour de ce livre de référence – et de combat – qui tente, dans une perspective globale (de la pratique sportive à l’égalité salariale en passant par la professionnalisation et la gouvernance) d’appréhender le chemin parcouru en matière d’égalité entre les femmes et les hommes et ce qu’il reste encore à accomplir pour que le sport soit en phase avec les valeurs qu’il porte.          Réelles avancées          Bien que la sociologue concède, dès l’avant-propos, ne pas avoir « réécrit l’intégralité du livre, car l’essentiel qui l’a été en 2016 est toujours pertinent en 2021 », elle l’a enrichi d’études, de données chiffrées, de statistiques (sur la médiatisation du sport féminin, les temps de parole des femmes dans les instances, la pratique sportive…) qui mettent en évidence de réelles avancées. Et soulignent une plus grande mobilisation des sportives, qui ne craignent plus de prendre la parole pour dénoncer les violences, aussi bien mentales, psychologiques que sexuelles, mais aussi les inégalités de traitement salariales ou les diktats vestimentaires.          Par son expérience, d’ancienne joueuse et cadre dirigeante, Béatrice Barbusse, désormais vice-présidente déléguée de la Fédération française de handball, porte ici une attention toute particulière à la question de la parité dans les instances dirigeantes et à celle du management. Là où, sans doute, demeurent les plus fortes résistances, malgré la loi de 2014 instaurant des quotas et la mise en place de plans de féminisation.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  Dans la revue « La Déferlante », les femmes à voix haute                 L’effet médiatique « première fois » de femmes entraîneuses (Corinne Diacre), arbitres (Stéphanie Frappart, Christine Hanizet) ou présidente d’organisations sportives (Brigitte Henriques à la tête du Comité national olympique) ne doit pas masquer de fortes disparités. Ainsi, par exemple, on compte 7 % de femmes (contre 5 % en 2012) entraîneuses au sein de l’élite des cinq principaux sports collectifs (basket, foot, rugby, volley et hand) et dix-neuf présidentes de fédérations sportives nationales pour quatre-vingt-huit présidents. Entre une évolution bien lente et des freins puissants, Béatrice Barbusse, sismographe et vigie, donne ici la juste évaluation d’une révolution à petit pas.        Il vous reste 2.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/07/du-sexisme-dans-le-sport-un-chemin-encore-long-vers-l-egalite_6133782_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Du sexisme dans le sport\u00a0\u00bb, un chemin encore long vers l\u2019\u00e9galit\u00e9","dateCreated":"2022-07-07T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-07T13:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sport et soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Sport et soci\u00e9t\u00e9","Sport","Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Malgr\u00e9 de r\u00e9els progr\u00e8s depuis cinq ans, l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes est encore loin d\u2019\u00eatre une r\u00e9alit\u00e9 dans le monde sportif, analyse la sociologue B\u00e9atrice Barbusse dans la r\u00e9\u00e9dition de cet ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/271/0/400/200/1342/671/60/0/f835f69_1657112305177-sexisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport et soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport-et-societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-19">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ L’ex-patron de l’UEFA et l’ancien président de la FIFA connaîtront le jugement du Tribunal pénal fédéral suisse, vendredi, au terme de leur procès pour « escroquerie ». L’ombre de Gianni Infantino, actuel numéro un de la FIFA, plane sur l’issue de ce procès.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Police et justice       FIFA             Procès Platini-Blatter : avant le jugement, la bataille politique fait rage      L’ex-patron de l’UEFA et l’ancien président de la FIFA connaîtront le jugement du Tribunal pénal fédéral suisse, vendredi, au terme de leur procès pour « escroquerie ». L’ombre de Gianni Infantino, actuel numéro un de la FIFA, plane sur l’issue de ce procès.          Par Rémi Dupré         Publié hier à 12h30, mis à jour hier à 16h20    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michel Platini à Bellinzone, le 8 juin 2022.  FABRICE COFFRINI/AFP               Michel Platini et Sepp Blatter seront bientôt fixés sur leur sort. Vendredi 8 juillet, à 10 heures, l’ancien président français de l’Union des associations européennes de football (UEFA) et l’ex-patron suisse de la Fédération internationale de football (FIFA) se rendront au Tribunal pénal fédéral (TPF) suisse de Bellinzone pour le prononcé de leur jugement dans l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) fait à M. Platini, en février 2011, par M. Blatter.          Au terme de sept ans d’instruction, le TPF va-t-il souscrire à la thèse défendue par les deux hommes lors de leur procès, qui s’est tenu du 8 au 22 juin, pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres » ? Les deux ex-dirigeants clament que ce versement a été fait en vertu d’un reliquat de salaires sur la base d’un « contrat oral » scellé, en 1998 : ils se seraient alors accordés sur une rémunération de 1 million de francs suisses annuels, lorsque le Français officiait, depuis Paris, comme conseiller technique de M. Blatter, entre 1998 et 2002.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’heure du procès pour Michel Platini et Sepp Blatter                 Les juges accorderont-ils le bénéfice du doute aux prévenus, ou seront-ils convaincus par les arguments du procureur, Thomas Hildbrand ? Le représentant du ministère public de la confédération (MPC), qui a requis un an et huit mois de prison avec sursis contre MM. Platini et Blatter, les accuse d’avoir « trompé » l’ex-directeur financier de la FIFA Markus Kattner, avec l’envoi d’une facture « fictive qui ne correspondait pas à une créance existante ». Et ce afin d’« enrichir illégitimement M. Platini » avant la réélection de M. Blatter, en juin 2011, pour un quatrième mandat, avec le soutien de l’UEFA.          « Pas fait pour plaire »          A distance, un personnage suivra attentivement le prononcé du jugement du TPF : Gianni Infantino. Alors que la FIFA est partie civile au procès de Bellinzone, son actuel président, et ex-secrétaire général (2009-2016) de M. Platini à l’UEFA, est en guerre ouverte avec MM. Platini et Blatter. Ces derniers le soupçonnent d’avoir profité de leurs déboires judiciaires et manœuvré en coulisses, notamment lors de trois rencontres secrètes (sans procès-verbal) après son élection, avec le procureur général suisse Michael Lauber, en 2016 et 2017.          Ces rendez-vous officieux ont d’ailleurs provoqué, en juillet 2020, l’ouverture d’une procédure pénale en Suisse visant M. Infantino pour « incitation à l’abus d’autorité, à la violation du secret de fonction et à l’entrave à l’action pénale ».        Il vous reste 61.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/07/07/proces-platini-blatter-avant-le-jugement-la-bataille-politique-fait-rage_6133774_1653578.html"},"headline":"Proc\u00e8s Platini-Blatter\u00a0: avant le jugement, la bataille politique fait rage","dateCreated":"2022-07-07T12:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-07T12:30:07+02:00","dateModified":"2022-07-07T16:20:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Sport","Football","FIFA"],"description":"L\u2019ex-patron de l\u2019UEFA et l\u2019ancien pr\u00e9sident de la FIFA conna\u00eetront le jugement du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral suisse, vendredi, au terme de leur proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb. L\u2019ombre de Gianni Infantino, actuel num\u00e9ro\u00a0un de la FIFA, plane sur l\u2019issue de ce proc\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/229/0/5000/2500/1342/671/60/0/d80cc87_1655914372865-000-32c46gg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-20">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ A 32 ans, le grimpeur n’aspire plus à la victoire finale. Pourtant, le plus célèbre propriétaire de chèvres de Franche-Comté n’a jamais semblé aussi populaire auprès des amateurs de vélos, en France comme à l’étranger.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme      A 32 ans, le grimpeur n’aspire plus à la victoire finale. Pourtant, le plus célèbre propriétaire de chèvres de Franche-Comté n’a jamais semblé aussi populaire auprès des amateurs de vélos, en France comme à l’étranger.          Par Alexandre Pedro(Longwy (Meurthe-et-Moselle), envoyé spécial)         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 14h01    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Thibaut Pinot signe des autographes lors de l’étape Dunkerque/Calais, le 5 juillet 2022 à Dunkerque.  GARNIER ETIENNE / PRESSE SPORTS               Thibaut Pinot a longtemps été encombré par sa popularité. « Un peu ours de nature », selon son grand frère et entraîneur Julien, le coureur ne comprenait pas pourquoi les clients de son supermarché regardaient le contenu de son chariot. Mais c’est un peu tout un pays qui cherchait alors à savoir ce que le jeune homme avait dans le ventre après sa 3e place sur le Tour de France en 2014. Huit ans plus tard, le rêve est sans doute passé. A 32 ans, Pinot ne sera jamais l’héritier de Bernard Hinault, dernier tricolore vainqueur de la Grande Boucle en 1985.          Mais le cœur a des raisons que le palmarès ignore. Vendredi 8 juillet, lors la 7e étape de cette édition 2022, toute la Haute-Saône a prévu d’encourager l’enfant de Melisey dans la montée de la Planche-des-Belles-Filles avec le secret espoir de le voir lever les bras. Mais la cote d’amour du grimpeur de la Groupama-FDJ dépasse les frontières de son département et même de son pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Planche des Belles-Filles, la revanche de la « Haute-Patate »                 Julien Pinot l’a mesuré après la victoire du frangin lors de la dernière étape du Tour des Alpes, le 22 avril. « J’avais conscience de cela, mais on a vu des coureurs étrangers – avec lesquels il n’est pas spécialement proche – venir le féliciter. Pareil avec les journalistes. Je pense que dans le monde du vélo, on aime son comportement, ce côté offensif. Thibaut ne triche pas. »          Sous la pluie et malgré un rayon cassé, ce jour-là Pinot gagne à la Pinot. A l’attaque, bouche grande ouverte, à l’orgueil après une déception. La veille, il pense mettre fin à 1 007 jours sans victoire, à effacer des mois de galère avec ses allers-retours à Paris pour soigner ce dos meurtri par sa chute niçoise dès le premier jour du Tour 2020. C’était compter sans le retour du Colombien Miguel Angel Lopez dans la dernière montée.          Peu importe. Le lendemain, son armée de fans pousse très haut le #Pinot dans les tendances Twitter pour célébrer leur idole. Daniel Friebe contribue à ce phénomène viral. Journaliste de référence dans le cyclisme, cet Anglais a toujours eu un faible pour « Thibaut ». Surtout après le traumatisme du Tour en 2019. « C’est le moment le plus intense en vingt ans de Tour pour moi, avoue ce francophile. Thibaut est le plus fort en montagne, on se dit qu’il a tout pour gagner, succéder à Hinault, et il y a cet abandon qu’on ne sait toujours pas expliquer aujourd’hui. » Pinot jette l’éponge à deux jours de l’arrivée sur la route vers Tignes, terrassé par une mystérieuse mais douloureuse blessure à une cuisse.          La France, des défaites morales          Daniel Friebe se refait souvent le film, imagine son « frenchie » descendre les Champs-Elysées en jaune, mais se demande dans le fond « si cela n’aurait pas détruit sa légende du perdant héroïque ». L’intéressé se posait d’ailleurs la question dans un entretien au Monde quatre jours plus tard, évoquant « la peur de ne pas vouloir cette vie-là ».        Il vous reste 55.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/07/tour-de-france-2022-thibaut-pinot-figure-romantique-et-populaire-du-cyclisme_6133701_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme","dateCreated":"2022-07-07T07:00:21+02:00","datePublished":"2022-07-07T07:00:21+02:00","dateModified":"2022-07-07T14:01:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"A 32\u00a0ans, le grimpeur n\u2019aspire plus \u00e0 la victoire finale. Pourtant, le plus c\u00e9l\u00e8bre propri\u00e9taire de ch\u00e8vres de Franche-Comt\u00e9 n\u2019a jamais sembl\u00e9 aussi populaire aupr\u00e8s des amateurs de v\u00e9los, en France comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Longwy (Meurthe-et-Moselle), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/987022b_1657118926138-pressesports-586950-tdf-317.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  
