<FILE-date="2022/07/08/19">

<article-nb="2022/07/08/19-1">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Elisabeth Borne s’est confrontée pour la première fois à l’Assemblée nationale, où elle a délivré sa déclaration de politique générale deux jours après avoir remanié son gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                       Politique       Gouvernement Borne         Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait : la semaine politique dans l’œil du « Monde »   Chronique        Service politique        Elisabeth Borne s’est confrontée pour la première fois à l’Assemblée nationale, où elle a délivré sa déclaration de politique générale deux jours après avoir remanié son gouvernement.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après avoir suivi la campagne de l’élection présidentielle quotidiennement, Le Monde vous donne rendez-vous tous les vendredis, à 18 heures, pour continuer à suivre l’actualité politique.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/08/19-2">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les défis sont immenses pour l’ancienne conseillère d’Emmanuel Macron. « Sera-t-elle une ministre qui gère ou qui ose ? » s’interroge dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Culture         « Aucun ministre de la culture, depuis longtemps, n’a autant d’atouts dans sa manche que Rima Abdul-Malak »   Chronique            Michel Guerrin  Rédacteur en chef au « Monde »        Les défis sont immenses pour l’ancienne conseillère d’Emmanuel Macron. « Sera-t-elle une ministre qui gère ou qui ose ? » s’interroge dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’été est rarement la saison des questions qui fâchent pour la culture. On les range sous le tapis jusqu’à septembre. L’esprit est à la fête et au plaisir. Les ministres participent de cette euphorie, courent de festival en festival, serrent des mains le sourire aux lèvres et écoutent les créateurs. En 2015, le président François Hollande conseillait à la novice Fleur Pellerin : « Dis-leur que c’est bien, que c’est beau. Ils veulent être aimés. »          La nouvelle ministre de la culture, Rima Abdul-Malak, fait aussi son tour de France. Le 25 juin, elle a assisté au concert de Guns N’Roses, au festival de metal Hellfest. Le lendemain, elle a acclamé dans la foule son ami le chanteur -M- à Solidays. Une photo la montre le bras levé et hurlant comme une fan. L’image traduit son côté frais, qui tranche avec ses prédécesseurs, souvent raides comme des piquets.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rima Abdul-Malak, de l’Elysée au ministère de la culture                 A 43 ans, Rima Abdul-Malak est une totale inconnue du public et une figure plus que familière du monde de la création. Nombre d’articles contribuent à combler le fossé, par exemple un entretien fleuve sur le site Internet du Point, le 5 juillet. A ce niveau, c’est une confession : sa double nationalité franco-libanaise, Beyrouth en guerre qu’elle quitte à l’âge de 10 ans, ses études à Lyon, son CV, ses valeurs de gauche, son appétence pour la poésie… Les portraits sont bienveillants, y compris celui du Canard enchaîné, le 1er juin.          Rima Abdul-Malak a des atouts. Elle est passionnée de culture, ce qui est normal. Elle maîtrise la machine et ses rouages et c’est plus rare. Surtout elle a rendu un important service à Emmanuel Macron, dont elle fut la conseillère à partir de 2019. Quand elle le rejoint, le président est en panne culturelle. La pandémie de Covid-19 saigne le secteur, ses acteurs dénoncent un manque d’amour et d’argent, le Pass culture est un fiasco onéreux – un chéquier dépensé par les jeunes pour acheter des mangas –, le ministre de la culture d’alors, Franck Riester, est terne. Macron peste : « Il me manque un Lang. »          Rima Abdul-Malak lui propose une batterie d’actions qui lui permettent de reprendre la main, dont la plus ahurissante est une réunion retransmise sur Internet, en mai 2020, où le président, en bras de chemise au milieu de créateurs, leur promet des milliards d’euros et les exhorte à « enfourcher le tigre ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an après, les dessous du « grand show » organisé par Macron avec des artistes pour rassurer le monde de la culture                 Dans La Lettre du musicien du 5 mai 2020, Antoine Pecqueur ose ce titre : « L’autre ministre de la culture ». Se dessine alors autour d’elle un bal de courtisans qui l’appellent « Rima », par commodité ou pour signifier une connivence. « J’ai vu Rima. » « Rima pense que… » Ses soutiens sont une autre force. Elle a pour mentor l’ancien maire socialiste de Paris, Bertrand Delanoë, qu’elle a conseillé au temps où la ville était une stimulante ruche culturelle. Elisabeth Borne l’apprécie. Elle a la confiance de Macron, qu’elle connaît depuis le début des années 2010. Jack Lang dit du bien d’elle, ce qui peut servir.        Il vous reste 50.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/aucun-ministre-de-la-culture-depuis-longtemps-n-a-autant-d-atouts-dans-sa-manche-que-rima-abdul-malak_6133999_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun ministre de la culture, depuis longtemps, n\u2019a autant d\u2019atouts dans sa manche que Rima Abdul-Malak\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T16:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-08T16:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Culture"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Chroniques","D\u00e9bats","Culture"],"description":"Les d\u00e9fis sont immenses pour l\u2019ancienne conseill\u00e8re d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Sera-t-elle une ministre qui g\u00e8re ou qui ose\u00a0?\u00a0\u00bb s\u2019interroge dans sa chronique Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin","description":"R\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/84/0/7116/3558/1342/671/60/0/3dc524e_5628583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-3">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le Conseil de Paris a finalement décidé que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l’équipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Paris : Adidas se paye l’Arena porte de la Chapelle      Le Conseil de Paris a finalement décidé que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l’équipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq ans.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 15h47, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’Arena de la porte de la Chapelle, dans le nord de Paris, portera bien le nom de l’entreprise Adidas. Le Conseil de Paris l’a décidé, vendredi 8 juillet, au terme d’un long débat musclé qui a opposé les élus socialistes de la majorité conduite par Anne Hidalgo à leurs alliés écologistes et communistes, d’une part, et la droite, d’autre part. C’est cependant l’abstention de celle-ci qui a permis l’adoption de la nouvelle dénomination.          « On s’abstiendra, avait d’entrée de jeu annoncé Rudoph Granier, pour le groupe Républicains, centristes et indépendants, parce que le respect des engagements de cette assemblée sont quand même un peu plus forts que toutes les litanies que l’on peut lire dans la presse ou entendre ici. » De fait, deux délibérations votées en 2019 et en 2020 avaient d’ores et déjà limité les marges de manœuvre des conseillers de Paris. Ceci dit, la droite n’a pas manqué de critiquer l’action de l’équipe municipale. Le recours à l’argent d’Adidas met en évidence en effet, selon Rudolph Granier, « l’état catastrophique des finances de la ville ».                           Lire aussi :  Adidas choisi pour donner son nom à la future Arena de la porte de La Chapelle                 L’adjoint à la maire de Paris en charge du sports et des Jeux olympiques en a profité pour dénoncer la position de la droite, accusée de « tancer » l’exécutif sur l’équilibre financier du projet tout en refusant l’appel à Adidas. Or, « ces équipements sont structurellement difficiles à équilibrer », a rappelé Pierre Rabadan.          « Une question d’ordre culturel » posée          Et l’entreprise allemande met beaucoup d’argent sur la table. Le contrat, d’une durée de cinq ans, représentera 2,6 millions d’euros par an, a rappelé Emmanuel Coblence, conseiller de la majorité municipale. « C’est sans équivalent en France, et même en Europe », a-t-il souligné. D’autant que cela s’accompagne d’« une redevance additionnelle de 260 000 euros par an au profit de la ville ». Et « plus de 180 000 euros par an sont par ailleurs dédiées aux associations et clubs sportifs du 18e arrondissement », a-t-il précisé, en s’interrogeant : « Peut-on imaginer sérieusement se passer de ces ressources ? »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la porte de La Chapelle, une gentrification olympique                 Oui, a répondu la gauche, considérant en substance que tout n’est pas à vendre. Conseiller communiste, Nicolas Bonnet-Oulaldj a rappelé qu’attribuer le nom d’une entreprise à un équipement public posait « une question d’ordre culturel » : « celle de la vente de l’espace public. Les stades, les salles de sports et de spectacles sont des marqueurs symboliques de la ville. Leur nom et leur architecture sont des repères urbains de notre civilisation. »        Il vous reste 48.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/paris-adidas-se-paye-l-arena-porte-de-la-chapelle_6133998_823448.html"},"headline":"Paris\u00a0: Adidas se paye l\u2019Arena porte de la Chapelle","dateCreated":"2022-07-08T15:47:15+02:00","datePublished":"2022-07-08T15:47:15+02:00","dateModified":"2022-07-08T16:09:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Sport","Politique","Paris"],"description":"Le Conseil de Paris a finalement d\u00e9cid\u00e9 que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l\u2019\u00e9quipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/1495/747/1342/671/60/0/c4d0a3b_1657286977285-paris-arena-bouygues-silvere-koulouris-123.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-4">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ « Il faut réfléchir » à améliorer les procédures de ce comité, a reconnu Jean-Luc Mélenchon dans une interview à « Libération », citant le cas de Taha Bouhafs, qui reproche au parti de ne pas lui avoir permis de se défendre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Merci pour votre réponse et pour votre travail !    fonctionnaire inquiet         Bonjour, fonctionnaire inquiet,          La revalorisation des retraites fait partie des mesures figurant dans le projet de loi pour le pouvoir d’achat, dont la mise en œuvre dépend, comme nous l’expliquions dans notre réponse précédente, de la durée et de l’issue des débats parlementaires. Il n’en va pas de même pour la hausse du traitement des fonctionnaires en activité, qui découle de l’augmentation du point d’indice annoncée à la fin de juin. Cette hausse n’est pas inscrite dans une loi qui devrait être votée au Parlement, elle passe par voie réglementaire : c’est le gouvernement qui publie un décret permettant l’application de la mesure.          Ledit décret a été publié jeudi au Journal officiel. Il prévoit une hausse de 3,5 % du point d’indice des fonctionnaires à compter du 1er juillet.                    13:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avais je bien lu il y a quelques semaines que les socialistes qui refusaient d’intégrer la Nupes seraient exclus? Or on n’en parle plus . Pourquoi ? Est ce à dire que M. Faure s’aperçoit que c’était grotesque ? anti règlement du PS ? Ou qu’il veut calmer le jeu ? D’ici peu ils ne vont pas tarder à les féliciter pour leur refus de céder aux sirènes ? Merci     Lol 47         Bonjour,          Olivier Faure a évoqué le sujet ce matin sur le plateau des « 4 Vérités » sur France 2. Pour lui, les procédures entamées contre les 79 dissidents socialistes ne sont pas une « purge ». « Il y a des gens qui ont été candidats contre des candidats soutenus ou présentés par le PS. Nos statuts disent clairement qu’on ne peut pas être candidat contre nos candidats », a-t-il souligné. « Il y a une commission des conflits, qui est pluraliste. Chacun aura la possibilité de se défendre, et ensuite il y aura des sanctions, qui peuvent aller de l’avertissement jusqu’à l’exclusion, en passant par l’expulsion temporaire », selon le premier secrétaire du PS.          Certains membres du parti ont bien été suspendus de manière temporaire, comme Vincent Le Meaux. Sauf que la lettre qu’il a reçue n’était pas signée. Un oubli qui s’ajoute, selon lui, à plusieurs autres vices de forme qui rend la sentence irrecevable, comme il l’a affirmé au Monde.                    Lire aussi :  Au Parti socialiste, la direction a commencé la grande lessive                       13:22   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mise à jour du vendredi 8 juillet 2022 à 12h12] Le projet de loi sur le pouvoir d'achat prévoit de revaloriser les retraites à hauteur de 4%, au 1er juillet, à titre rétroactif.  Le texte sera débattu le lundi 18 juillet à l'Assemblée nationale. Si l'augmentation des retraites est bel et bien entérinée, elle sera mise en œuvre sur la pension de juillet, versée au mardi 9 août 2022.     ?????????????         Je ne comprends pas votre réponse au sujet de l'augmentation des retraites fonctionnaires ! Il est clairement dit qu'elle sera votée le 18 juillet et que l'augmentation sera visible sur nos comptes dés le 1er août avec rétroactif du mois de juillet / Pouvez vous confirmer et mentionner votre erreur (ou pas) ? Merci     Eve          Bonjour,          Pour revaloriser les retraites de 4 %, il faut que le projet de loi sur le pouvoir d’achat soit voté puisque cette mesure y figure. Il sera bien présenté à l’Assemblée nationale à partir du 18 juillet, mais pour l’heure rien ne permet d’affirmer qu’il sera voté dans la foulée. Cela dépend de la longueur des débats au sein de l’Hémicycle et du nombre d’amendements déposés. Plus il y aura d’amendements, plus l’examen du texte sera long. Marine Le Pen a annoncé que les députés Rassemblement national allaient voter ce texte bien qu’« imparfait », mais cela ne semble pas être le cas de la coalition de gauche, par exemple. Enfin, que vont faire Les Républicains ? Les interrogations politiques sont nombreuses.          Par ailleurs, d’un point de vue plus technique, la mise en place rétroactive de la revalorisation, dès le mois d’août, des pensions du mois de juillet est un souhait de l’exécutif, mais il faut que le système d’information du versement des retraites soit en mesure d’intégrer les 4 % de revalorisation rapidement pour les quelque 14 millions de retraités affiliés au régime de base, selon les données de la Drees en 2019. Cette revalorisation pourrait donc être effective à la rentrée de septembre, dans un scénario plutôt optimiste.                    12:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’idée que le personnel politique serait incapable d’accéder à la vérité et enclin à la dissimuler n’est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n’a été aussi répandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, à l’heure de la « post-vérité ».                    Lire aussi :  La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                       12:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quid des retraites des fonctionnaires? Je n'ai rien trouvé à ce sujet. Merci    Perdue         Bonjour,          Les fonctionnaires à la retraite sont aussi concernés par la revalorisation de 4 % du régime de base, annoncé par le gouvernement. Comme le texte n’a pas encore été voté, il est possible de devoir attendre plusieurs mois avant de voir arriver ce coup de pouce sur les comptes en banque des retraités.                    11:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Certaines branches professionnelles n’ont pas répercuté la progression du salaire minimal, augmenté en novembre 2021, en janvier puis en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d’ici au 1er octobre.                    Lire aussi :  Smic : les syndicats demandent à l’Etat d’être plus exigeant à l’égard des branches professionnelles                                 11:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « EDF est le bras armé de notre politique énergétique », soutient Agnès Pannier-Runacher        « Il n’y a jamais eu de projet de démantèlement d’EDF », a assuré la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, au micro de RTL, ce matin. En accédant à 100 % du capital de l’entreprise, « nous montrons bien qu’EDF n’est pas une entreprise comme les autres. C’est le bras armé de notre politique énergétique. Et notre politique énergétique est absolument stratégique », a déclaré la ministre.          « Je ne pense pas que cette nationalisation va changer le quotidien des Français, mais, encore une fois, notre objectif, c’est que les Français soient mieux servis en électricité et que nous puissions totalement piloter une politique énergétique », a répondu Mme Pannier-Runacher de l’impact de cette nationalisation sur le quotidien de la population.                    11:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’exécutif a présenté, hier en fin d’après-midi, des dispositifs pour l’essentiel déjà annoncés, mais par lesquels il a tenu à rappeler les masses d’argent public mobilisées depuis l’automne 2021 en soutien aux ménages pénalisés par l’inflation.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                       11:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des solutions « d’ici à deux mois » pour diminuer l’inflation dans les outre-mer, promet Gérald Darmanin        En déplacement à La Réunion, le ministre de l’intérieur, accompagné du ministre délégué chargé des outre-mer, Jean-François Carenco, a annoncé un travail spécifique sur ces territoires pour lutter contre l’inflation.          « Jean-François Carenco m’a proposé de lancer pendant les deux mois qui viennent une grande réunion de travail avec l’ensemble des entreprises qui interviennent dans les outre-mer : les transports, les distributeurs, les producteurs, a fait savoir Gérald Darmanin. Il les réunira rue Oudinot, au ministère des outre-mer, sous sa responsabilité et, d’ici à deux mois, il aura trouvé les accords pour pouvoir diminuer très fortement la vie chère, ici à La Réunion comme [ailleurs] dans les outre-mer », a-t-il déclaré.                    10:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’année électorale qui vient de se terminer aura permis à la rhétorique et aux théories réactionnaires de prospérer, y compris sur les chaînes de l’audiovisuel public. Une tendance que le nombre inédit de députés du Rassemblement national devrait accentuer.                    Lire aussi :  Comment l’extrême droite a infiltré les médias                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   PATRICK GHERDOUSSI / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielles et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Comment l’extrême droite a infiltré les médiasElisabeth Borne face à la concurrence interne des quatre « crocodiles »Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentairesEntre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Elisabeth Borne tente un discours de la méthode devant l’Assemblée nationaleLe calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-08T16:30:21+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T16:30:21+00:00","headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","description":"\u00ab\u00a0Il faut r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 am\u00e9liorer les proc\u00e9dures de ce comit\u00e9, a reconnu Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, citant le cas de Taha Bouhafs, qui reproche au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Polémique sur le comité de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se jaugent sur le projet de loi sur le pouvoir d’achat : l’actualité politique du 8 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Il faut r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 am\u00e9liorer les proc\u00e9dures de ce comit\u00e9, a reconnu Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, citant le cas de Taha Bouhafs, qui reproche au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/6756/4467/1342/887/3/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-08T16:30:21+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T16:30:21+00:00"
  Il est l\u2019heure de terminer ce direct et de vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Nous vous donnons rendez-vous lundi \u00e0 7 h30 pour une journ\u00e9e qui sera notamment marqu\u00e9e par le vote sur la motion de censure de la Nupes. Bonne soir\u00e9e et excellent week-end \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis et \u00e0 lundi !","dateModified":"2022-07-08T16:29:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T16:27:01+00:00","articleBody":"     Economie. Elisabeth Borne est attendue, samedi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, aux Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence, pour d\u00e9livrer sa vision des \u00ab\u00a0transformations du monde\u00a0\u00bb en sa qualit\u00e9 de \u00ab\u00a0grand t\u00e9moin\u00a0\u00bb. Dimanche matin, ce sera au tour de Bruno Le\u00a0Maire d\u2019intervenir devant des acteurs de l\u2019\u00e9conomie.          Motion de censure. La motion d\u00e9pos\u00e9e par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale contre le gouvernement Borne doit \u00eatre d\u00e9battue par les d\u00e9put\u00e9s et soumise au vote, lundi\u00a011\u00a0juillet \u00e0 partir de 16\u00a0heures. Les chances de r\u00e9ussite de la gauche sont tr\u00e8s minces, car elle ne dispose que de 151\u00a0\u00e9lus alors qu\u2019il faudra 289\u00a0voix pour remporter le vote. Qu\u2019elle r\u00e9ussisse ou non, l\u2019initiative \u00ab\u00a0mettra chacune et chacun face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise.          Premier texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Il s\u2019agit du projet de loi sanitaire permettant le maintien de \u00ab\u00a0mesures de freinage\u00a0\u00bb contre le Covid-19, et il sera examin\u00e9 par la nouvelle Assembl\u00e9e \u00e0 compter du 11\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda des prochains jours","dateModified":"2022-07-08T17:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T16:22:34+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, la Commission nationale de contr\u00f4le de la campagne \u00e9lectorale (CNCCEP) a publi\u00e9 vendredi son rapport sur la campagne de 2022. \u00ab\u00a0Au regard des int\u00e9r\u00eats dont elle a la charge\u00a0\u00bb, la CNCCEP a estim\u00e9 que la campagne s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00ab\u00a0dans des conditions tout \u00e0 fait satisfaisantes\u00a0\u00bb et qu\u2019aucun \u00e9v\u00e9nement \u2013 pas m\u00eame la pand\u00e9mie de Covid-19 \u2013 n\u2019avait \u00e9t\u00e9 de nature \u00e0 lui faire \u00ab\u00a0obstacle\u00a0\u00bb.          Par volont\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer le bon d\u00e9roulement des campagnes pr\u00e9sidentielles en France, la CNCCEP a par ailleurs formul\u00e9 dans son rapport une poign\u00e9e de suggestions. Parmi ces propositions, celle \u00ab\u00a0d\u2019avancer la date \u00e0 laquelle les candidats doivent remettre \u00e0 la Commission leur mat\u00e9riel \u00e9lectoral du premier tour (affiches, professions de foi ou d\u00e9clarations) en vue de leur homologation\u00a0\u00bb, afin que les \u00e9lecteurs puissent \u00ab\u00a0disposer de ces documents avec un d\u00e9lai suffisant pour en prendre connaissance en vue de d\u00e9terminer leur vote\u00a0\u00bb.          En avril, un \u00ab\u00a0grand nombre d\u2019\u00e9lecteurs\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9taient en effet trouv\u00e9s tardivement en possession de l\u2019enveloppe contenant les professions de foi, \u00ab\u00a0parfois quelques heures \u00e0 peine avant le premier tour\u00a0\u00bb, rappelle la CNCCEP. Elle souhaite que les \u00e9lecteurs re\u00e7oivent ces documents plus d\u2019une semaine avant le premier scrutin. Au vu du nombre important d\u2019\u00e9lecteurs fran\u00e7ais n\u2019ayant pas un \u00ab\u00a0acc\u00e8s ais\u00e9 aux moyens de communication num\u00e9rique\u00a0\u00bb, la CNCCEP juge indispensable de maintenir la diffusion des professions de foi par voie postale. Elle sugg\u00e8re toutefois au gouvernement de d\u00e9velopper une \u00ab\u00a0solution\u00a0\u00bb pour ceux pouvant, et souhaitant, y avoir acc\u00e8s par une \u00ab\u00a0consultation num\u00e9rique\u00a0\u00bb.          La CNCCEP f\u00e9licite \u00e9galement \u00ab\u00a0les \u00e9diteurs de presse et les plates-formes\u00a0\u00bb qui ont majoritairement \u00ab\u00a0jou\u00e9 le jeu\u00a0\u00bb durant cette campagne et permis de \u00ab\u00a0pr\u00e9server la sinc\u00e9rit\u00e9 du vote\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission nationale de contr\u00f4le de la campagne \u00e9lectorale juge \u00ab\u00a0satisfaisant\u00a0\u00bb le d\u00e9roulement de...","dateModified":"2022-07-08T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T15:49:07+00:00","articleBody":"     Difficile de gagner quand on ne ma\u00eetrise pas les r\u00e8gles du jeu. Le Front national (FN) en fait l\u2019am\u00e8re exp\u00e9rience, au d\u00e9but de juillet\u00a02017, sur les bancs du Palais-Bourbon. Le parti lep\u00e9niste a fait \u00e9lire huit d\u00e9put\u00e9s, mais encore faut-il qu\u2019ils sachent quand et comment intervenir. Notre coll\u00e8gue Olivier Faye relate que, par deux fois, les \u00e9lus d\u2019extr\u00eame droite ont cru ne pas disposer de temps de parole au motif qu\u2019ils si\u00e8gent parmi les non-inscrits, ces d\u00e9put\u00e9s qui ne sont pas rattach\u00e9s \u00e0 un groupe parlementaire.          La premi\u00e8re fois, c\u2019est devant le Congr\u00e8s \u2013 l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat r\u00e9unis \u2013, dont le r\u00e8glement stipule qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 peut parfaitement parler au nom des non-inscrits\u00a0: il suffit d\u2019\u00eatre le premier \u00e0 se manifester. Ce jour-l\u00e0, c\u2019est Philippe Adnot, s\u00e9nateur de l\u2019Aube (divers droite), qui grille la politesse aux d\u00e9put\u00e9s du FN. La m\u00e9saventure se r\u00e9p\u00e8te plus tard \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 il ne revient pas au FN, mais \u00e0 Jacques Bompard, fin connaisseur de l\u2019H\u00e9micyle et vieil ennemi du parti, de r\u00e9pondre au premier ministre.          Ces incidents n\u2019aident pas Marine Le Pen \u00e0 se revendiquer premi\u00e8re opposante \u00e0 Emmanuel Macron, laissant la place \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, constate notre journaliste. Pourtant, assure-t-elle cr\u00e2nement, \u00ab\u00a0nous sommes huit [d\u00e9put\u00e9s] mais nous en valons quatre-vingt\u00a0\u00bb. En\u00a02022, ils sont quatre-vingt-neuf \u00e0 si\u00e9ger, et leur cheffe de file escompte bien qu\u2019ils ne r\u00e9p\u00e9teront pas les erreurs pass\u00e9es.                Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 6\u00a0juillet 2017. ARCHIVE \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/e514d31_1657284294865-lepen.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: en\u00a02017, Marine Le Pen ne parvient pas \u00e0 incarner une opposition a...","dateModified":"2022-07-08T16:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T15:25:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, je crains que vous ne r\u00e9pondiez pas \u00e0 mon interrogation stup\u00e9faite, qui est aussi celle de Sandrine Rousseau et de Maxime Combes (economiste ATTAC) sur une proc\u00e9dure log\u00e9e dans le projet de loi portant sur le Pouvoir d\u2019Achat, transmise par Madame Borne au Conseil d\u2019Etat puis \u00e0\u00a0 l\u2019AN, visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la construction d\u2019un terminal d\u2019importation de gaz de Schiste, \u00e0 savoir un terminal m\u00e9thanier flottant (article 12 ou 13), avec proposition (art 14) de \"d\u00e9roger aux r\u00e9glementations environnementales en vigueur\". Quel rapport avec le Pouvoir d\u2019Achat ? Merci quand m\u00eame.    Babs         Bonjour Babs,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au projet de futur terminal m\u00e9thanier flottant au large du\u00a0Havre, dont le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration. G\u00e9r\u00e9e par l\u2019entreprise p\u00e9trogazi\u00e8re TotalEnergies (ex-Total), la structure s\u2019ajouterait aux quatre terminaux m\u00e9thaniers du pays\u00a0: deux \u00e0 Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne), un \u00e0 Montoir-de-Bretagne (Loire-Atlantique) et un autre \u00e0 Dunkerque (Nord).          Dans l\u2019expos\u00e9 des motifs du projet de loi du gouvernement, il est \u00e9crit que la r\u00e9alisation de ce projet repose sur \u00ab\u00a0certaines d\u00e9rogations proc\u00e9durales, notamment au code de l\u2019environnement\u00a0\u00bb, justifi\u00e9es, selon le gouvernement, \u00ab\u00a0par l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui s\u2019attache \u00e0 la mise en service rapide d\u2019un terminal m\u00e9thanier flottant en France\u00a0\u00bb. L\u2019article\u00a014 du projet de loi pr\u00e9voit ainsi \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 d\u2019une exon\u00e9ration d\u2019\u00e9valuation environnementale pour le projet\u00a0\u00bb de m\u00e9thanier, ou encore \u00ab\u00a0une disposition permettant, dans l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une destruction d\u2019esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es ou d\u2019habitats d\u2019esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, d\u2019autoriser le d\u00e9marrage des travaux sans attendre la validation finale des mesures de compensation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb invoqu\u00e9 par le gouvernement est \u00e0 comprendre dans le contexte de la guerre en Ukraine, de la hausse des prix du gaz et des menaces qui planent sur l\u2019approvisionnement gazier pour l\u2019hiver prochain. Les terminaux m\u00e9thaniers servent \u00e0 regaz\u00e9ifier du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) transport\u00e9 par voie maritime. Ils sont au centre des attentions et des discussions depuis quelques mois, car le GNL permet aux pays europ\u00e9ens d\u2019importer du gaz en s\u2019affranchissant du r\u00e9seau de gazoducs europ\u00e9ens, qui sert notamment \u00e0 faire venir le gaz de Russie. Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui manquent de terminaux permettant de regaz\u00e9ifier le GNL \u00e0 grande \u00e9chelle, cherchent donc \u00e0 les d\u00e9velopper.          Si le GNL import\u00e9 est vu par les pays europ\u00e9ens comme un moyen de sortir de la d\u00e9pendance russe, il n\u2019en reste pas moins une solution co\u00fbteuse pour l\u2019environnement, son empreinte carbone \u00e9tant sup\u00e9rieure \u00e0 celle du gaz naturel. Greenpeace a d\u00e9nonc\u00e9 cette disposition du projet de loi, critiquant une contradiction avec l\u2019ambition affich\u00e9e par Emmanuel Macron de faire de la France \u00ab\u00a0la premi\u00e8re grande nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb. Les Amis de la Terre, eux, ont fustig\u00e9 une \u00ab\u00a0discr\u00e8te man\u0153uvre qui instrumentalise la crise \u00e9nerg\u00e9tique et l\u2019enjeu du pouvoir d\u2019achat au profit de l\u2019industrie fossile\u00a0\u00bb. Une partie du GNL import\u00e9 par la France provenant des Etats-Unis, les deux associations ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 un terminal qui \u00ab\u00a0ouvre la porte \u00e0 l\u2019importation de gaz de schiste\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T15:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T14:30:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La nomination de Christophe B\u00e9chu n\u2019est pas un bon signal du tout pour l\u2019\u00e9cologie.\u00a0\u00bb Elsa Richard, conseill\u00e8re municipale, membre d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, a \u00e9carquill\u00e9 les yeux en apprenant la promotion du maire d\u2019Angers, lundi 4\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Au vu de l\u2019ampleur de la transformation n\u00e9cessaire, il aurait fallu quelqu\u2019un avec une culture de l\u2019\u00e9cologie. Lui, il se d\u00e9crit comme un techno-solutionniste, cette vision de la science qui va nous sauver. C\u2019est notre grande divergence.\u00a0\u00bb          Le nouveau ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires est critiqu\u00e9 par l\u2019opposition municipale, qui lui reproche une prise de conscience tardive sur cet enjeu en tant qu\u2019\u00e9lu de la ville du Maine-et-Loire.                    Lire aussi :  Christophe B\u00e9chu, le maire d\u2019Angers converti de force \u00e0 l\u2019\u00e9cologie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T14:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T14:17:10+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, a reproch\u00e9 vendredi \u00e0 Elisabeth Borne son manque de clart\u00e9 sur la possible individualisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s. Le gouvernement et la majorit\u00e9 ont rejet\u00e9 plusieurs fois la mesure l\u2019an dernier, mais Emmanuel Macron avait promis en avril de \u00ab\u00a0bouger\u00a0\u00bb sur le sujet.          \u00ab\u00a0Lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, la majorit\u00e9 s\u2019est oppos\u00e9e constamment \u00e0 cette mesure. Aujourd\u2019hui, la premi\u00e8re ministre para\u00eet pr\u00eate \u00e0 l\u2019adopter. C\u2019est une bonne chose, mais c\u2019est encore flou. Elle semble la renvoyer apr\u00e8s la conf\u00e9rence sur le handicap, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019ici un \u00e0 deux ans\u00a0\u00bb, critique le d\u00e9put\u00e9 du Lot dans un entretien au Parisien. Il demande au gouvernement de lancer la r\u00e9forme d\u00e8s maintenant. Mercredi, lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, Elisabeth Borne \u00ab\u00a0a dit qu\u2019elle voulait avancer sur la base du \u201cprincipe de la d\u00e9conjugalisation\u201d mais sans dire clairement les choses\u00a0\u00bb, estime Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 a ajout\u00e9 que le groupe LR avait d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi sur la question le 5\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Elle est op\u00e9rationnelle et peut \u00eatre mise en \u0153uvre d\u00e8s le projet de loi pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, attendu dans l\u2019h\u00e9micycle pour le 18\u00a0juillet, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Le gouvernement pr\u00e9tend \u00eatre dans la coconstruction, voyons si c\u2019est de la com\u00e9die ou si c\u2019est s\u00e9rieux. Je dis \u00e0 la premi\u00e8re ministre\u00a0: \u201cSi vos d\u00e9clarations sur la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH ne sont pas du pur baratin, suivez notre proposition d\u00e8s la semaine prochaine\u201d\u00a0\u00bb, demande ce cadre du parti de droite.          La \u00ab\u00a0d\u00e9conjugalisation\u00a0\u00bb de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire le fait qu\u2019elle soit calcul\u00e9e sans tenir compte des revenus du conjoint, est r\u00e9clam\u00e9e par de nombreuses associations et l\u2019ensemble des oppositions. Elle figure ainsi dans la proposition de loi d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb port\u00e9e par la Nupes.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne fait un pas vers la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 (LR) reproche au gouvernement son \u00ab\u00a0flou\u00a0\u00bb sur la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocati...","dateModified":"2022-07-08T14:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T13:45:45+00:00","articleBody":"     Comme un air de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale. Jeudi 7\u00a0juillet au soir, pour sa premi\u00e8re audition devant une commission des finances largement remani\u00e9e, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Bruno Le Maire a d\u00fb faire face, pendant pr\u00e8s de deux heures, aux tirs de barrage nourris des diff\u00e9rents groupes d\u2019opposition issus des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin.          Le ministre de l\u2019\u00e9conomie pr\u00e9sentait avec Gabriel Attal, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, le projet de loi de finances rectificative qui contient une partie des 20\u00a0milliards d\u2019euros de mesures pour doper le pouvoir d\u2019achat. Il sera examin\u00e9 la semaine du 11\u00a0juillet en commission, avant un d\u00e9bat qui promet d\u2019\u00eatre ardu, \u00e0 partir du 18\u00a0juillet, dans l\u2019h\u00e9micycle.          Sans attendre, Eric Coquerel, successeur d\u2019Eric Woerth en tant que pr\u00e9sident de la commission, a donn\u00e9 le ton. \u00ab\u00a0Vous connaissez mes remarques\u00a0: avant, je les faisais au fond de la salle, maintenant je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 en pr\u00e9ambule le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de Seine-Saint-Denis.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s les annonces du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat, tour de chauffe \u00e0 la commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T14:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T13:25:02+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale d'ici le 18 juillet? Rien?    OnparleplusduParlement         Bonjour, OnparleplusduParlement,          D\u00e9trompez-vous\u00a0! Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera pr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle le 18\u00a0juillet, mais avant \u00e7a, lundi\u00a011, les d\u00e9put\u00e9s discuteront et voteront sur la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes. Le m\u00eame jour, le projet de loi maintenant provisoirement un dispositif de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire en mati\u00e8re de lutte contre le Covid-19 sera pr\u00e9sent\u00e9 puis discut\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 mardi ou mercredi. Autre temps fort, la premi\u00e8re session de questions au gouvernement aura lieu mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T13:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T13:16:44+00:00","articleBody":"     Le nom de Cl\u00e9mentine Autain est au c\u0153ur de la pol\u00e9mique depuis que Taha Bouhafs, qui s\u2019est vu retirer son investiture La France insoumise (LFI) aux l\u00e9gislatives de juin apr\u00e8s des accusations de violences sexuelles, a reproch\u00e9 \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e insoumise de l\u2019avoir enjoint d\u2019abandonner sa candidature en cachant la v\u00e9ritable raison de son retrait.          Le journaliste de 25\u00a0ans reproche plus globalement au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre face aux accusations et aux signalements r\u00e9alis\u00e9s aupr\u00e8s du comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes (CVSS) de LFI. Ses avocats ont d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une proc\u00e9dure \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb men\u00e9e par le comit\u00e9.          A nouveau interrog\u00e9e sur cette question vendredi sur le plateau de RMC, Cl\u00e9mentine Autain a reconnu, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon mercredi soir, que le cas de Taha Bouhafs soulevait \u00ab\u00a0une vraie question\u00a0\u00bb quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre des accusations formul\u00e9es publiquement contre lui. La d\u00e9put\u00e9e a cependant insist\u00e9 sur le fait que LFI n\u2019avait pas cherch\u00e9 \u00e0 rendre une quelconque forme de justice, mais avait fait un \u00ab\u00a0choix politique\u00a0\u00bb\u00a0:           Un mouvement politique n\u2019est pas la justice, il n\u2019\u00e9tablit pas la v\u00e9rit\u00e9. En revanche, nous avons nos r\u00e8gles internes de fonctionnement, et nous voulons pr\u00e9munir notre mouvement des hommes violents et faire en sorte qu\u2019il y ait une ad\u00e9quation entre les principes f\u00e9ministes que l\u2019on affiche et la r\u00e9alit\u00e9 des hommes que l\u2019on promeut.           \u00ab\u00a0Je ne dis pas que ces proc\u00e9dures sont parfaites\u00a0\u00bb, a reconnu Mme\u00a0Autain, estimant que LFI est \u00ab\u00a0devant une difficult\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019est \u00ab\u00a0pas au bout de l\u2019exp\u00e9rience [qu\u2019elle] a mise en place\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je dis juste que nous avons pris nos responsabilit\u00e9s face \u00e0 des t\u00e9moignages qui nous paraissaient circonstanci\u00e9s et graves\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          A la question de savoir si le parti fond\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon appliquait un traitement diff\u00e9renci\u00e9 \u00e0 Eric Coquerel, pr\u00e9sident LFI de la commission des finances vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel, Cl\u00e9mentine Autain a fermement ni\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0les faits n\u2019ont strictement rien \u00e0 voir\u00a0\u00bb. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que la CVSS avait \u00e9t\u00e9 saisie et qu\u2019elle \u00ab\u00a0s\u2019empar[ait] de ce sujet\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon invite \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb pour am\u00e9liorer les proc\u00e9dures du comit\u00e9 contre les violences sexuelles de LFI         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un mouvement politique n\u2019est pas la justice, il n\u2019\u00e9tablit pas la v\u00e9rit\u00e9. Nous avons fait un cho...","dateModified":"2022-07-08T13:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T12:26:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nVous semblez insinuer dans vos r\u00e9ponses que l'augmentation des retraites des fonctionnaires ne sera pas effective dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus. En est-il de m\u00eame pour l'augmentation des fonctionnaires en exercices ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse et pour votre travail !    fonctionnaire inquiet         Bonjour, fonctionnaire inquiet,          La revalorisation des retraites fait partie des mesures figurant dans le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat, dont la mise en \u0153uvre d\u00e9pend, comme nous l\u2019expliquions dans notre r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente, de la dur\u00e9e et de l\u2019issue des d\u00e9bats parlementaires. Il n\u2019en va pas de m\u00eame pour la hausse du traitement des fonctionnaires en activit\u00e9, qui d\u00e9coule de l\u2019augmentation du point d\u2019indice annonc\u00e9e \u00e0 la fin de juin. Cette hausse n\u2019est pas inscrite dans une loi qui devrait \u00eatre vot\u00e9e au Parlement, elle passe par voie r\u00e9glementaire\u00a0: c\u2019est le gouvernement qui publie un d\u00e9cret permettant l\u2019application de la mesure.          Ledit d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi au Journal officiel. Il pr\u00e9voit une hausse de 3,5\u00a0% du point d\u2019indice des fonctionnaires \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T13:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T11:40:54+00:00","articleBody":"    Avais je bien lu il y a quelques semaines que les socialistes qui refusaient d\u2019int\u00e9grer la Nupes seraient exclus? Or on n\u2019en parle plus . Pourquoi ? Est ce \u00e0 dire que M. Faure s\u2019aper\u00e7oit que c\u2019\u00e9tait grotesque ? anti r\u00e8glement du PS ? Ou qu\u2019il veut calmer le jeu ? D\u2019ici peu ils ne vont pas tarder \u00e0 les f\u00e9liciter pour leur refus de c\u00e9der aux sir\u00e8nes ? Merci     Lol 47         Bonjour,          Olivier Faure a \u00e9voqu\u00e9 le sujet ce matin sur le plateau des \u00ab\u00a04\u00a0V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02. Pour lui, les proc\u00e9dures entam\u00e9es contre les 79\u00a0dissidents socialistes ne sont pas une \u00ab\u00a0purge\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 candidats contre des candidats soutenus ou pr\u00e9sent\u00e9s par le PS. Nos statuts disent clairement qu\u2019on ne peut pas \u00eatre candidat contre nos candidats\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Il y a une commission des conflits, qui est pluraliste. Chacun aura la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre, et ensuite il y aura des sanctions, qui peuvent aller de l\u2019avertissement jusqu\u2019\u00e0 l\u2019exclusion, en passant par l\u2019expulsion temporaire\u00a0\u00bb, selon le premier secr\u00e9taire du PS.          Certains membres du parti ont bien \u00e9t\u00e9 suspendus de mani\u00e8re temporaire, comme Vincent Le Meaux. Sauf que la lettre qu\u2019il a re\u00e7ue n\u2019\u00e9tait pas sign\u00e9e. Un oubli qui s\u2019ajoute, selon lui, \u00e0 plusieurs autres vices de forme qui rend la sentence irrecevable, comme il l\u2019a affirm\u00e9 au Monde.                    Lire aussi :  Au Parti socialiste, la direction a commenc\u00e9 la grande lessive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T11:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T11:22:28+00:00","articleBody":"    Mise \u00e0 jour du vendredi 8 juillet 2022 \u00e0 12h12] Le projet de loi sur le pouvoir d'achat pr\u00e9voit de revaloriser les retraites \u00e0 hauteur de 4%, au 1er juillet, \u00e0 titre r\u00e9troactif.  Le texte sera d\u00e9battu le lundi 18 juillet \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Si l'augmentation des retraites est bel et bien ent\u00e9rin\u00e9e, elle sera mise en \u0153uvre sur la pension de juillet, vers\u00e9e au mardi 9 ao\u00fbt 2022.     ?????????????         Je ne comprends pas votre r\u00e9ponse au sujet de l'augmentation des retraites fonctionnaires ! Il est clairement dit qu'elle sera vot\u00e9e le 18 juillet et que l'augmentation sera visible sur nos comptes d\u00e9s le 1er ao\u00fbt avec r\u00e9troactif du mois de juillet \/ Pouvez vous confirmer et mentionner votre erreur (ou pas) ? Merci     Eve          Bonjour,          Pour revaloriser les retraites de 4\u00a0%, il faut que le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat soit vot\u00e9 puisque cette mesure y figure. Il sera bien pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 partir du 18\u00a0juillet, mais pour l\u2019heure rien ne permet d\u2019affirmer qu\u2019il sera vot\u00e9 dans la foul\u00e9e. Cela d\u00e9pend de la longueur des d\u00e9bats au sein de l\u2019H\u00e9micycle et du nombre d\u2019amendements d\u00e9pos\u00e9s. Plus il y aura d\u2019amendements, plus l\u2019examen du texte sera long. Marine Le Pen a annonc\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national allaient voter ce texte bien qu\u2019\u00ab\u00a0imparfait\u00a0\u00bb, mais cela ne semble pas \u00eatre le cas de la coalition de gauche, par exemple. Enfin, que vont faire Les R\u00e9publicains\u00a0? Les interrogations politiques sont nombreuses.          Par ailleurs, d\u2019un point de vue plus technique, la mise en place r\u00e9troactive de la revalorisation, d\u00e8s le mois d\u2019ao\u00fbt, des pensions du mois de juillet est un souhait de l\u2019ex\u00e9cutif, mais il faut que le syst\u00e8me d\u2019information du versement des retraites soit en mesure d\u2019int\u00e9grer les 4\u00a0% de revalorisation rapidement pour les quelque 14\u00a0millions de retrait\u00e9s affili\u00e9s au r\u00e9gime de base, selon les donn\u00e9es de la Drees en\u00a02019. Cette revalorisation pourrait donc \u00eatre effective \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre, dans un sc\u00e9nario plut\u00f4t optimiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T11:48:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T10:32:00+00:00","articleBody":"     L\u2019id\u00e9e que le personnel politique serait incapable d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et enclin \u00e0 la dissimuler n\u2019est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi r\u00e9pandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, \u00e0 l\u2019heure de la \u00ab\u00a0post-v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La v\u00e9rit\u00e9, pilier \u00e9branl\u00e9 de la d\u00e9mocratie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T10:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T10:14:38+00:00","articleBody":"    Quid des retraites des fonctionnaires? Je n'ai rien trouv\u00e9 \u00e0 ce sujet. Merci    Perdue         Bonjour,          Les fonctionnaires \u00e0 la retraite sont aussi concern\u00e9s par la revalorisation de 4\u00a0% du r\u00e9gime de base, annonc\u00e9 par le gouvernement. Comme le texte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, il est possible de devoir attendre plusieurs mois avant de voir arriver ce coup de pouce sur les comptes en banque des retrait\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T10:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:52:27+00:00","articleBody":"     Certaines branches professionnelles n\u2019ont pas r\u00e9percut\u00e9 la progression du salaire minimal, augment\u00e9 en novembre\u00a02021, en janvier puis en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d\u2019ici au 1er\u00a0octobre.                    Lire aussi :  Smic\u00a0: les syndicats demandent \u00e0 l\u2019Etat d\u2019\u00eatre plus exigeant \u00e0 l\u2019\u00e9gard des branches professionnelles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T09:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:22:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a jamais eu de projet de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, au micro de RTL, ce matin. En acc\u00e9dant \u00e0 100\u00a0% du capital de l\u2019entreprise, \u00ab\u00a0nous montrons bien qu\u2019EDF n\u2019est pas une entreprise comme les autres. C\u2019est le bras arm\u00e9 de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique. Et notre politique \u00e9nerg\u00e9tique est absolument strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Je ne pense pas que cette nationalisation va changer le quotidien des Fran\u00e7ais, mais, encore une fois, notre objectif, c\u2019est que les Fran\u00e7ais soient mieux servis en \u00e9lectricit\u00e9 et que nous puissions totalement piloter une politique \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mme Pannier-Runacher de l\u2019impact de cette nationalisation sur le quotidien de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0EDF est le bras arm\u00e9 de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, soutient Agn\u00e8s Pannier-Runacher","dateModified":"2022-07-08T09:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:10:25+00:00","articleBody":"     L\u2019ex\u00e9cutif a pr\u00e9sent\u00e9, hier en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, des dispositifs pour l\u2019essentiel d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s, mais par lesquels il a tenu \u00e0 rappeler les masses d\u2019argent public mobilis\u00e9es depuis l\u2019automne 2021 en soutien aux m\u00e9nages p\u00e9nalis\u00e9s par l\u2019inflation.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le gouvernement d\u00e9bloque 20\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T09:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:04:36+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 La R\u00e9union, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, accompagn\u00e9 du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, Jean-Fran\u00e7ois Carenco, a annonc\u00e9 un travail sp\u00e9cifique sur ces territoires pour lutter contre l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco m\u2019a propos\u00e9 de lancer pendant les deux mois qui viennent une grande r\u00e9union de travail avec l\u2019ensemble des entreprises qui interviennent dans les outre-mer\u00a0: les transports, les distributeurs, les producteurs, a fait savoir G\u00e9rald Darmanin. Il les r\u00e9unira rue Oudinot, au minist\u00e8re des outre-mer, sous sa responsabilit\u00e9 et, d\u2019ici \u00e0 deux mois, il aura trouv\u00e9 les accords pour pouvoir diminuer tr\u00e8s fortement la vie ch\u00e8re, ici \u00e0 La R\u00e9union comme [ailleurs] dans les outre-mer\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des solutions \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 deux mois\u00a0\u00bb pour diminuer l\u2019inflation dans les outre-mer, promet G\u00e9rald Da...","dateModified":"2022-07-08T09:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T08:46:01+00:00","articleBody":"     L\u2019ann\u00e9e \u00e9lectorale qui vient de se terminer aura permis \u00e0 la rh\u00e9torique et aux th\u00e9ories r\u00e9actionnaires de prosp\u00e9rer, y compris sur les cha\u00eenes de l\u2019audiovisuel public. Une tendance que le nombre in\u00e9dit de d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national devrait accentuer.                    Lire aussi :  Comment l\u2019extr\u00eame droite a infiltr\u00e9 les m\u00e9dias         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T08:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T08:29:36+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9sultat des proc\u00e9dures du comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise (LFI) n\u2019est \u00ab\u00a0pas encore satisfaisant\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il faut r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 les am\u00e9liorer, estime Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une interview \u00e0 Lib\u00e9ration, citant le cas de Taha Bouhafs.          Objet d\u2019un signalement aupr\u00e8s du comit\u00e9 de LFI pour des violences sexuelles suppos\u00e9es, Taha Bouhafs avait vu son investiture aux l\u00e9gislatives de juin retir\u00e9e par LFI. Il est sorti de son silence mardi pour reprocher au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre des accusations. \u00ab\u00a0La situation actuelle n\u2019est pas satisfaisante. On ne peut se laver les mains d\u2019aucun aspect du r\u00e9sultat humain que \u00e7a donne\u00a0\u00bb, r\u00e9agit le leader de LFI.          \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me lui-m\u00eame est \u00e0 la recherche de son point d\u2019\u00e9quilibre. D\u00e9cider de croire la parole des femmes est un choix arbitraire, mais nous l\u2019assumons. Mais \u00e7a ne peut suffire\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. \u00ab\u00a0On doit pouvoir dire \u00e0 la personne qui s\u2019est plainte \u201cje te crois\u201d et prendre les mesures n\u00e9cessaires. Et tenir compte, \u00e0 l\u2019autre bout, d\u2019un jeune homme de 25\u00a0ans qui demande de pouvoir pr\u00e9senter sa d\u00e9fense quand il est condamn\u00e9 \u00e0 vie \u00e0 l\u2019infamie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ne sait pas de quoi il est accus\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe-t-il.          Donc \u00ab\u00a0nous devons maintenant r\u00e9fl\u00e9chir de nouveau. Comment \u00eatre pour le droit \u00e0 la d\u00e9fense, le droit au contradictoire et, nous-m\u00eames dans certaines circonstances, m\u00eame avec des motifs l\u00e9gitimes et imp\u00e9rieux, faire le contraire\u00a0\u00bb, interroge-t-il, insistant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne connais pas la r\u00e9ponse.\u00a0\u00bb          M.\u00a0M\u00e9lenchon r\u00e9affirme aussi que le pr\u00e9sident LFI de la commission des finances, Eric Coquerel, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel, \u00ab\u00a0n\u2019est coupable de rien du tout\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fait l\u2019objet d\u2019une rumeur et d\u2019une op\u00e9ration politique\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par ailleurs sur l\u2019alliance de la gauche Nupes, il se f\u00e9licite que sa constitution ait permis de \u00ab\u00a0d\u00e9nouer une crise qui durait \u00e0 gauche depuis une g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00bb, et que, \u00ab\u00a0d\u00e9sormais, il en co\u00fbtera tr\u00e8s cher de descendre du train\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela vaut pour tout le monde. Y compris pour nous \u201cinsoumis\u201d\u00a0\u00bb, assure-t-il. Il esp\u00e8re que les partenaires LFI, PS, EELV et PCF se mettront \u00ab\u00a0d\u2019accord pour des actions communes de masse, comme une marche au mois de septembre pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon reconna\u00eet que le comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes de la LFI reste p...","dateModified":"2022-07-08T08:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T08:10:56+00:00","articleBody":"     Recevant les d\u00e9put\u00e9s Renaissance, MoDem et Horizons \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, hier soir  le chef de l\u2019Etat a reconnu que \u00ab\u00a0les chantiers devant [eux] sont immenses et donnent un peu le vertige\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0entendre les oppositions\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T08:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T07:47:27+00:00","articleBody":"     Appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la volont\u00e9 de Marine Le Pen et de Fabien Roussel de voter le texte sur le pouvoir d\u2019achat malgr\u00e9 leurs oppositions \u00e0 certaines mesures, Bruno Le Maire a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis un peu comme saint Thomas, donc je juge sur les actes.\u00a0\u00bb Il a ensuite fix\u00e9 trois limites au travail avec les oppositions\u00a0: le refus pour la majorit\u00e9 d\u2019augmenter les imp\u00f4ts, contenir les finances publiques et ne pas d\u00e9penser des milliards d\u2019euros dans la subvention d\u2019\u00e9nergies fossiles.          Pour autant, le ministre de l\u2019\u00e9conomie s\u2019est dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s ouvert\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0recherche de compromis\u00a0\u00bb avec les oppositions, mais \u00ab\u00a0dans un cadre qui est celui qui [lui] para\u00eet responsable pour le pays, et surtout conforme au choix qu\u2019on fait les Fran\u00e7ais au moment de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en soutenant le projet du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire fixe trois limites aux n\u00e9gociations avec les oppositions","dateModified":"2022-07-08T08:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T07:19:55+00:00","articleBody":"     Pourquoi ne pas taxer les grandes entreprises de l\u2019\u00e9nergie ou des transports\u00a0? \u00ab\u00a0Toute la logique de ce que je vous pr\u00e9sente, c\u2019est celle d\u2019un compromis collectif et d\u2019un engagement collectif contre l\u2019inflation. Et je crois plus \u00e0 cet engagement collectif qu\u2019\u00e0 des taxes, des obligations, des contraintes\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre de l\u2019\u00e9conomie au micro de Franceinfo, ce matin.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, nous ferons les comptes. Je ne suis pas na\u00eff. J\u2019ai demand\u00e9 des efforts \u00e0 un certain nombre d\u2019entreprises, a rappel\u00e9 M.\u00a0Le Maire en faisant la liste des secteurs auxquels il a adress\u00e9 sa demande. Pour le moment, elles ne m\u2019ont pas r\u00e9pondu. Je leur dis tr\u00e8s simplement, nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Je ne fais pas simplement des d\u00e9clarations. Je ne suis pas comptable des actions des uns des autres\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e pour voir si, effectivement, les entreprises qui ont profit\u00e9 de la situation actuelle, parce qu\u2019elle peut profiter \u00e0 certaines entreprises, ont bien r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019appel.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, assure Bruno Le\u00a0Maire apr\u00e8s son appel \u00e0 la sol...","dateModified":"2022-07-08T07:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T07:01:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSavez vous si un amendement va \u00eatre propos\u00e9 au projet de loi du pouvoir d'achat pour permettre rapidement l'adoption de la deconjugalisation sur laquelle tout le monde semble (enfin!) d'accord ? \r\nMerci par avance !    Sam         Bonjour Sam,          Bruno Le Maire vient d\u2019\u00e9voquer ce sujet au micro de Franceinfo. Il a r\u00e9pondu \u00e0 une question sur l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH), qui ne figure pas dans les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier en conseil des ministres. \u00ab\u00a0La d\u00e9conjugalisation, \u00e7a va faire partie du d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Elisabeth Borne. C\u2019est un sujet qui est tr\u00e8s sensible, sur lequel il y a des attentes tr\u00e8s fortes de la part des oppositions et de la part de [la] majorit\u00e9. Il faut qu\u2019il y ait un d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale (\u2026). Il y a eu un d\u00e9bat, nous avons ferm\u00e9 la porte il y a quelques mois. Nous voyons bien que cela cr\u00e9e des inqui\u00e9tudes, des incompr\u00e9hensions. Nous remettons le d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et nous nous en remettons \u00e0 la sagesse du d\u00e9bat parlementaire.\u00a0\u00bb          Pour le moment, aucun amendement n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 puisque le texte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais vous avez raison sur le consensus qui semble partag\u00e9 par la majorit\u00e9 des groupes \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle. Pour autant, il est fort \u00e0 parier que plusieurs amendements seront tout de m\u00eame d\u00e9pos\u00e9s, car c\u2019est le principe du d\u00e9bat parlementaire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T07:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T06:50:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Non, on est plus dans le quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0depuis plusieurs mois\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Bruno Le Maire au micro de Franceinfo, qui affirme que les mesures d\u00e9fendues en conseil des ministres hier sur le pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0n\u2019arrosent pas tout le monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ciblons les personnes qui en ont le plus besoin et nous ciblons en particulier ceux qui travaillent.\u00a0\u00bb          Pour lui, les 20\u00a0milliards que vont co\u00fbter ces mesures sont financ\u00e9s \u00ab\u00a0en grande partie par des recettes fiscales exceptionnelles\u00a0\u00bb. Gr\u00e2ce aux \u00ab\u00a055\u00a0milliards de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, l\u2019Etat peut ainsi \u00ab\u00a0financer ce paquet pouvoir d\u2019achat sans creuser la dette et sans alourdir le d\u00e9ficit qui doit \u00eatre en\u00a02022 de 5\u00a0%\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0La France ne vit pas au-dessus de ses moyens, elle aide ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La France ne vit pas au-dessus de ses moyens, elle aide ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le M...","dateModified":"2022-07-08T06:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T06:32:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La philosophie, c\u2019est que l\u00e0 o\u00f9 les prix augmentent, nous sommes l\u00e0 pour accompagner ceux qui ont des difficult\u00e9s en fin de mois.\u00a0\u00bb C\u2019est un bouquet qui fait en sorte que partout o\u00f9 vous regarder que les prix augmentent, nous serons l\u00e0 pour aider les Fran\u00e7ais \u00e0 boucler leur fin de mois. On intervient l\u00e0 o\u00f9 c\u2019est le plus utile et n\u00e9cessaire.          Concernant les salaires, oubli\u00e9s des mesures du gouvernement, selon la CGT et FO, M.\u00a0V\u00e9ran a mis en avant la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, qui va pouvoir aller jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la premi\u00e8re ministre et le gouvernement sont parfaitement conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir des comptes \u00e9quilibr\u00e9s. Si vous n\u2019avez pas une \u201cS\u00e9cu\u201d \u00e0 flot, vous ne pouvez pas faire pendant la crise Covid et d\u00e9penser pour prot\u00e9ger ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a fait savoir le porte-parole du gouvernement.          \u00ab\u00a0L\u00e0, aujourd\u2019hui, commence le second quinquennat. On ferme la p\u00e9riode de compagne, qui a \u00e9t\u00e9 longue et \u00e9prouvante pour les Fran\u00e7ais. Et on rentre dans le dur, et le dur, en l\u2019occurrence, est plut\u00f4t doux pour les Fran\u00e7ais, puisqu\u2019il est protecteur face \u00e0 l\u2019inflation.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Oui, il y a de la place pour le d\u00e9bat avec les oppositions, a assur\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran concernant la flexibilit\u00e9 du texte pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement. Je suis s\u00fbr que les oppositions vont faire des amendements \u00e0 ce projet de loi (\u2026) Nous ne compterons pas sur les voix du Front national (sic) pour faire voter ce texte, selon lui. Mais si le Front national et ses parlementaires \u2013 ils sont libres \u2013, veut voter ce texte, ils pourront le faire. C\u2019est la diff\u00e9rence entre voter avec et voter gr\u00e2ce\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Nous, nous souhaitons avoir une majorit\u00e9 en dehors du Rassemblement national (\u2026) Parce que c\u2019est le Front national, c\u2019est l\u2019extr\u00eame droite. Ce n\u2019est pas un parti avec lequel nous souhaitons gouverner, mais nous ne pouvons pas les emp\u00eacher de voter les textes.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne compterons pas sur les voix du Front national pour faire voter\u00a0\u00bb le projet de loi sur le pou...","dateModified":"2022-07-08T06:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T06:06:59+00:00","articleBody":"     Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2 ce matin. Il est notamment revenu sur le texte pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, hier. \u00ab\u00a0On aurait pu avoir un texte de gain de pouvoir d\u2019achat ou m\u00eame de le pr\u00e9server et, en fait, on a un texte qui permet de limiter la perte de pouvoir d\u2019achat. Si vous vous me dites \u201cest-ce que vous voulez rien ou un peu plus que rien\u00a0?\u201d, je vous dirais un peu plus que rien\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9.          \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que l\u2019Etat a mis 20\u00a0milliards de plus sur la table et, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019inflation, vient de r\u00e9cup\u00e9rer 57\u00a0milliards de plus. Il y a un probl\u00e8me, le compte n\u2019y est pas. On verra quelle est la nature du d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir concernant son vote sur ce projet de loi.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un texte de protection, mais de moindre perte\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ne le jugeant \u00ab\u00a0pas encore suffisant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que je vais plaider, c\u2019est qu\u2019on soit au minimum au niveau de l\u2019inflation (\u2026) Nous allons d\u00e9battre, pour l\u2019instant, nous allons faire en sorte que le gouvernement entende ce que disent les Fran\u00e7ais (\u2026) Les Fran\u00e7ais veulent pouvoir vivre dignement de leur travail, ce n\u2019est pas difficile \u00e0 comprendre. il faut augmenter les salaires, et commencer par le smic et le porter \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Concernant l\u2019indemnit\u00e9 carburant, qui va entrer en vigueur en octobre. \u00ab\u00a0c\u2019est un moindre mal\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Faure. \u00ab\u00a0C\u2019est une mesure qui va permettre aux gens de perdre un peu moins de pouvoir d\u2019achat.\u00a0\u00bb          A propos de la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH), Olivier Faure a affirm\u00e9 qu\u2019il allait voter ce texte car cela correspond \u00e0 une demande de la gauche depuis plusieurs ann\u00e9es.          L\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s socialistes vont-ils voter la motion de censure contre le gouvernement\u00a0? \u00ab\u00a0Oui, tous les d\u00e9put\u00e9s socialistes vont voter la motion de censure. Nous sommes tous dans une opposition au gouvernement, qui n\u2019a pas fait d\u00e9monstration de sa volont\u00e9 de compromis\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9lu de Seine-et-Marne.          Concernant la possible exclusion des dissidents socialistes, M.\u00a0Faure a clarifi\u00e9 la position du PS. \u00ab\u00a0Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 mis sur la table d\u2019exclure les dissidents (\u2026) Nos statuts disent qu\u2019on ne peut pas \u00eatre candidat contre nos candidats. Il y a une commission des conflits, qui est pluraliste. Chacun aura la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre et ensuite il y aura des sanctions, qui peuvent aller de l\u2019avertissement jusqu\u2019\u00e0 l\u2019exclusion, en passant par l\u2019expulsion temporaire. Il n\u2019y a jamais eu de purge au sein du parti socialiste. Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 d\u2019exclure Fran\u00e7ois Hollande\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Sera-t-il candidat \u00e0 sa succession \u00e0 l\u2019automne\u00a0? \u00ab\u00a0Nous verrons bien, a-t-il r\u00e9pondu. Je souhaite que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est mise en place progressivement prenne toute sa place et que les \u201c\u00e9l\u00e9phants\u201d laissent la place \u00e0 celles et ceux qui doivent faire vivre la gauche et les socialistes en premier lieu.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Olivier Faure, le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat du gouvernement n\u2019est \u00ab\u00a0pas un texte de pr...","dateModified":"2022-07-08T06:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T05:43:39+00:00","articleBody":"      Une partie du gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu au conseil des ministres.          La motion de censure de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale  va \u00eatre d\u00e9battue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi apr\u00e8s-midi          Devant sa majorit\u00e9, Emmanuel Macron a demand\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0en campagne permanente\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier","dateModified":"2022-07-08T05:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T05:30:31+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Vous avez des questions ou des remarques\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les faire parvenir et nous tenterons d\u2019y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-07-08T05:30:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/6756/4467/1342/887/3/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/08/19-5">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le comité contre les violences sexuelles et sexistes du parti est mis en cause par Taha Bouhafs, dont les avocats ont dénoncé une procédure « hors du droit ». Jean-Luc Mélenchon reconnaît que la situation n’est « pas satisfaisante ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       La France insoumise             Jean-Luc Mélenchon invite à « réfléchir » pour améliorer les procédures du comité contre les violences sexuelles de LFI      Le comité contre les violences sexuelles et sexistes du parti est mis en cause par Taha Bouhafs, dont les avocats ont dénoncé une procédure « hors du droit ». Jean-Luc Mélenchon reconnaît que la situation n’est « pas satisfaisante ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h54, mis à jour à 14h27    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Jean-Luc Mélenchon le reconnaît : le résultat des procédures du comité contre les violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise (LFI) n’est « pas encore satisfaisant ». Dans une interview à Libération, publiée jeudi 7 juillet, l’ancien candidat de LFI à la présidentielle estime qu’« il faut réfléchir » à améliorer ces procédures, à nouveau vivement mises en cause jeudi par Taha Bouhafs.            Objet d’un signalement auprès du comité de LFI pour des accusations de violences sexuelles, le journaliste de 25 ans s’était vu retirer son investiture aux législatives de juin par le parti fondé par Jean-Luc Mélenchon. Mardi, Taha Bouhafs a publié une lettre de six pages, dans laquelle il expose sa colère d’avoir été désinvesti sur la base de plusieurs témoignages de « violences sexuelles » que LFI ne lui aurait jamais dévoilés. Ses avocats ont dénoncé jeudi une procédure « hors du droit » menée par le CVSS de LFI.                             Lire aussi :  Taha Bouhafs accuse La France insoumise d’avoir manqué à une « procédure juste et équitable » après sa mise à l’écart pour « violences sexuelles », LFI dément                   Dans son communiqué, M. Bouhafs attaquait nommément Clémentine Autain. Il reprochait à la députée LFI de Seine-Saint-Denis d’avoir refusé de le confronter à une accusatrice et de lui communiquer le détail des accusations, mais aussi d’avoir voulu dissimuler la raison véritable de sa mise à l’écart, en l’incitant à faire valoir à la place le poids d’attaques racistes contre lui.            « Je ne connais pas la réponse »            Le parti s’est défendu en expliquant ne pas pouvoir lui transmettre « les informations envoyées à la cellule », ni organiser une confrontation, au nom de « la volonté d’anonymat des plaignantes », tout en soulignant que M. Bouhafs pourrait être entendu par ses instances. « Si la justice avait les moyens de faire son travail, si la société accompagnait sérieusement les victimes, nous n’en serions peut-être plus là, à chercher des voies forcément imparfaites pour combler les défaillances en chaîne », a répondu Clémentine Autain.              « La situation actuelle n’est pas satisfaisante. On ne peut se laver les mains d’aucun aspect du résultat humain que ça donne, estime Jean-Luc Mélenchon dans l’entretien à Libération. Le système lui-même est à la recherche de son point d’équilibre. Décider de croire la parole des femmes est un choix arbitraire mais nous l’assumons. Mais ça ne peut suffire », ajoute-t-il.            Il est, selon lui, nécessaire de « pouvoir dire à la personne qui s’est plainte “je te crois” et prendre les mesures nécessaires » tout en tenant compte, dans le même temps, « d’un jeune homme de 25 ans qui demande de pouvoir présenter sa défense quand il est condamné à vie à l’infamie » et « ne sait pas de quoi il est accusé ».            « Comment être pour le droit à la défense, le droit au contradictoire et, nous-même dans certaines circonstances, même avec des motifs légitimes et impérieux, faire le contraire. Je ne connais pas la réponse », admet l’ancien député des Bouches-du-Rhône, reconnaissant se « heurter à une contradiction ».              Au sujet du président LFI de la commission des finances, Eric Coquerel, visé par une plainte pour harcèlement sexuel, Jean-Luc Mélenchon est en revanche sans appel : il « n’est coupable de rien du tout » et « fait l’objet d’une rumeur et d’une opération politique ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/jean-luc-melenchon-invite-a-reflechir-pour-ameliorer-les-procedures-du-comite-contre-les-violences-sexuelles-de-lfi_6133985_823448.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon invite \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb pour am\u00e9liorer les proc\u00e9dures du comit\u00e9 contre les violences sexuelles de LFI","dateCreated":"2022-07-08T13:54:55+02:00","datePublished":"2022-07-08T13:54:55+02:00","dateModified":"2022-07-08T14:27:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Politique","La France insoumise"],"description":"Le comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes du parti est mis en cause par Taha Bouhafs, dont les avocats ont d\u00e9nonc\u00e9 une proc\u00e9dure \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb. Jean-Luc M\u00e9lenchon reconna\u00eet que la situation n\u2019est \u00ab\u00a0pas satisfaisante\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/262/0/5315/2657/1342/671/60/0/a059388_362983372-yc-nupes-hd-009.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-6">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Pour sa première audition de ce nouveau quinquennat, Bruno Le Maire s’est heurté aux vives critiques des oppositions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Après les annonces du gouvernement en faveur du pouvoir d’achat, tour de chauffe à la commission des finances      Pour sa première audition de ce nouveau quinquennat, Bruno Le Maire s’est heurté aux vives critiques des oppositions.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 12h14, mis à jour à 12h44    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Comme un air de répétition générale. Jeudi 7 juillet au soir, pour sa première audition devant une commission des finances largement remaniée, à l’Assemblée nationale, Bruno Le Maire a dû faire face, pendant près de deux heures, aux tirs de barrage nourris des différents groupes d’opposition issus des élections législatives de juin.          Le ministre de l’économie présentait avec Gabriel Attal, le ministre délégué aux comptes publics, le projet de loi de finances rectificative qui contient une partie des 20 milliards d’euros de mesures pour doper le pouvoir d’achat. Il sera examiné la semaine du 11 juillet en commission, avant un débat qui promet d’être ardu, à partir du 18 juillet dans l’Hémicycle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                 Sans attendre, Eric Coquerel, successeur d’Eric Woerth (ex-Les Républicains, LR) en tant que président de la commission, a donné le ton. « Vous connaissez mes remarques : avant je les faisais au fond de la salle, maintenant je suis à côté de vous », a lancé en préambule le député La France insoumise de Seine-Saint-Denis, élu à ce poste le 30 juin au terme d’une bataille politique avec le Rassemblement national (RN).          Quelques compromis          Son groupe, ainsi que les autres formations membres de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ont rappelé les points qui leur tiennent à cœur : smic à 1 500 euros, taxation des grandes entreprises, rétablissement de l’impôt de solidarité sur la fortune plutôt que suppression des impôts de production, et blocage des prix.          « On s’attendait à pas grand-chose, on est quand même déçu », a pour sa part lancé le député RN Jean-Philippe Tanguy, rappelant la demande de son groupe de baisser la TVA sur le carburant, et arguant de l’absence de mesures massives pour les classes moyennes. De son côté, Véronique Louwagie, LR, a défendu le principe de plafonner le prix du litre d’essence à 1,50 euro et récusé le coût de 50 milliards d’euros que lui oppose Bercy.          M. Le Maire a tout de même tenté d’afficher quelques points de compromis, notamment sur le sujet des hausses de salaire. « Je vous rejoins sur les minima de branches : il n’est pas acceptable qu’il y en ait autant qui soient inférieurs au smic. C’est désespérant », a-t-il répondu à M. Coquerel en référence à un article du texte destiné à encourager les négociations de branche sur ce point.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron appelle sa majorité à « entendre les oppositions »                 Le locataire de Bercy a également réitéré l’idée, déjà avancée à la fin du précédent quinquennat, de « flécher les recettes fiscales issues des énergies fossiles vers la transition écologique », quitte à faire une exception au principe budgétaire de non-affectation des taxes.        Il vous reste 28.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/mesures-en-faveur-du-pouvoir-d-achat-tour-de-chauffe-a-la-commission-des-finances_6133975_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s les annonces du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat, tour de chauffe \u00e0 la commission des finances","dateCreated":"2022-07-08T12:14:02+02:00","datePublished":"2022-07-08T12:14:02+02:00","dateModified":"2022-07-08T12:44:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Pour sa premi\u00e8re audition de ce nouveau quinquennat, Bruno Le Maire s\u2019est heurt\u00e9 aux vives critiques des oppositions.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/5dfa3dc_1657238110668-conseil-des-ministres-20220707-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-7">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ L’enjeu d’une relocalisation n’est pas seulement politique, mais aussi environnemental et économique, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Pertes et profits         Réindustrialisation : « Le gouvernement a lancé la machine, mais il reste le plus dur, changer les esprits »   Chronique            Philippe Escande        L’enjeu d’une relocalisation n’est pas seulement politique, mais aussi environnemental et économique, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h32    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Les panneaux solaires de la centrale solaire de Labarde à Bordeaux, le 12 mai 2022.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               Nostalgique et paradoxale, la France a passé les quarante dernières années à remplacer, dans ses campagnes, des usines par des supermarchés et à verser des larmes de crocodile sur la fin d’une époque rude, mais épanouissante, celle de l’industrie, et sur l’avènement d’une société confortable, mais avilissante, celle de la consommation.          Comme la plupart de ses prédécesseurs, la première ministre, Elisabeth Borne, a plaidé, dans son discours de politique générale, à l’Assemblée nationale, mercredi 6 juillet, pour une souveraineté industrielle retrouvée. Un rapport du cabinet de conseil PwC, publié vendredi 8 juillet, rappelle que la France se positionne parmi les derniers dans le classement des pays européens en matière d’industrialisation, avec 10,1 % du produit intérieur brut seulement généré par l’industrie manufacturière en 2019, contre une moyenne européenne à 16 %. Ce sujet sera au cœur des Rencontres économiques d’Aix-en-Provence, qui se tiennent à partir de vendredi dans les Bouches-du-Rhône.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dispositif « zéro artificialisation nette » : « On les mettra où, les usines, demain ? »                 Mais comment faire ? Deux travaux tout frais viennent illustrer à la fois les enjeux, les opportunités, mais aussi les difficultés à faire revenir l’industrie en France. Le premier émane, jeudi 7 juillet, de l’Agence internationale de l’énergie (AIE) et porte sur la fabrication des panneaux solaires. Il a suffi d’une dizaine d’années pour que la production, répartie assez équitablement entre l’Amérique, le Japon, l’Europe et la Chine, bascule presque totalement du côté de l’empire du Milieu : 80 % de la production de silicium, de lingots, de cellules et d’autres composants est désormais localisée en Chine. Ce sera 95 %, en 2025.          Bon courage aux audacieux          Or, les besoins vont exploser. Si l’on veut respecter les engagements climatiques, l’AIE affirme qu’il faudra multiplier par quatre le nombre de panneaux installés et doubler la production. L’enjeu d’une relocalisation n’est pas seulement politique, mais aussi environnemental, puisque les panneaux chinois sont produits avec de l’énergie riche en charbon, et également économique : 120 milliards d’euros d’investissement dans le monde et 500 000 emplois supplémentaires. Une chance à saisir pour l’Europe ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Réindustrialisation : Macron veut célébrer « l’attractivité dans les territoires »                 Le deuxième émane du Sénat et souligne les limites de cette perspective enthousiasmante. Consacré à la souveraineté économique et remis, jeudi, à Bercy, il plaide pour la relance d’une politique minière ambitieuse en France. Rappelant que de nombreux métaux, notamment les terres rares, sont présents dans les smartphones, les batteries de voiture électrique, les éoliennes et le solaire, il milite pour une accélération de la délivrance de permis d’exploration et d’exploitation minières. Bon courage aux audacieux qui se lancent dans ce métier sur notre territoire, et dont les simples tentatives d’exploration sont généralement reçues à coups de fourche ou de carabine.        Il vous reste 12.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/reindustrialisation-le-gouvernement-a-lance-la-machine-mais-il-reste-le-plus-dur-changer-les-esprits_6133957_3234.html"},"headline":"R\u00e9industrialisation\u00a0: \u00ab\u00a0Le gouvernement a lanc\u00e9 la machine, mais il reste le plus dur, changer les esprits\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T11:32:51+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:32:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Politique","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"L\u2019enjeu d\u2019une relocalisation n\u2019est pas seulement politique, mais aussi environnemental et \u00e9conomique, observe Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/578/0/7000/3500/1342/671/60/0/eee1027_1657267678461-000-329y42q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-8">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ L’assemblée de la ville a adopté, jeudi 7 juillet, un texte qui réoriente le plan d’aménagement de ce futur quartier, avec, notamment, l’abandon de six gratte-ciel.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Le Conseil de Paris relance le projet Bercy-Charenton      L’assemblée de la ville a adopté, jeudi 7 juillet, un texte qui réoriente le plan d’aménagement de ce futur quartier, avec, notamment, l’abandon de six gratte-ciel.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 10h40    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vue du futur quartier Bercy-Charenton  GAËLLE ANASTASIO/LECLERCQ ASSOCIÉS               Le projet d’aménagement du nouveau quartier de Bercy-Charenton est de nouveau sur les rails. Jeudi 7 juillet, le Conseil de Paris, l’assemblée délibérante de la ville, a adopté un texte qui définit de nouveaux objectifs et les modalités de la concertation qui débutera le 9 juillet.          « Ce projet est réorienté », a assumé Emmanuel Grégoire, premier adjoint de la maire Anne Hidalgo (Parti socialiste), espérant tourner la page d’une période particulièrement électrique. Le plan initial du réaménagement complet de cette zone parisienne de 80 hectares, aujourd’hui essentiellement occupée par des voies de chemin de fer et des entrepôts, en un quartier d’habitations et d’activités, avait été adopté de justesse en 2018. Et immédiatement remis en cause de toute part.          L’exécutif municipal avait donc remis l’ouvrage sur le métier et proposé, en avril, une nouvelle mouture. Il y aura moins de bâti : on passe de 583 000 mètres carrés à 230 000 mètres carrés, moins d’habitants (3 500 contre 9 000). Les six gratte-ciel qui devaient répondre à la tour de 190 mètres à ériger côté Charenton ont été abandonnés. La hauteur des logements sera limitée à 50 mètres, celle des bureaux à 37 mètres. L’idée d’un quartier sur dalle n’a pas été retenue. Au contraire, il est prévu deux fois plus d’espaces verts (45 % minimum de pleine terre) avec un parc boisé de 3,5 hectares.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris revoit de A à Z son principal projet d’urbanisme, le futur quartier de Bercy-Charenton                 La délibération votée jeudi précise : « Tout en conservant ces qualités premières, la remise à plat proposée aujourd’hui vise à tenir compte de l’urgence climatique, sociale et démocratique en concevant un projet plus vertueux, tant au plan environnemental qu’humain, qui réponde davantage aux enjeux de lutte contre les îlots de chaleur, favorise la végétalisation, porte de nombreuses innovations constructives pour offrir en toute frugalité des espaces pour se ressourcer, respirer et partager. » Une longue phrase qui dit bien la volonté de la municipalité d’embarquer tout le monde.          « Modèle d’urbanisme bioclimatique »          « Je me réjouis qu’un chapitre vienne se clore avec cette délibération pour nous permettre de débuter l’écriture du suivant », a confié, devant le Conseil de Paris, l’écologiste Emmanuelle Marie-Pierre, maire du 12e arrondissement, en précisant : « Je savoure ces victoires écolos. » En écho, la conseillère écologiste Fatoumata Koné a insisté : « A travers cette délibération, nous clôturons un chapitre important, celui de la fin des projets de tours à Paris, que nous nous risquons à qualifier d’historique. Car nous enterrons aujourd’hui un urbanisme obsolète. » De son côté, la conseillère Danielle Simonnet (La France insoumise) s’est félicité que, « eh bien, écoutez, la lutte, ça paye ».        Il vous reste 41.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/le-conseil-de-paris-relance-le-projet-bercy-charenton_6133947_823448.html"},"headline":"Le Conseil de Paris\u00a0relance le projet Bercy-Charenton","dateCreated":"2022-07-08T10:40:25+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:40:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Cities","Grand Paris","Plan\u00e8te","Climat","Politique","Paris"],"description":"L\u2019assembl\u00e9e de la ville a adopt\u00e9, jeudi 7\u00a0juillet, un texte qui r\u00e9oriente le plan d\u2019am\u00e9nagement de ce futur quartier, avec, notamment, l\u2019abandon de six gratte-ciel.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/179/0/1200/600/1342/671/60/0/e26dca3_1657268555490-illustration-cheminement-doux-bercy-charenton-gae-e-lle-anastasio-leclercq-associe-u-s.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-9">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Certaines d’entre elles n’ont pas répercuté la progression du salaire minimal, augmenté successivement en novembre 2021, en janvier et en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d’ici au 1er octobre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Smic : les syndicats demandent à l’Etat d’être plus exigeant à l’égard des branches professionnelles      Certaines d’entre elles n’ont pas répercuté la progression du salaire minimal, augmenté successivement en novembre 2021, en janvier et en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d’ici au 1er octobre.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour la troisième fois, le smic va être revalorisé cette année. Olivier Dussopt, le ministre du travail, l’a confirmé, jeudi 7 juillet, lors d’une réunion avec les partenaires sociaux. La date d’entrée en vigueur et le montant exact de la hausse ne sont pas encore arrêtés, mais elle devrait, sauf surprise, prendre effet, au plus tard, le 1er octobre. Les syndicats veulent que l’Etat se montre plus exigeant à l’égard des branches professionnelles qui tardent à répercuter dans les conventions collectives la progression du salaire minimal.          Cette nouvelle augmentation du smic avait été évoquée par l’Insee dans sa note de conjoncture du 24 juin. Elle est la conséquence de l’application de dispositions visant à garantir que la rémunération minimale évolue au moins aussi vite que l’inflation. La précédente majoration – de 2,65 % – remonte au 1er mai. En ajoutant celles qui sont intervenues le 1er novembre 2021 et le 1er janvier, le smic aura crû de 5,9 %, atteignant un peu plus de 1 302 euros net par mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La hausse du smic met les entreprises sous pression                 Imputables à l’emballement des prix, ces réajustements successifs mettent sous pression les branches professionnelles. Sur les 171 qui sont suivies par le ministère du travail, près des deux tiers (soit 112) avaient, au 1er juillet, une grille salariale comportant au moins un coefficient inférieur au smic. Ces situations dites « de non-conformité » sont liées aux difficultés que le patronat et les syndicats rencontrent pour se mettre autour d’une table et parvenir à un compromis, à l’échelon sectoriel. Dans certains cas, on relève même des « blocages structurels », mais le ministère du travail affirme qu’ils sont « en net recul » par rapport à la fin 2021. Parmi les branches où le dialogue social s’avère infructueux ou atone, il y a celle de la prévention-sécurité : sa grille de salaire contient trois niveaux au-dessous du smic, le dernier accord remontant à la fin septembre 2021, selon la direction générale du travail.          Des contreparties plus strictes          Jeudi, M. Dussopt a tenu un discours empreint de bienveillance et de fermeté à l’égard des partenaires sociaux. Il a salué les « progrès » accomplis dans les branches qui ont cessé d’être en retard sur le smic, tout en affichant sa détermination à utiliser « l’ensemble des leviers » disponibles pour éliminer les cas de « non-conformité ». Une allusion, notamment, à un article du projet de loi pour la protection du pouvoir d’achat, présenté – le même jour – en conseil des ministres : il permettra à l’administration de fusionner une branche « mauvaise élève » avec une autre branche.        Il vous reste 43.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/smic-les-syndicats-demandent-a-l-etat-d-etre-plus-exigeant-a-l-egard-des-branches-professionnelles_6133943_823448.html"},"headline":"Smic\u00a0: les syndicats demandent \u00e0 l\u2019Etat d\u2019\u00eatre plus exigeant \u00e0 l\u2019\u00e9gard des branches professionnelles","dateCreated":"2022-07-08T10:25:30+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:25:30+02:00","dateModified":"2022-07-08T11:10:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique"],"description":"Certaines d\u2019entre elles n\u2019ont pas r\u00e9percut\u00e9 la progression du salaire minimal, augment\u00e9 successivement en novembre 2021, en janvier et en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d\u2019ici au 1er octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/229/0/8192/4096/1342/671/60/0/9092a85_5651475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-10">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ « Les chantiers devant nous sont immenses et donnent un peu le vertige », a reconnu le chef de l’Etat, jeudi, lors de la réception à l’Elysée des députés Renaissance, MoDem et Horizons.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron appelle sa majorité à « entendre les oppositions »      « Les chantiers devant nous sont immenses et donnent un peu le vertige », a reconnu le chef de l’Etat, jeudi, lors de la réception à l’Elysée des députés Renaissance, MoDem et Horizons.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et Elisabeth Borne arrivent au palais de l’Élysée à Paris, le 4 juillet 2022.  CHRISTOPHE PETIT TESSON / AP               Le jour et la nuit. Comme si tout avait changé en l’espace de cinq ans. Terminée l’attitude triomphante d’Emmanuel Macron et de ses troupes, en 2017, après leur double victoire à l’élection présidentielle, puis aux législatives, lorsque ce jeune président promettait de « transformer » le pays à marche forcée, grâce à son écrasante majorité absolue à l’Assemblée nationale. A l’époque, l’opposition était réduite au silence, condamnée à regarder les élus du « nouveau monde » dicter leur tempo, leur vision et leur politique.          Aujourd’hui, la configuration est tout autre. « Nous voilà face à une situation politique très atypique », a reconnu Emmanuel Macron, jeudi 7 juillet, lors de la réception des députés de la majorité, réunis, pour la première fois de ce nouveau quinquennat, à l’Elysée. Et pour cause : s’il est parvenu à se faire réélire, la déconvenue de son camp aux législatives le contraint à changer radicalement de ton. Plus question d’ignorer le Parlement. Maintenant qu’il ne dispose que d’une majorité relative, le chef de l’Etat enjoint à ses partisans de faire preuve d’ouverture à l’égard des autres groupes. « Il vous faudra entendre les oppositions pour travailler ensemble », a-t-il lancé aux près de deux cents élus des groupes Renaissance (ex-La République en marche), Horizons et MoDem, qu’il avait en face de lui. Avant de leur demander de « construire des majorités de rassemblement ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la majorité présidentielle accusée de ne plus faire barrage à l’extrême droite                 Alors que l’ensemble des projets de loi étaient votés les yeux fermés, lors de la précédente législature, le gouvernement doit désormais trouver une quarantaine de voix pour atteindre la majorité absolue, fixée à 289 sièges. Texte par texte, des accords devront être trouvés avec des forces d’opposition. Ce qui exige de manœuvrer de manière fine pour convaincre des députés d’autres groupes de voter les réformes de l’exécutif.          « C’est dans notre ADN »          Dans une sorte de discours de la méthode, M. Macron a expliqué à ses partisans la recette pour « construire des compromis ». « Nous devons amener les oppositions à l’esprit de responsabilité », a-t-il déclaré devant la première ministre, Elisabeth Borne, et plusieurs membres du gouvernement. « L’important, c’est d’être sur un chemin qui fait sortir des postures vos interlocuteurs et d’être cohérents », a poursuivi celui qui exclut toute alliance avec les députés du Rassemblement national (RN) ou de La France insoumise (LFI).          M. Macron a rappelé être déjà passé par là, lorsqu’il était ministre de l’économie, lors du quinquennat de François Hollande. En 2015, il avait alors bataillé à l’Assemblée nationale, afin de faire adopter la loi portant son nom (qui a permis, notamment, la mise en place des « cars Macron »), en réunissant des suffrages sur des bancs différents. Un modèle à suivre, selon lui, même si cette réforme avait finalement été adoptée en utilisant l’article 49.3. « Si j’ai fondé En marche ! et que nous en sommes là, c’est parce que j’ai bâti un projet et une loi avec des femmes et des hommes de droite et de gauche. C’est dans notre ADN », a-t-il déclaré, disant « attendre » de ses troupes qu’elles parviennent à « construire à nouveau ce dépassement ».        Il vous reste 43.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/macron-appelle-sa-majorite-a-entendre-les-oppositions_6133932_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0entendre les oppositions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T09:58:06+02:00","datePublished":"2022-07-08T09:58:06+02:00","dateModified":"2022-07-08T11:35:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","La R\u00e9publique en marche","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Les chantiers devant nous sont immenses et donnent un peu le vertige\u00a0\u00bb, a reconnu le chef de l\u2019Etat, jeudi, lors de la r\u00e9ception \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s Renaissance, MoDem et Horizons.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/228/0/5500/2750/1342/671/60/0/cd5b619_1657267658696-438074.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-11">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ L’idée que le personnel politique serait incapable d’accéder à la vérité et enclin à la dissimuler n’est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n’a été aussi répandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, à l’heure de la « post-vérité ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                      Lisa Mouchet                        Débats       Politique         La vérité, pilier ébranlé de la démocratie   Par Marion Dupont   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 11h28     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’idée que le personnel politique serait incapable d’accéder à la vérité et enclin à la dissimuler n’est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n’a été aussi répandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, à l’heure de la « post-vérité ».         L’adéquation entre une proposition et la réalité des faits, ce que nous appelons communément « la vérité », a connu de meilleurs jours, notamment sur la scène politique internationale. Il suffit, pour s’en persuader, de regarder autour de soi.          A l’est, quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, l’offensive informationnelle du régime de Vladimir Poutine est menée dans de nombreuses directions : contre-vérités grossières énoncées par le gouvernement, répression massive de toute expression de vérités autres que celle portée par le pouvoir, réécriture de l’histoire… Cet encadrement répressif et propagandiste de la sphère publique russe répond à une accélération de la stratégie, engagée de longue date par le régime, d’établissement d’une vérité d’Etat. Résultat de cette entreprise aux accents totalitaires – sans que cette analyse suffise (encore) à faire du poutinisme un totalitarisme : le lien entre le discours et la réalité se distend inexorablement.          Aux Etats-Unis, le « grand mensonge »          Aux Etats-Unis, c’est un autre redécoupage politique des contours entre « mensonge » et « vérité » qui semble avoir lieu. Le départ de Trump de la présidence ne s’est pas accompagné, comme espéré, de la fin de l’ère des « vérités alternatives » inaugurée, en 2016, par l’ex-président et son équipe. Alors que la commission d’enquête sur l’assaut du 6 janvier 2021 contre le Capitole présente publiquement les résultats de son investigation, l’ancien chef de l’Etat persiste à la présenter comme « une tentative éhontée de détourner l’attention du public de la vérité » – la vérité résidant, selon lui, du côté du récit d’une élection « volée » par le Parti démocrate. Cette théorie du « grand mensonge » (« big lie »), récusée par le travail d’enquête d’innombrables journalistes et tribunaux saisis à la suite de l’élection, mais soutenue par la diffusion virale de fausses informations, poursuit son lent empoisonnement de la vie politique du pays : plus d’un tiers des électeurs américains y adhéreraient actuellement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donald Trump a « allumé la mèche » de l’assaut du Capitole, selon la commission d’enquête                 En Europe, et en France en particulier, un doute grandissant semble s’installer quant au devenir de la vérité dans les sociétés démocratiques. A en croire la 13e vague du « Baromètre de la confiance politique », étude menée par le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et publiée en janvier 2022, une vaste majorité (75 % des répondants) juge que les hommes politiques seraient « déconnectés de la réalité », et donc, par extension, aveugles aux réalités du terrain et incapables de mener des politiques qui bénéficieraient à d’autres qu’eux. D’autre part, 65 % des personnes interrogées affirment que les élus et dirigeants politiques français seraient davantage « corrompus » qu’honnêtes – ce qui peut être interprété comme la conviction que ces dirigeants entretiendraient un rapport volontairement ambivalent aux valeurs de sincérité, d’honnêteté et de vérité.        Il vous reste 87.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/la-verite-pilier-ebranle-de-la-democratie_6133915_3232.html"},"headline":"La v\u00e9rit\u00e9, pilier \u00e9branl\u00e9 de la d\u00e9mocratie","dateCreated":"2022-07-08T08:00:24+02:00","datePublished":"2022-07-08T08:00:24+02:00","dateModified":"2022-07-08T11:28:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Enqu\u00eates id\u00e9es","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","Culture"],"description":"L\u2019id\u00e9e que le personnel politique serait incapable d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et enclin \u00e0 la dissimuler n\u2019est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi r\u00e9pandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, \u00e0 l\u2019heure de la \u00ab\u00a0post-v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/1290/0/2438/1219/1342/671/60/0/7ebe752_1657118045832-final-hommepolitique-lisamouchet-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-12">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ L’année électorale qui vient de se terminer aura permis à la rhétorique et aux théories réactionnaires de prospérer, y compris sur l’audiovisuel public. Une tendance que le nombre inédit de députés RN devrait accentuer.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Comment l’extrême droite a infiltré les médias      L’année électorale qui vient de se terminer aura permis à la rhétorique et aux théories réactionnaires de prospérer, y compris sur l’audiovisuel public. Une tendance que le nombre inédit de députés RN devrait accentuer.          Par Sandrine Cassini et Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 06h29, mis à jour à 14h27    Temps de Lecture 10 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 AUREL               « Notre monde manichéen se divise en deux : les pour et les contre, le camp du bien et les méchants réactionnaires, irréconciliables. Tout homme vraiment libre doit pourtant avoir un pied dans le camp adverse. » Ce souhait, c’est Alexandre Devecchio, rédacteur en chef adjoint des pages débats du Figaro, qui l’a formulé, mercredi 29 juin, dans la chronique « En toute subjectivité », sur France Inter. Son vœu a été largement exaucé : toute la saison dernière, l’éditorialiste conservateur a posé son pied (droit) dans ce « camp adverse » que représente, pour lui et le journal qui l’emploie, la radio publique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A France Inter, les nouveautés de la grille crispent la rédaction                 Au-delà de sa personne, l’année qui s’achève aura montré que, dans le « monde manichéen » qu’Alexandre Devecchio décrit, les « méchants réactionnaires » ont cessé d’être des parias sur les antennes de radio et les chaînes de télévision. Eric Zemmour, pilier des plateaux de télévision depuis 2003 devenu candidat à l’élection présidentielle, et toute une génération de voix conservatrices ont pris leurs quartiers dans des médias audiovisuels, d’autant plus accueillants que le contexte électoral les soumettait aux règles renforcées du pluralisme. A l’arrivée, 91 députés d’extrême droite, dont 89 du Rassemblement national (RN), viennent de faire leur entrée à l’Assemblée nationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour, une ascension médiatique entre attraction et répulsion                 Les visages de ces nouveaux réactionnaires sont désormais familiers. Eugénie Bastié du Figaro, Gabrielle Cluzel et Marc Baudriller du site d’info ultraconservateur Boulevard Voltaire, mais aussi l’essayiste nationaliste Mathieu Bock-Côté, la journaliste de l’hebdomadaire Valeurs actuelles Charlotte d’Ornellas et les directeur et directeur adjoint de la rédaction, Geoffroy Lejeune et Tugdual Denis… Toutes et tous ont contribué à populariser certaines thèses et la rhétorique de l’extrême droite auprès des téléspectateurs de CNews, BFM-TV, France Télévisions, ainsi que des auditeurs d’Europe 1, de France Inter, RTL, Radio Classique.          Les réseaux sociaux ont leur part de responsabilité : en permettant aux débats les plus poivrés de prospérer sans limite ou presque, ils ont contribué à lever certains tabous et contaminé certains médias traditionnels. Le débat public a ainsi pu porter, ces derniers mois, sur la peine de mort, la protection prétendument apportée par le maréchal Pétain aux juifs français, la place des musulmans dans la République, ou encore la théorie raciste du « grand remplacement ».          « Comment cette notion a-t-elle pu émerger, sans que personne se demande quand elle est apparue, qui l’a forgée ? Il n’y a eu aucun débat sur ce concept et son origine », note Jean-Yves Camus. Quand ce spécialiste de l’extrême droite a reçu le livre de Renaud Camus, l’écrivain qui a popularisé l’expression, des mains de son éditeur en 2010, ce dernier « ne misait pas un kopeck dessus », se souvient-il. A l’automne 2021, l’essayiste, reçu sur CNews par Ivan Rioufol, jeune retraité du Figaro, se réjouissait d’être repris par le candidat de Reconquête !.        Il vous reste 81.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/comment-l-extreme-droite-a-infiltre-les-medias_6133900_3234.html"},"headline":"Comment l\u2019extr\u00eame droite a infiltr\u00e9 les m\u00e9dias","dateCreated":"2022-07-08T06:29:22+02:00","datePublished":"2022-07-08T06:29:22+02:00","dateModified":"2022-07-08T14:27:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Radio France","M\u00e9dias","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ann\u00e9e \u00e9lectorale qui vient de se terminer aura permis \u00e0 la rh\u00e9torique et aux th\u00e9ories r\u00e9actionnaires de prosp\u00e9rer, y compris sur l\u2019audiovisuel public. Une tendance que le nombre in\u00e9dit de d\u00e9put\u00e9s RN devrait accentuer.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/109/0/3012/1506/1342/671/60/0/2993940_1657236531095-ext-droite-medias-3-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-13">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ L’exécutif a présenté des dispositifs pour l’essentiel déjà annoncés, mais par lesquels il a tenu à rappeler les masses d’argent public mobilisées depuis l’automne 2021.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires      L’exécutif a présenté des dispositifs pour l’essentiel déjà annoncés, mais par lesquels il a tenu à rappeler les masses d’argent public mobilisées depuis l’automne 2021.          Par Elsa Conesa et Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivier Dussopt, ministre du travail, Bruno Le Maire, ministre des finances, et Gabriel Attal, ministre chargé des comptes publics, sortent du conseil des ministres, à Paris, le 7 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Un panel de mesures pour répondre aux inquiétudes des Français, mais aussi pour tenter de faire taire les critiques des oppositions. Le gouvernement, qui présentait jeudi 7 juillet son très attendu « paquet pouvoir d’achat », a martelé un chiffre rond : 20 milliards d’euros. Des dispositifs pour l’essentiel déjà annoncés, mais par lesquels l’exécutif a tenu à rappeler les masses d’argent public mobilisées depuis l’automne 2021 en soutien aux ménages pénalisés par l’inflation.          Des « mesures de protection massives », a insisté le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, à la sortie du conseil des ministres jeudi, s’empressant d’ajouter que la « cote d’alerte sur les finances publiques » était atteinte. Une façon d’écarter toute velléité d’aller plus loin malgré les critiques des oppositions tentées de surenchérir, compte tenu de leur poids nouveau à l’Assemblée nationale depuis les élections législatives des 12 et 19 juin.                           Lire aussi :  Pouvoir d’achat : ce que le gouvernement a présenté lors du conseil des ministres                 Concrètement, les 20 milliards d’euros supplémentaires pour faire face à l’augmentation des prix, en particulier de l’énergie, recouvrent des propositions incluses dans deux textes : un projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » et un budget rectificatif, qui seront examinés au Parlement à partir de la mi-juillet.          Premier chantier d’envergure du second quinquennat d’Emmanuel Macron, ce paquet sera soumis à une Assemblée où le chef de l’Etat ne dispose plus que d’une majorité relative. Or les oppositions, qu’il s’agisse de l’alliance de gauche, de la droite ou de l’extrême droite, veulent en découdre avec l’exécutif sur ce sujet qui a dominé la campagne électorale et façonné en partie la nouvelle composition de l’Hémicycle. Les deux premières en particulier ont présenté leurs contre-propositions ces derniers jours, menaçant de ne pas voter le texte si celles-ci n’y figurent pas. « Nous avons tenu compte de certaines propositions des oppositions, avance pourtant un conseiller de l’exécutif. Notamment sur les revalorisations de prestations. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : la Nupes présente sa proposition de loi                 Dans le détail, la proposition du gouvernement comprend un cortège de mesures nouvelles, et de dispositifs existants prolongés, à la fois pour pallier les effets de l’inflation et pour revaloriser un certain nombre de prestations. Pour contrer la hausse du prix de l’essence, une « indemnité carburant pour les travailleurs », de 100 à 300 euros selon les revenus et la distance avec le lieu de travail, va concerner la moitié des Français les plus modestes, soit quelque 12 millions de foyers. Elle prendra, à partir d’octobre, le relais de la remise de 18 centimes à la pompe, qui sera réduite progressivement d’ici à décembre. Coût total des deux mesures d’ici à la fin de l’année : 4,6 milliards d’euros.        Il vous reste 62.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/pouvoir-d-achat-le-gouvernement-debloque-20-milliards-d-euros-supplementaires_6133892_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le gouvernement d\u00e9bloque 20\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires","dateCreated":"2022-07-08T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-07-08T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-07-08T10:01:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Pouvoir d'achat","Gouvernement Borne","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif a pr\u00e9sent\u00e9 des dispositifs pour l\u2019essentiel d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s, mais par lesquels il a tenu \u00e0 rappeler les masses d\u2019argent public mobilis\u00e9es depuis l\u2019automne 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/fa55faa_1657237840775-conseil-des-ministres-20220707-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-14">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le nouveau ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires est critiqué par l’opposition municipale, qui lui reproche une prise de conscience tardive sur cet enjeu en tant qu’élu de la ville du Maine-et-Loire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Christophe Béchu, le maire d’Angers converti de force à l’écologie      Le nouveau ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires est critiqué par l’opposition municipale, qui lui reproche une prise de conscience tardive sur cet enjeu en tant qu’élu de la ville du Maine-et-Loire.          Par Yves Tréca-Durand(Angers, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h08    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Christophe Béchu, à l’Elysée, le 4 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « La nomination de Christophe Béchu n’est pas un bon signal du tout pour l’écologie. » Elsa Richard, conseillère municipale Europe Ecologie-Les Verts (EELV), a écarquillé les yeux en apprenant la promotion express du maire d’Angers, lundi 4 juillet. « Au vu de l’ampleur de la transformation nécessaire, il aurait fallu quelqu’un avec une culture de l’écologie. Lui, il se décrit comme un techno-solutionniste, cette vision de la science qui va nous sauver. C’est notre grande divergence. »          L’élue écologiste évoque sans le nommer le projet de « territoire intelligent » voulu dans sa ville par le nouveau ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, en 2019. Cent soixante-dix-huit millions d’euros investis sur douze ans pour devenir un territoire « zéro carbone » grâce à l’« Internet des objets », ces dispositifs connectés qui géreront l’allumage de l’éclairage urbain, le ramassage des ordures ménagères ou encore l’arrosage des massifs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Remaniement : le maire d’Angers, Christophe Béchu, nommé à la transition écologique                 Sur les bancs de l’opposition, la socialiste Silvia Camara-Tombini n’est pas plus tendre : « Il y a certes un réveil sur son second mandat de maire, mais sa prise de conscience est imposée et tardive. Sa première mesure en 2014, ça a quand même été d’accorder la première heure de stationnement gratuite en centre-ville. » Quand il s’agit d’étendre le réseau de tramway, M. Béchu est aussi éreinté par les écologistes locaux – de nombreux arbres ont dû être sacrifiés dans le cadre du chantier. Le nouveau ministre a bien compris le symbole. Il rétorque qu’il a fait planter 122 000 arbres depuis 2019 et en a promis encore 100 000 de plus d’ici à 2025.          « Il a beaucoup évolué »          La gauche socialiste et écologiste, qui a dirigé la ville de 1977 à 2014, rappelle aussi que les classements flatteurs des magazines ne datent pas d’hier. « Il récupère à chaque fois les lauriers, mais c’est géographique. Angers est entourée d’hectares d’espaces verts qui sont inondables. » Des milliers de mètres carrés qui dopent la moyenne par habitant, même si ce n’est évidemment pas le seul critère pris en compte dans ces classements.          « Franchement, parmi les hommes politiques de droite, il fait partie de ceux qui ont bien travaillé la question. Il a beaucoup évolué, le défend Corinne Bouchoux, l’ancienne sénatrice écologiste devenue, en 2020, vice-présidente d’Angers Loire Métropole chargée de la transition écologique. On l’a vraiment mise au cœur de nos politiques. Il a pris la mesure des enjeux, il travaille beaucoup et il ne passe pas son temps sur les plateaux de télévision à vanter Angers. Ce n’est pas de la com, du buzz, mais de l’efficacité. »        Il vous reste 48.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/christophe-bechu-le-maire-d-angers-converti-de-force-a-l-ecologie_6133877_823448.html"},"headline":"Christophe B\u00e9chu, le maire d\u2019Angers converti de force \u00e0 l\u2019\u00e9cologie","dateCreated":"2022-07-08T01:08:04+02:00","datePublished":"2022-07-08T01:08:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le nouveau ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires est critiqu\u00e9 par l\u2019opposition municipale, qui lui reproche une prise de conscience tardive sur cet enjeu en tant qu\u2019\u00e9lu de la ville du Maine-et-Loire.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Tr\u00e9ca-Durand","description":"Angers, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/205/0/4078/2039/1342/671/60/0/bfd9742_1657201209976-770821.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-15">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le ministre de l’économie souhaite qu’une nouvelle direction soit « opérationnelle dès la rentrée prochaine ». En interne, plusieurs noms circulent comme de potentiels candidats, mais aucun ne semble tenir la corde.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             EDF : le gouvernement veut avancer vite sur la succession de Jean-Bernard Lévy      Le ministre de l’économie souhaite qu’une nouvelle direction soit « opérationnelle dès la rentrée prochaine ». En interne, plusieurs noms circulent comme de potentiels candidats, mais aucun ne semble tenir la corde.          Par Jean-Michel Bezat et Nabil Wakim         Publié hier à 22h53, mis à jour à 06h29    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Bernard Lévy, PDG d’EDF, à Charleville-Mézières (Ardennes), le 1er mars 2019.  FRANCOIS NASCIMBENI / AFP               Jean-Bernard Lévy n’achèvera pas son mandat à la tête d’EDF, prévu le 18 mars 2023, jour de ses 68 ans. Le gouvernement a décidé d’accélérer son départ, tout en soulignant qu’il ne s’agit pas d’une sanction. « L’Etat et Jean-Bernard Lévy sont convenus de lancer dès à présent le processus de succession », a annoncé le ministère de l’économie dans un communiqué. « Je souhaite que la nouvelle direction soit opérationnelle dès la rentrée prochaine », a précisé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, jeudi 7 juillet, sur Europe 1.          A Bercy, on estime qu’une page se tourne et qu’il faut sans tarder un nouveau patron pour lancer la construction de six réacteurs nucléaires EPR 2 et accélérer le développement des énergies renouvelables. Le cabinet de chasseur de têtes Heidrick & Struggles a été mandaté pour trouver des candidats, le choix revenant au président de la République. Ce départ anticipé de quelques mois n’est pas lié, selon Bercy, aux propos de M. Lévy, qui avait critiqué l’énorme mise à contribution d’EDF – plus de 10 milliards d’euros – dans le cadre du bouclier tarifaire pour éviter la flambée des prix.                           Lire aussi :  EDF : le processus de succession de Jean-Bernard Lévy est engagé                 Le mandat de M. Lévy s’achève par un paradoxe. Il a réalisé l’exploit de faire deux mandats, une longévité inédite depuis le patron « historique », Marcel Boîteux, mais il laisse une entreprise en grande difficulté financière et industrielle, alors que le groupe a bénéficié de 7 milliards d’euros de recapitalisation en cinq ans. EDF a accumulé les déboires, notamment le chantier cauchemardesque de l’EPR de Flamanville (Manche), que M. Lévy ne pourra inaugurer : le réacteur ne sera pas connecté au réseau avant 2023, au mieux.          Par ailleurs, la personnalité de M. Lévy ne le prédisposait pas à plier facilement. Il a d’abord endossé le projet de M. Macron de scinder en deux l’entreprise, mais ce chantier nommé « Hercule » s’est heurté à de nombreux obstacles, tant du côté de Bruxelles que des syndicats. Depuis 2020, il a accentué sa bataille contre les pouvoirs publics sur la régulation du nucléaire – qui oblige EDF à revendre une partie de son électricité nucléaire à un tarif fixe à ses concurrents –, un sujet qui n’est toujours pas réglé et qui continue de peser sur les comptes.                           Lire aussi :  Elisabeth Borne annonce que le gouvernement souhaite renationaliser complètement EDF                 Situation périlleuse          Avenue de Wagram, au siège parisien d’EDF, le sujet de la succession de M. Lévy occupe les esprits. Mais le profil idéal n’est pas facile à trouver. A Bercy, l’Agence de participations de l’Etat y réfléchit depuis plusieurs mois. On souligne que le futur patron ne pourra pas être un étranger – comme Ben Smith chez Air France-KLM – puisque le nucléaire est une industrie de souveraineté. Mais aussi que la rémunération, plafonnée à 450 000 euros par an depuis 2012, n’est pas à la hauteur des exigences des candidats à la direction d’une entreprise aussi importante qu’EDF – 84,5 milliards de chiffres d’affaires, 167 000 salariés. Un handicap pour trouver le meilleur profil.        Il vous reste 33.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/07/edf-le-gouvernement-veut-avancer-vite-sur-la-succession-de-jean-bernard-levy_6133872_3234.html"},"headline":"EDF\u00a0: le gouvernement veut avancer vite sur la succession de Jean-Bernard L\u00e9vy","dateCreated":"2022-07-07T22:53:53+02:00","datePublished":"2022-07-07T22:53:53+02:00","dateModified":"2022-07-08T06:29:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9nergies","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Le ministre de l\u2019\u00e9conomie souhaite qu\u2019une nouvelle direction soit \u00ab\u00a0op\u00e9rationnelle d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb. En interne, plusieurs noms circulent comme de potentiels candidats, mais aucun ne semble tenir la corde.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
,{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/540/0/4728/2364/1342/671/60/0/b8332da_5647889-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/08/19-16">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ L’ex-candidat aux législatives, écarté de LFI après sa mise en cause pour violences sexuelles, avait demandé à connaître le détail des accusations contre lui. Le parti revendique, de son côté, le respect de « la volonté d’anonymat des plaignantes ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       La France insoumise             Les avocats de Taha Bouhafs estiment « hors du droit » la procédure de La France insoumise visant leur client      L’ex-candidat aux législatives, écarté de LFI après sa mise en cause pour violences sexuelles, avait demandé à connaître le détail des accusations contre lui. Le parti revendique, de son côté, le respect de « la volonté d’anonymat des plaignantes ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h19, mis à jour hier à 18h47    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les avocats du journaliste Taha Bouhafs dénoncent une procédure « hors du droit », menée par le comité de suivi des violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise (LFI), qui l’empêche, selon eux, de répondre aux accusations qui le visent. « Taha Bouhafs entend, par la voie de ses conseils, réaffirmer son droit de connaître les accusations dont il fait l’objet afin de pouvoir y répondre, au même titre que n’importe quel citoyen publiquement accusé », écrivent Mes William Bourdon, Raphaël Kempf et Vincent Brengarth dans un communiqué transmis jeudi 7 juillet à l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron appelle sa majorité à mener « une campagne permanente » ; le projet de loi sur le pouvoir d’achat dévoilé : l’actualité politique du 7 juillet                   Candidat aux élections législatives dans le Rhône, le journaliste de 25 ans s’était retiré le 10 mai, en invoquant le « racisme » d’« attaques sans précédent » contre lui menées par la Macronie, la droite et une partie de la gauche. Mais LFI avait annoncé le lendemain qu’une enquête interne avait été ouverte à son encontre par le CVSS. Taha Bouhafs est sorti de son silence, mardi 5 juillet, pour reprocher à LFI de ne pas lui avoir permis de se défendre face aux accusations, et réclamer « une procédure juste et équitable » dans une lettre ouverte de six pages publiée sur les réseaux sociaux.            « Entre-soi »            Le parti de Jean-Luc Mélenchon s’est défendu en expliquant ne pas pouvoir lui transmettre « les informations envoyées à la cellule », ni organiser une confrontation, au nom de « la volonté d’anonymat des plaignantes ». Mais « dans le respect du contradictoire, il pourra être entendu par nos instances », ajoute le mouvement, qui poursuit « [son] travail de conviction auprès des plaignantes pour qu’elles saisissent la justice ».              « Cette situation n’est pas tolérable car elle méprise gravement les droits de Taha Bouhafs », considèrent ses avocats. « Chacun doit mesurer le risque d’une “justice politique” qui reposerait sur des “indices” dont seuls les destinataires connaîtraient la teneur, qui s’exercerait sans procédure parfaitement définie, au mépris du principe du contradictoire et sans accès aux éléments factuels », ajoutent-ils, estimant que « la procédure suivie contre Taha Bouhafs est “hors du droit” ».            Les trois avocats interrogent « plus généralement la nécessité de revoir les procédures internes à certaines formations politiques ou structures associatives, pour éviter, au nom de la lutte légitime contre les violences sexuelles, que des procès soient menés de manière unilatérale dans un entre-soi qui ne peut garantir neutralité et impartialité ».            « Faire des choix »            Dans son communiqué, M. Bouhafs attaque nommément Clémentine Autain. Il reproche à la députée LFI de Seine-Saint-Denis d’avoir refusé de le confronter à une accusatrice et de lui communiquer le détail des accusations, mais aussi d’avoir voulu dissimuler la raison véritable de sa mise à l’écart, en l’incitant à faire valoir à la place le poids d’attaques racistes contre lui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La rentrée politique de LFI perturbée par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles                   Mme Autain a répondu à ces accusations jeudi, dans une tribune publiée par L’Obs. Concernant la première accusation, « je le dis et le répète : nous avons respecté la volonté de confidentialité des plaignantes (…), condition essentielle (…) pour que des femmes livrent leur témoignage ». Au sujet de la seconde, « si je n’ai jamais dit à Taha Bouhafs de se retirer en prétextant des attaques racistes, ces dernières ont bel et bien eu lieu », écrit Mme Autain.              En somme, soutient-elle, il ne s’agit pas pour La France insoumise « de rendre la justice, ni d’établir la vérité. Un parti a le droit, en revanche, de faire des choix : ne pas accepter d’être représenté par un homme mis en cause pour des faits de harcèlement sexiste ou d’agressions sexuelles ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/les-avocats-de-taha-bouhafs-denoncent-une-procedure-hors-du-droit-de-la-france-insoumise-contre-leur-client_6133849_823448.html"},"headline":"Les avocats de Taha Bouhafs estiment \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb la proc\u00e9dure de La France insoumise visant leur client","dateCreated":"2022-07-07T18:19:47+02:00","datePublished":"2022-07-07T18:19:47+02:00","dateModified":"2022-07-07T18:47:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","La France insoumise"],"description":"L\u2019ex-candidat aux l\u00e9gislatives, \u00e9cart\u00e9 de LFI apr\u00e8s sa mise en cause pour violences sexuelles, avait demand\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre le d\u00e9tail des accusations contre lui. Le parti revendique, de son c\u00f4t\u00e9, le respect de \u00ab\u00a0la volont\u00e9 d\u2019anonymat des plaignantes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/95/0/4710/2355/1342/671/60/0/04bec5f_1657207870375-000-1p725v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-17">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’initiative de la gauche a peu de chances d’aboutir, faute du concours de la droite et de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Gouvernement Borne             La motion de censure déposée par la Nupes contre le gouvernement Borne sera débattue et soumise au vote lundi 11 juillet      L’initiative de la gauche a peu de chances d’aboutir, faute du concours de la droite et de l’extrême droite.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h46    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Selon toute vraisemblance, il s’agira d’un coup d’épée dans l’eau. La motion de censure déposée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) contre le gouvernement d’Elisabeth Borne sera débattue et soumise au vote, lundi 11 juillet, à partir de 16 heures, à l’Assemblée nationale. Son adoption est très peu probable, le Rassemblement national (RN) et Les Républicains (LR) ne la soutenant pas.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron appelle sa majorité à mener « une campagne permanente » ; le projet de loi sur le pouvoir d’achat dévoilé : l’actualité politique du 7 juillet                   « En l’absence de vote de confiance », qui n’a pas été demandé par la première ministre – laquelle n’aurait pas été sûre de l’obtenir, faute de majorité absolue à l’Assemblée –, « nous n’avons d’autre choix que de soumettre cette motion de défiance », justifient les groupes parlementaires « insoumis », socialiste, écologiste et communiste, dans leur texte, qu’ils ont déposé juste avant la déclaration de politique générale de Mme Borne devant les députés, mercredi 6 juillet. Ils entendent, ainsi, mettre « chacune et chacun face à ses responsabilités », a expliqué la présidente des députés de LFI, Mathilde Panot.            Une seule motion de censure adoptée depuis 1958            L’orateur du groupe de LFI-Nupes s’exprimera en premier, avant l’intervention du gouvernement. S’exprimeront ensuite, tour à tour, les orateurs des autres groupes pour une durée totale d’environ deux heures et demie. Le scrutin public, organisé dans les salles voisines de l’Hémicycle, sera ensuite ouvert pour trente minutes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Motion de censure ou non : à l’Assemblée nationale, les oppositions prennent position                   Seuls les députés favorables à la motion y participeront. Pour faire tomber le gouvernement, il faut réunir la majorité absolue non pas des suffrages exprimés, mais des sièges, soit 289, ce qui paraît très peu probable faute d’un rassemblement des oppositions. L’alliance de gauche de la Nupes rassemble 151 députés – dont l’un n’a pas signé le texte de la motion, le socialiste Dominique Potier.              Les groupes du RN (89 députés) et de LR (62) ont déjà fait savoir qu’ils n’ont pas prévu d’associer leurs voix à celles de la gauche. Plus de 100 motions de censure ont été déposées depuis 1958, mais une seule a été adoptée, en 1962, qui avait fait chuter le gouvernement de Georges Pompidou.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/la-motion-de-censure-deposee-par-la-nupes-contre-le-gouvernement-borne-sera-debattue-et-soumise-au-vote-lundi-11-juillet_6133841_823448.html"},"headline":"La motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la Nupes contre le gouvernement Borne sera d\u00e9battue et soumise au vote lundi 11\u00a0juillet","dateCreated":"2022-07-07T17:46:05+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:46:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Nupes","Gouvernement Borne"],"description":"L\u2019initiative de la gauche a peu de chances d\u2019aboutir, faute du concours de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/49d9d7f_1657193200380-jmug220706029.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-18">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Dans le cadre de l’affaire Benalla, le site d’investigation avait publié des extraits sonores d’une conversation entre l’ex-chargé de mission de l’Elysée et un ancien employé d’En marche !, quatre jours après leur mise en examen pour les violences du 1er mai 2018.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Médias       Affaire Benalla             L’Etat condamné pour une tentative de perquisition dans les locaux de « Mediapart »      Dans le cadre de l’affaire Benalla, le site d’investigation avait publié des extraits sonores d’une conversation entre l’ex-chargé de mission de l’Elysée et un ancien employé d’En marche !, quatre jours après leur mise en examen pour les violences du 1er mai 2018.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h28, mis à jour hier à 16h42    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le tribunal de Nanterre a condamné, mercredi 6 juillet, l’Etat pour une tentative de perquisition menée en 2019 dans les locaux de Mediapart dans le cadre de l’affaire Benalla. Selon le jugement du tribunal, consulté par l’Agence France-Presse (AFP), cette procédure a porté atteinte à la liberté d’expression et au secret des sources. « La perquisition litigieuse n’était ni nécessaire dans une société démocratique, ni proportionnée à l’objectif poursuivi au sens de la jurisprudence de la Cour européenne des droits de l’homme [CEDH] » sur la liberté de la presse, a-t-il estimé.            Les juges considèrent que cette perquisition « constituait donc une ingérence dans la liberté d’expression […] d’autant plus sérieuse qu’un risque d’atteinte au secret des sources ne peut se concevoir que dans des circonstances exceptionnelles ».                              Lire aussi   Les questions que pose la tentative de perquisition à « Mediapart »                   10 000 euros pour couvrir les frais de justice            Assigné par Mediapart, l’Etat a été condamné à verser au site d’investigation un euro en « réparation intégrale de son préjudice », auquel s’ajoutent 10 000 euros en application de l’article 700 du code de procédure civile (frais de justice), avec ordre d’exécution provisoire du jugement. Le tribunal de Nanterre a, cependant, rejeté la demande de publication sur le site du ministère de la justice demandée par Mediapart.              Le 31 janvier 2019, Mediapart avait publié des extraits sonores d’une conversation entre l’ex-chargé de mission de l’Elysée Alexandre Benalla et l’ancien employé d’En marche !, Vincent Crase, datant du 26 juillet, quatre jours après leur mise en examen dans l’affaire des violences du 1er mai 2018 et en violation de leur contrôle judiciaire.                              Lire aussi   Enregistrements, violences, passeports… S’y retrouver dans les affaires Benalla                   Le parquet de Paris avait, dans les jours suivants, ouvert une enquête pour « détention illicite d’appareils ou de dispositifs techniques de nature à permettre la réalisation d’interception de télécommunications ou de conversations » et « atteinte à l’intimité de la vie privée ». Dans ce cadre, deux magistrats du parquet et trois policiers avaient tenté de perquisitionner les locaux de Mediapart, pour se faire remettre les enregistrements, une initiative vivement dénoncée par le site d’investigation, plusieurs médias et l’opposition.            « La presse est un endroit où on ne va pas impunément »            Pour le tribunal de Nanterre, ces investigations « impliquaient nécessairement un accès au support et à ses éventuelles métadonnées qui sont de nature à permettre, directement ou non, l’identification de la source », entraînant « le risque, sans doute réduit au regard de l’objectif annoncé mais néanmoins envisageable, de révéler accidentellement d’autres sources ».              « Au regard de la nature de la liberté exercée et de l’atteinte portée à l’un de ses piliers, la disproportion retenue implique par elle-même l’existence d’un préjudice anormal, spécial et grave », affirment les juges.            A l’époque, le président et cofondateur du média, Edwy Plenel, avait rappelé qu’avant la tentative de perquisition Mediapart s’était engagé à remettre une copie des enregistrements à la justice, ce que le site a fait le 4 février 2019. « On se félicite de cette décision historique, qui consacre la liberté d’informer et rappelle aux autorités judiciaires que la presse est un endroit où on ne va pas impunément », a réagi l’avocat de Mediapart, Me Emmanuel Tordjman.            « A l’instar de la liberté d’expression, les médias ont une protection et on peut y toucher qu’avec précaution et proportionnalité », s’est-il félicité. « En sanctionnant l’abus de pouvoir étatique, [le jugement] rappelle la nécessité vitale, en démocratie, d’une justice indépendante et d’une presse libre », a réagi, de con côté, Edwy Plenel.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 juillet   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/07/07/l-etat-condamne-pour-une-tentative-de-perquisition-dans-les-locaux-de-mediapart_6133814_3236.html"},"headline":"L\u2019Etat condamn\u00e9 pour une tentative de perquisition dans les locaux de \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T16:28:02+02:00","datePublished":"2022-07-07T16:28:02+02:00","dateModified":"2022-07-07T16:42:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Affaire Benalla"],"keywords":["Affaire Benalla","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Politique","M\u00e9dias"],"description":"Dans le cadre de l\u2019affaire Benalla, le site d\u2019investigation avait publi\u00e9 des extraits sonores d\u2019une conversation entre l\u2019ex-charg\u00e9 de mission de l\u2019Elys\u00e9e et un ancien employ\u00e9 d\u2019En marche\u00a0!, quatre jours apr\u00e8s leur mise en examen pour les violences du 1er\u00a0mai\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/14/483/0/5800/2900/1342/671/60/0/3da4c97_40131648-000-1d1359.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Benalla","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-benalla/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/08/19-19">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le chef de l’Etat a reçu à l’Elysée les représentants de sa majorité au Palais Bourbon aux alentours de 19 heures, après avoir présidé un conseil des ministres où le premier projet de loi du gouvernement d’Elisabeth Borne a été présenté.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Je vous remercie    Tip         Bonjour Tip,          La proposition de loi émise par le groupe Renaissance et celui de la Nupes n’a pas été inscrite à la session extraordinaire de l’Assemblée pour cet été. En clair, elle ne sera pas discutée par les députés avant le mois de septembre, au mieux. Mathilde Panot, la présidente de La France insoumise l’avait notamment souligné, en présentant la proposition de loi sur le pouvoir d’achat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale en début de semaine.          Pourtant, dans une interview accordée au magazine Elle et publiée aujourd’hui, Elisabeth Borne affirme que « c’est le bon moment pour inscrire ce droit fondamental, qui a sa place dans notre Constitution comme dans la Charte des droits fondamentaux de l’Union européenne. »                    Le 07/07 à 16:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Critiquée par les oppositions, la première ministre doit également composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorité : le chef du MoDem, François Bayrou, son prédécesseur à Matignon, Edouard Philippe, et les ministres de l’économie et de l’intérieur, Bruno Le Maire et Gérald Darmanin.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne face à la concurrence interne des quatre « crocodiles »                       Le 07/07 à 16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Taha Bouhafs entend « réaffirmer son droit de connaître les accusations dont il fait l’objet », font savoir ses avocats        Les avocats du journaliste Taha Bouhafs dénoncent une procédure « hors du droit », menée par le comité de suivi des violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise, qui l’empêche, selon eux, de répondre aux accusations le visant, dans un communiqué transmis aujourd’hui à l’AFP.          « Taha Bouhafs entend, par la voie de ses conseils, réaffirmer son droit de connaître les accusations dont il fait l’objet afin de pouvoir y répondre, au même titre que n’importe quel citoyen publiquement accusé », écrivent ses trois avocats Mes William Bourdon, Raphaël Kempf et Vincent Brengarth.          Candidat aux élections législatives dans le Rhône, le journaliste s’était retiré, le 10 mai, en invoquant le « racisme » d’« attaques sans précédent » menées contre lui par la Macronie, la droite et une partie de la gauche. Mais LFI avait annoncé le lendemain qu’une enquête interne avait été ouverte à son endroit par le CVSS.          Dans une tribune parue aujourd’hui sur le site de L’Obs, Clémentine Autain maintient qu’elle n’a pas demandé à M. Bouhafs de cacher la raison de son retrait et qu’elle ne pouvait pas lui communiquer d’éléments précis. « Nous garantissons à ces femmes de ne pas rendre public leur récit. Nous leur assurons l’anonymat. Nous ne transmettons aux personnes accusées aucun élément qui permettrait de les reconnaître », a-t-elle assuré.                    Le 07/07 à 15:52   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi Coquerel n'a t il pas démissionné ? S'il s'appliquait à lui-même le dixième des principes vociférés par LFi, il aurait démissionné    Eticha         Bonjour Eticha,          Eric Coquerel, ainsi que l’ensemble des responsables de la LFI qui se sont exprimés à ce sujet, estime que l’affaire dans laquelle il est mis en cause n’est pas du même calibre que celles de Damien Abad ou Chrysoula Zacharopoulou.          Par ailleurs « personne n’a jamais défendu l’idée que toute personne, quelle que soit la nature des accusations, devait démissionner de son mandat politique » en cas d’accusations visant un comportement sexuel répréhensible, a affirmé Manuel Bompard sur Europe 1 en début de semaine. Pour lui « toutes celles et ceux qui essaient de mettre sur le même plan ces deux cas de figure [la plainte contre Eric Coquerel et celle contre Damien Abad] sont d’une mauvaise foi criante et totale ».                    Lire aussi :  Eric Coquerel reste soutenu à gauche malgré une plainte contre lui pour « harcèlement sexuel »                       Le 07/07 à 15:32   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est l'intérêt de la commission d'enquête sur les cabinets demandée par E. Coquerel après celle déjà bien fournie du Sénat ?    Justice au Sénat          Bonjour Justice au Sénat et merci pour votre question,          Justement, l’annonce d’une mission d’information au sein de la commission des finances est assez mal passée du côté du Sénat et plus particulièrement auprès d’Eliane Assassi, à l’origine d’un rapport sénatorial sur les cabinets de conseil.          « J’annonce qu’un travail sérieux et rigoureux a déjà été réalisé au Sénat par une commission d’enquête transpartisane qui a ensuite déposé une proposition de loi qui ne se limite pas à des “polémiques” ! C’est beau le rassemblement ! », a réagi l’élue communiste. Pour rappel, une mission d’information a des pouvoirs moins larges qu’une commission d’enquête et, de fait, a peu de chances d’obtenir plus de réponses que le travail qui a été effectué au Sénat.                                     Devant les députés de la majorité, Emmanuel Macron évoque « des chantiers immenses » à l’Assemblée qui « donnent un peu le vertige »         Le projet sur le pouvoir d’achat va coûter 20 milliards d’euros supplémentaires, annonce Bruno Le Maire         La motion de censure de la Nupes sera débattue lundi à 16 heures                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   Jean-Claude Coutausse / JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Devant l’Assemblée nationale, Elisabeth Borne tente un discours de la méthodeAprès le discours d’Elisabeth Borne, les oppositions jouent leur partitionCensurer ou non le gouvernement : à l’Assemblée nationale, les oppositions prennent positionEntre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          Devant les députés de la majorité, Emmanuel Macron évoque « des chantiers immenses » à l’Assemblée qui « donnent un peu le vertige »         Le projet sur le pouvoir d’achat va coûter 20 milliards d’euros supplémentaires, annonce Bruno Le Maire         La motion de censure de la Nupes sera débattue lundi à 16 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-07T19:17:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-07T19:17:42+00:00","headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","description":"Le chef de l\u2019Etat a re\u00e7u \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e les repr\u00e9sentants de sa majorit\u00e9 au Palais Bourbon aux alentours de 19\u00a0heures, apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 un conseil des ministres o\u00f9 le premier projet de loi du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Gouvernement Borne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron appelle sa majorité à mener « une campagne permanente » ; le projet de loi sur le pouvoir d’achat dévoilé : l’actualité politique du 7 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de l\u2019Etat a re\u00e7u \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e les repr\u00e9sentants de sa majorit\u00e9 au Palais Bourbon aux alentours de 19\u00a0heures, apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 un conseil des ministres o\u00f9 le premier projet de loi du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-07T19:17:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-07T19:17:42+00:00"
  Le chef de l\u2019Etat a re\u00e7u aux alentours de 19\u00a0heures les d\u00e9put\u00e9s de sa majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e et leur a livr\u00e9 un discours d\u2019environ quinze minutes, selon les informations du Monde.          \u00ab\u00a0On dit souvent qu\u2019on n\u2019est pas r\u00e9\u00e9lu sur un bilan, je suis convaincu que nous ne l\u2019aurions pas \u00e9t\u00e9 si nous n\u2019avions pas eu ce bilan. Il n\u2019y aurait pas eu le bilan et tout ce que vous auriez port\u00e9, nous n\u2019en serions pas l\u00e0\u00a0\u00bb, a fait savoir dans un premier temps le locataire de l\u2019Elys\u00e9e, apr\u00e8s les avoir f\u00e9licit\u00e9s pour leur victoire, tout comme les membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e de la majorit\u00e9 et Ya\u00ebl Braun-Pivet pour leur \u00e9lection.          Emmanuel Macron a ensuite \u00e9voqu\u00e9 les d\u00e9fis qui les attendent au sein de l\u2019H\u00e9micycle, la faute \u00e0 une majorit\u00e9 relative. \u00ab\u00a0J\u2019ai devant moi une majorit\u00e9 pr\u00eate \u00e0 travailler, \u00e0 r\u00e9former, \u00e0 s\u2019\u00e9largir. Il vous faudra entendre les oppositions pour travailler ensemble. Nous devons amener les oppositions \u00e0 l\u2019esprit de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Les chantiers devant nous sont immenses. Ils donnent un peu le vertige mais je sais que vous allez y arriver. Cela veut dire mieux anticiper. Faire sans doute des textes moins longs, moins nombreux (\u2026) Ce que je vous demande c\u2019est d\u2019\u00eatre en campagne permanente.\u00a0\u00bb           Concernant une \u00e9ventuelle dissolution \u00e0 venir, \u00ab\u00a0il faut que le risque ou la peur du combat ne soit pas chez nous\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Une majorit\u00e9 relative n\u2019am\u00e8ne qu\u2019une exigence\u00a0: la coh\u00e9sion la plus extr\u00eame. Personne ne peut manquer\u00a0\u00bb, a conclu le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, Emmanuel Macron \u00e9voque \u00ab\u00a0des chantiers immenses\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assemb...","dateModified":"2022-07-07T19:10:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#565062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T18:36:02+00:00","articleBody":"     Dans le cadre de l\u2019affaire Benalla, le site d\u2019investigation Mediapart avait publi\u00e9 des extraits sonores d\u2019une conversation entre l\u2019ex-charg\u00e9 de mission de l\u2019Elys\u00e9e et un ancien employ\u00e9 d\u2019En marche\u00a0!, quatre jours apr\u00e8s leur mise en examen pour les violences du 1er mai 2018.                    Lire aussi :  L\u2019Etat condamn\u00e9 pour une tentative de perquisition dans les locaux de \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T18:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#565059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T18:25:36+00:00","articleBody":"    Sans trop d\u2019espoir d\u2019obtenir de r\u00e9ponse, je me lance:\r\nLa redevance audiovisuelle va t elle \u00eatre supprim\u00e9e pour para\u00eet-il  donner du pouvoir d\u2019achat aux fran\u00e7ais ?\u2019\r\nDans ce cas quid du sort de l\u2019audiovisuel public?\r\nQuelle majorit\u00e9 est susceptible de soutenir cette suppression de cette taxe d\u00e9di\u00e9e ?    tiguimax          Bonjour tiguimax,          Cette r\u00e9ponse est la preuve que, dans la vie, il faut toujours garder espoir\u00a0!          Plus s\u00e9rieusement, le gouvernement a, en effet, annonc\u00e9 la suppression de la redevance audiovisuelle, d\u2019une valeur de 138\u00a0euros, afin de redonner davantage de pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais. Cette suppression va de pair avec celle de la taxe d\u2019habitation pour 80\u00a0% des m\u00e9nages jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et de 100\u00a0% des m\u00e9nages d\u2019ici \u00e0 l\u2019ann\u00e9e prochaine, selon Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Nous supprimons un imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Gabriel Attal \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, tout \u00e0 l\u2019heure. Il a aussi dit que le gouvernement \u00ab\u00a0donnera dans la loi de programmation des finances publiques toutes les garanties sur les moyens, la visibilit\u00e9 et l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019audiovisuel public.\u00a0\u00bb          Au sein de l\u2019H\u00e9micycle, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle devrait trouver le Rassemblement national comme alli\u00e9 sur ce texte. En effet, Marine Le Pen avait pour projet pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de supprimer l\u2019audiovisuel public pour aussi redonner du \u00ab\u00a0pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Eric Zemmour avait \u00e9galement fait cette promesse. A la diff\u00e9rence d\u2019Emmanuel Macron, les deux candidats d\u2019extr\u00eame droite, voulaient, eux, privatiser les entreprises publiques audiovisuelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T18:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#565057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T18:12:25+00:00","articleBody":"     Le gouvernement Borne a d\u00e9voil\u00e9, jeudi, une s\u00e9rie de mesures pour prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat de la population, des aides \u00e9valu\u00e9es \u00e0 quelque 20\u00a0milliards d\u2019euros, a chiffr\u00e9 Bruno Le Maire.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce\u00a0que le\u00a0gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 lors du conseil des ministres         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T18:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#565029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T18:01:54+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a propos\u00e9 de nommer l\u2019ancien premier ministre Jean Castex pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFITF), a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00ab\u00a0envisage, sur proposition de la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, Elisabeth Borne, de nommer M.\u00a0Castex \u00e0 ce poste, proposition qui va \u00eatre soumise \u00e0 l\u2019avis des commissions parlementaires d\u00e9di\u00e9es, selon les dispositions pr\u00e9vues par la Constitution, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Cette agence est actuellement pr\u00e9sid\u00e9e par Christophe B\u00e9chu, nomm\u00e9 lundi ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.          Jean Castex, qui n\u2019avait pas repris d\u2019activit\u00e9 depuis son d\u00e9part de Matignon, le 16\u00a0mai, a \u00ab\u00a0accept\u00e9\u00a0\u00bb cette proposition en rappelant aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse son \u00ab\u00a0go\u00fbt ancien et bien ancr\u00e9 pour les transports\u00a0\u00bb, notamment les trains.          L\u2019AFITF est un \u00e9tablissement public qui a pour mission de financer les infrastructures routi\u00e8res, ferroviaires, fluviales ou portuaires en France. Son financement est divers puisqu\u2019elle per\u00e7oit une part de taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques (TICPE), un versement des soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires d\u2019autoroutes, ou encore une part des amendes de radars automatiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e propose Jean Castex pour pr\u00e9sider l\u2019Agence de financement des infrastructures de transport de...","dateModified":"2022-07-07T18:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T17:20:01+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, sort du conseil des ministres, au Palais de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Paris,  jeudi 7\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                           Le ministre du travail, Olivier Dussopt, le ministre des finances, Bruno Le Maire, et le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, sortent du conseil des ministres, au Palais de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Paris,  jeudi 7\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                           Le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, et le ministre des finances, Bruno Le Maire, sortent du conseil des ministres, au Palais de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Paris,  jeudi 7\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0f7a441_1657214045367-conseil-des-ministres-20220707-web-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une partie du gouvernement, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres","dateModified":"2022-07-07T17:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T17:04:14+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de BFMTV en d\u00e9but de soir\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e LFI de Seine-Saint-Denis a critiqu\u00e9 les annonces du gouvernement sur le projet de loi concernant le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. L\u2019\u00e9lue estime que l\u2019ex\u00e9cutif met \u00ab\u00a0des rustines sur une situation devenue intenable pour des millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Elle regrette \u00e9galement la \u00ab\u00a0logique de ch\u00e8ques\u00a0\u00bb qui sont, en fin de compte, \u00ab\u00a0pay\u00e9s par les contribuables parce que pris sur le budget de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9mentine Autain d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0logique de ch\u00e8ques\u00a0\u00bb du gouvernement pour venir en aide aux Fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-07-07T17:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:51:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le compte rendu du conseil des ministres est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-07T16:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:47:59+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la nationalisation d\u2019EDF annonc\u00e9e par Elisabeth Borne, Bruno Le Maire a donn\u00e9 quelques pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0Sur EDF, on pr\u00e9cisera tout cela dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir. Pour lui, \u00ab\u00a0c\u2019est une garantie de souverainet\u00e9 pour la France (\u2026). Nationaliser EDF c\u2019est renforcer l\u2019ind\u00e9pendance du pays. C\u2019est une op\u00e9ration qui va se d\u00e9rouler sur plusieurs mois. C\u2019est un investissement pour l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb          Concernant son co\u00fbt, M.\u00a0Le Maire annonce que le gouvernement va inscrire \u00ab\u00a012,7\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9aliser cette op\u00e9ration et d\u2019autres op\u00e9rations \u00e9ventuelles dans les mois qui viennent\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit du \u00ab\u00a0chiffre global que je vais proposer \u00e0 la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous inscrirons 12,7\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9aliser le rachat d\u2019EDF et d\u2019autres op\u00e9rations \u00e9v...","dateModified":"2022-07-07T17:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:32:59+00:00","articleBody":"     Concernant les \u00e9tudiants, Sylvie Retailleau, ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, explique les mesures prises par le gouvernement. La premi\u00e8re mesure concerne \u00ab\u00a0les bourses sur crit\u00e8res sociaux avec une augmentation de 4\u00a0% pour prendre la pleine mesure de l\u2019impact de cette inflation\u00a0\u00bb, rappelle la ministre. Cette hausse s\u2019ajoute \u00ab\u00a0aux 3,3\u00a0% de revalorisation qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s lors du quinquennat dernier\u00a0\u00bb. Une deuxi\u00e8me mesure concerne \u00ab\u00a0les \u00e9tudiants qui vont b\u00e9n\u00e9ficier du ch\u00e8que de 100\u00a0euros d\u2019aide exceptionnelle de solidarit\u00e9.\u00a0\u00bb          Cette hausse s\u2019ajoute \u00ab\u00a0aux 3,3\u00a0% de revalorisation qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s lors du quinquennat dernier\u00a0\u00bb. Une deuxi\u00e8me mesure concerne \u00ab\u00a0les \u00e9tudiants qui vont b\u00e9n\u00e9ficier du ch\u00e8que de 100\u00a0euros d\u2019aide exceptionnelle de solidarit\u00e9. \u00a0\u00bb Ce dispositif va \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 trois cat\u00e9gories d\u2019\u00e9tudiants\u00a0: ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une aide annuelle du Crous, ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une bourse sur crit\u00e8res sociaux, tout comme ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une APL sans habiter chez leurs parents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9tendre le b\u00e9n\u00e9fice de cette aide exceptionnelle de solidarit\u00e9 \u00e0 ceux qui ne r\u00e9sident plus chez leurs parents et qui b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019APL. Une troisi\u00e8me mesure est le repas \u00e0 un euro qui sera maintenu jusqu\u2019en\u00a02023. Depuis 2020, 32\u00a0millions de repas ont \u00e9t\u00e9 servis \u00e0 des \u00e9tudiants boursiers et des \u00e9tudiants identifi\u00e9s comme pr\u00e9caires par le Crous\u00a0\u00bb, souligne-t-elle.          \u00ab\u00a0Ces mesures accompagnent des mesures d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es comme le gel des droits d\u2019inscription ou la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 menstruelle\u00a0\u00bb, rappelle Mme\u00a0Retailleau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ch\u00e8que d\u2019aide exceptionnelle de 100\u00a0euros aux \u00e9tudiants va \u00eatre \u00e9tendu, affirme Sylvie Retaillea...","dateModified":"2022-07-07T17:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:21:24+00:00","articleBody":"     Olivier Dussopt, le ministre du travail, prend d\u00e9sormais la parole. Il \u00e9voque le partage de la valeur, dans un premier temps, puis les mesures qui concernent le travail dans le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          \u00ab\u00a0Nous allons diminuer les cotisations maladie pour les travailleurs ind\u00e9pendants (\u2026) Cela repr\u00e9sente un engagement de 320\u00a0millions d\u2019euros par an pour l\u2019Etat. Le troisi\u00e8me dispositif est la revalorisation des pensions de retraite \u00e0 hauteur de 4\u00a0%. Nous mettons en place des dispositions pour simplifier les accords d\u2019int\u00e9ressement.\u00a0\u00bb Les entreprises de moins de 50 salari\u00e9s auront ainsi des conditions all\u00e9g\u00e9es d\u2019encadrement de ces accords.          \u00ab\u00a0Nous travaillons sur la question des minima de branche\u00a0\u00bb, a aussi expliqu\u00e9 M. Dussopt. Dans certains cas, des accords de branche permettent de payer des salari\u00e9s en dessous du smic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt \u00e9voque les mesures li\u00e9es au travail","dateModified":"2022-07-07T16:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:11:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est maintenant qu\u2019il faut compl\u00e9ter notre arsenal des mesures pour prot\u00e9ger nos compatriotes\u00a0\u00bb, affirme le ministre de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Quelle est la philosophie de ce projet de loi\u00a0? Il repose sur trois principes. L\u2019efficacit\u00e9. C\u2019est au nom de celle-ci que nous avons pris la d\u00e9cision de maintenir le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022. (\u2026) Les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 seront plafonn\u00e9s \u00e0 4\u00a0% jusqu\u2019en\u00a02022. Il n\u2019y aura aucun rattrapage en d\u00e9but 2023\u00a0\u00bb, assure \u00e9galement M.\u00a0Le Maire.          \u00ab\u00a0Le deuxi\u00e8me principe, c\u2019est la justice\u00a0\u00bb, dit-il, en prenant exemple de la revalorisation des retraites, notamment.           Le troisi\u00e8me principe, ce sont les finances publiques. Une grande partie de ce paquet [sur le] pouvoir d\u2019achat est financ\u00e9e par les bonnes recettes fiscales 2022. Nous ne voulons pas sortir de ce principe simple\u00a0: avant de redistribuer des richesses, il faut les cr\u00e9er. (\u2026) Nous ne voulons pas financer le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais par de la dette, nous voulons le financer par des richesses. (\u2026) Nous avons d\u00e9j\u00e0 23\u00a0milliards d\u2019euros sur 2022 et 2023. Nous rajoutons aujourd\u2019hui 20\u00a0milliards d\u2019euros de mesures nouvelles.           Concernant les carburants, il confirme qu\u2019une indemnit\u00e9 carburant travailleur entrera en vigueur \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre. Elle va remplacer la ristourne de 18\u00a0centimes actuellement en place. Cette derni\u00e8re sera \u00ab\u00a0de 12\u00a0centimes de remise en octobre, 6\u00a0centimes en novembre et cette remise s\u2019\u00e9teindra, ensuite, en d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Bruno Le Maire. Ceux qui travaillent devront s\u2019inscrire sur le site des finances publiques et demander l\u2019indemnit\u00e9 carburant. \u00ab\u00a0Tous ceux qui utilisent leur voiture pour travailler pourront en b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0\u00bb, souligne le ministre. Elle oscillera entre 100 et 200\u00a0euros. \u00ab\u00a0Une majoration de 50\u00a0euros\u00a0\u00bb touchera ceux qui travaillent \u00ab\u00a0au-del\u00e0 de trente kilom\u00e8tres de leur domicile\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet sur le pouvoir d\u2019achat va co\u00fbter 20\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires, annonce Bruno Le M...","dateModified":"2022-07-07T16:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:58:56+00:00","articleBody":"     Bruno Le Maire est le premier ministre \u00e0 prendre la parole apr\u00e8s Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0La situation que nous connaissons, aujourd\u2019hui, est exceptionnelle\u00a0\u00bb, explique Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, qui rappelle les mesures prises par le gouvernement depuis l\u2019automne pour lutter contre la hausse des prix, notamment sur l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous sommes au c\u0153ur du pic inflationniste. Le plus dur, nous y sommes\u00a0\u00bb, assure le num\u00e9ro deux du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes au c\u0153ur du pic inflationniste\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le Maire","dateModified":"2022-07-07T16:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:55:24+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement s\u2019exprime \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. \u00ab\u00a0A partir du 1er\u00a0juillet\u00a02022, il n\u2019y aura plus aucun agent de la fonction publique qui sera pay\u00e9 au smic, il y en avait 700\u00a0000\u00a0\u00bb, fait savoir Olivier V\u00e9ran, qui confirme donc la hausse de 3,5\u00a0points de l\u2019indice des fonctionnaires.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019urgence et l\u2019ampleur de la situation, nous souhaitons prendre des mesures in\u00e9dites\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0V\u00e9ran. L\u2019inflation est notamment due \u00e0 \u00ab\u00a0la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb et trouve aussi son origine dans \u00ab\u00a0les confinements successifs en Chine\u00a0\u00bb, explique Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre l\u2019a dit hier et je reprends ses mots\u00a0: l\u2019urgence est \u00e0 l\u2019action\u00a0\u00bb, a-t-il dit avant de laisser la parole aux diff\u00e9rents ministres charg\u00e9s des diff\u00e9rents segments de ce projet de loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran confirme la hausse de 3,5 % du point d\u2019indice des fonctionnaires","dateModified":"2022-07-07T16:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:32:59+00:00","articleBody":"     Pour contrer l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile cet apr\u00e8s-midi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais \u2212 un examen de passage pour sa majorit\u00e9 relative devant des oppositions \u00e0 l\u2019offensive et des gardiens des finances publiques tr\u00e8s sceptiques.          Apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 plus de 25 milliards d\u2019euros mis sur la table depuis l\u2019automne 2021 pour att\u00e9nuer en particulier la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement pr\u00e9sentera dans deux textes (un projet de budget rectificatif et une loi sur le pouvoir d\u2019achat) une nouvelle salve d\u2019aides, chiffr\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0une vingtaine de milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, selon le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire.          Parmi les principales mesures figurent les revalorisations anticip\u00e9es de 4 % des pensions de retraite et des prestations sociales, l\u2019augmentation de 3,5 % du traitement des agents publics, un ch\u00e8que alimentaire de 100 euros, auquel il faudra ajouter 50 euros par enfant, la prolongation de la remise carburant de 15 \u00e0 18 centimes et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la suppression de la redevance ou encore le triplement de la prime Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat bient\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9 ","dateModified":"2022-07-07T15:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:06:53+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\n\r\nO\u00f9 en est le projet d'inscrire le droit \u00e0 L'IVG dans la constitution ? \r\n\r\nJe vous remercie    Tip         Bonjour Tip,          La proposition de loi \u00e9mise par le groupe Renaissance et celui de la Nupes n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 la session extraordinaire de l\u2019Assembl\u00e9e pour cet \u00e9t\u00e9. En clair, elle ne sera pas discut\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s avant le mois de septembre, au mieux. Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente de La France insoumise l\u2019avait notamment soulign\u00e9, en pr\u00e9sentant la proposition de loi sur le pouvoir d\u2019achat de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale en d\u00e9but de semaine.          Pourtant, dans une interview accord\u00e9e au magazine Elle et publi\u00e9e aujourd\u2019hui, Elisabeth Borne affirme que \u00ab\u00a0c\u2019est le bon moment pour inscrire ce droit fondamental, qui a sa place dans notre Constitution comme dans la Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T15:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T14:34:05+00:00","articleBody":"     Critiqu\u00e9e par les oppositions, la premi\u00e8re ministre doit \u00e9galement composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorit\u00e9\u00a0: le chef du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 Matignon, Edouard Philippe, et les ministres de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019int\u00e9rieur, Bruno Le Maire et G\u00e9rald Darmanin.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne face \u00e0 la concurrence interne des quatre \u00ab\u00a0crocodiles\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T14:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T14:17:48+00:00","articleBody":"     Les avocats du journaliste Taha Bouhafs d\u00e9noncent une proc\u00e9dure \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb, men\u00e9e par le comit\u00e9 de suivi des violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise, qui l\u2019emp\u00eache, selon eux, de r\u00e9pondre aux accusations le visant, dans un communiqu\u00e9 transmis aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Taha Bouhafs entend, par la voie de ses conseils, r\u00e9affirmer son droit de conna\u00eetre les accusations dont il fait l\u2019objet afin de pouvoir y r\u00e9pondre, au m\u00eame titre que n\u2019importe quel citoyen publiquement accus\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crivent ses trois avocats Mes\u00a0William Bourdon, Rapha\u00ebl Kempf et Vincent Brengarth.          Candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le Rh\u00f4ne, le journaliste s\u2019\u00e9tait retir\u00e9, le 10\u00a0mai, en invoquant le \u00ab\u00a0racisme\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb men\u00e9es contre lui par la Macronie, la droite et une partie de la gauche. Mais LFI avait annonc\u00e9 le lendemain qu\u2019une enqu\u00eate interne avait \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 son endroit par le CVSS.          Dans une tribune parue aujourd\u2019hui sur le site de L\u2019Obs, Cl\u00e9mentine Autain maintient qu\u2019elle n\u2019a pas demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Bouhafs de cacher la raison de son retrait et qu\u2019elle ne pouvait pas lui communiquer d\u2019\u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis. \u00ab\u00a0Nous garantissons \u00e0 ces femmes de ne pas rendre public leur r\u00e9cit. Nous leur assurons l\u2019anonymat. Nous ne transmettons aux personnes accus\u00e9es aucun \u00e9l\u00e9ment qui permettrait de les reconna\u00eetre\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taha Bouhafs entend \u00ab\u00a0r\u00e9affirmer son droit de conna\u00eetre les accusations dont il fait l\u2019objet\u00a0\u00bb, fo...","dateModified":"2022-07-07T14:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:52:09+00:00","articleBody":"    Pourquoi Coquerel n'a t il pas d\u00e9missionn\u00e9 ? S'il s'appliquait \u00e0 lui-m\u00eame le dixi\u00e8me des principes vocif\u00e9r\u00e9s par LFi, il aurait d\u00e9missionn\u00e9    Eticha         Bonjour Eticha,          Eric Coquerel, ainsi que l\u2019ensemble des responsables de la LFI qui se sont exprim\u00e9s \u00e0 ce sujet, estime que l\u2019affaire dans laquelle il est mis en cause n\u2019est pas du m\u00eame calibre que celles de Damien Abad ou Chrysoula Zacharopoulou.          Par ailleurs \u00ab\u00a0personne n\u2019a jamais d\u00e9fendu l\u2019id\u00e9e que toute personne, quelle que soit la nature des accusations, devait d\u00e9missionner de son mandat politique\u00a0\u00bb en cas d\u2019accusations visant un comportement sexuel r\u00e9pr\u00e9hensible, a affirm\u00e9 Manuel Bompard sur Europe 1 en d\u00e9but de semaine. Pour lui \u00ab toutes celles et ceux qui essaient de mettre sur le m\u00eame plan ces deux cas de figure [la plainte contre Eric Coquerel et celle contre Damien Abad] sont d\u2019une mauvaise foi criante et totale \u00bb.                    Lire aussi :  Eric Coquerel reste soutenu \u00e0 gauche malgr\u00e9 une plainte contre lui pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T14:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:32:39+00:00","articleBody":"    Quel est l'int\u00e9r\u00eat de la commission d'enqu\u00eate sur les cabinets demand\u00e9e par E. Coquerel apr\u00e8s celle d\u00e9j\u00e0 bien fournie du S\u00e9nat ?    Justice au S\u00e9nat          Bonjour Justice au S\u00e9nat et merci pour votre question,          Justement, l\u2019annonce d\u2019une mission d\u2019information au sein de la commission des finances est assez mal pass\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du S\u00e9nat et plus particuli\u00e8rement aupr\u00e8s d\u2019Eliane Assassi, \u00e0 l\u2019origine d\u2019un rapport s\u00e9natorial sur les cabinets de conseil.          \u00ab\u00a0J\u2019annonce qu\u2019un travail s\u00e9rieux et rigoureux a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au S\u00e9nat par une commission d\u2019enqu\u00eate transpartisane qui a ensuite d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi qui ne se limite pas \u00e0 des \u201cpol\u00e9miques\u201d\u00a0! C\u2019est beau le rassemblement\u00a0!\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019\u00e9lue communiste. Pour rappel, une mission d\u2019information a des pouvoirs moins larges qu\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate et, de fait, a peu de chances d\u2019obtenir plus de r\u00e9ponses que le travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 au S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:12:40+00:00","articleBody":"     La motion de censure de l\u2019alliance de gauche de la Nupes contre le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne sera d\u00e9battue et soumise au vote lundi 11\u00a0juillet, \u00e0 partir de 16\u00a0heures, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vient d\u2019apprendre l\u2019Agence France-Presse de source parlementaire.          Le calendrier concernant cette motion d\u00e9pos\u00e9e mercredi, juste avant la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre, a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e. Comme nous vous le disions plus t\u00f4t dans ce direct, l\u2019adoption de cette motion de censure est tr\u00e8s peu probable puisque le Rassemblement national et Les R\u00e9publicains ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils ne la soutiendraient pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La motion de censure de la Nupes sera d\u00e9battue lundi \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-07-07T13:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:00:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat a confi\u00e9 au moins 1,1\u00a0milliard d\u2019euros de missions \u00e0 Capgemini en cinq ans. L\u2019omnipr\u00e9sence du cabinet fait grincer des dents au sein de l\u2019administration, o\u00f9 des voix d\u00e9noncent des missions co\u00fbteuses, des projets rat\u00e9s, de l\u2019opacit\u00e9 et des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats.                    Lire aussi :  Cabinets de conseil\u00a0: Capgemini, le co\u00fbteux prestataire dont l\u2019Etat ne sait plus se passer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T13:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T12:59:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la commission des finances a annonc\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure que cette derni\u00e8re allait s\u2019int\u00e9resser de plus pr\u00e8s aux cabinets de conseil, dont Le Monde\u00a0 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019usage important au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es au c\u0153ur de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Ce sera une de mes premi\u00e8res propositions faites de mission d\u2019information. Je pense que chacun a constat\u00e9 l\u2019actualit\u00e9 sur Capgemini, McKinsey, etc., qui nous permettra peut-\u00eatre de nous interroger sur les questions du rapport qualit\u00e9 \/ prix de ces cabinets de conseil, leur n\u00e9cessit\u00e9, leur r\u00f4le, pourquoi ils sont l\u00e0, etc.\u00a0\u00bb, a fait savoir le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis \u00e0 l\u2019issue de l\u2019audition de Gabriel Attal, ministre des comptes publics.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Coquerel annonce une \u00ab\u00a0mission d\u2019information sur les cabinets de conseil priv\u00e9s\u00a0\u00bb de la commis...","dateModified":"2022-07-07T13:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T12:28:01+00:00","articleBody":"    On ne sait toujours pas quand aura lieu la discussion et le vote sur la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la NUPES ? Pensez-vous que quelques d\u00e9put\u00e9s d'autres groupes ou non-inscrits la voteront ?    Comte de Provence         Bonjour Comte de Provence,          Nos yeux et nos oreilles \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nous font dire que ce vote devrait avoir lieu en d\u00e9but de semaine prochaine. Pour le moment, rien n\u2019est encore d\u00e9cid\u00e9, mais comptez sur nous pour vous tenir inform\u00e9s d\u00e8s que nous aurons une date (et une heure) confirm\u00e9e. Par ailleurs, cette motion de censure a tr\u00e8s peu de chances d\u2019\u00eatre vot\u00e9e par la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s (289), car Les R\u00e9publicains et le Rassemblement national ont fait savoir qu\u2019ils ne souhaitaient pas s\u2019associer avec la Nupes \u00e0 ce sujet. A noter que, pour ce scrutin, l\u2019abstention n\u2019est pas comptabilis\u00e9e et sert donc au gouvernement en place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T12:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T12:05:18+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, a estim\u00e9 jeudi matin sur France Inter que certaines attitudes de La France insoumise (LFI) la pla\u00e7aient \u00e0 la \u00ab\u00a0limite\u00a0\u00bb du camp d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain.          \u00ab\u00a0Les insoumis, par certaines de leurs expressions et certaines de leurs v\u00e9h\u00e9mences, me paraissent en situation (\u2026) limite du point de vue de l\u2019arc d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0On voit que se dessine un arc d\u00e9mocratique qui ne comprend que tr\u00e8s difficilement ces ailes d\u2019extr\u00eame droite et d\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Ndiaye, accusant toutefois sp\u00e9cifiquement le RN de se livrer \u00e0 des attaques \u00ab\u00a0ad hominem\u00a0\u00bb.          Au soir du premier tour des l\u00e9gislatives, au d\u00e9but de juin, M.\u00a0Ndiaye avait rapidement pris position contre l\u2019extr\u00eame droite, \u00ab\u00a0quelle que soit la configuration\u00a0\u00bb, contrastant avec le flou d\u2019une partie de la majorit\u00e9 quant \u00e0 l\u2019attitude \u00e0 adopter en cas de second tour entre le RN et la Nupes, alliance dont les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb sont membres.          M.\u00a0Ndiaye, dont la nomination avait suscit\u00e9 les attaques de l\u2019extr\u00eame droite, a par ailleurs jug\u00e9 normal que des d\u00e9put\u00e9s RN aient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 des postes de vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, y compris avec des voix de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Cela ne me choque pas au sens o\u00f9 il faut organiser le travail de l\u2019Assembl\u00e9e nationale en tenant compte des forces politiques existantes\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce qui me semble essentiel (\u2026) c\u2019est, sur le fond, de ne pas faire de concessions au programme du Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, citant notamment \u00ab\u00a0tout ce qui rel\u00e8ve de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qui est au-del\u00e0 de la\u00a0limite, du point de vue de l\u2019arc d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain, ce sont les centaines d\u2019absences de postes d\u2019enseignants dans le 93 pour la rentr\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi dans un tweet le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Alexis Corbi\u00e8re aux propos de M. Ndiaye, rappelant que tous les d\u00e9put\u00e9s du d\u00e9partement ont \u00e9crit \u00e0 ce sujet au ministre et attendent sa r\u00e9ponse.          La d\u00e9put\u00e9e LFI, Dani\u00e8le Obono, a aussi ironis\u00e9 sur les propos du ministre\u00a0sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Cette fantastique cascade de tartufferie politicienne appuy\u00e9e sur une solide base de compromission morale et intellectuelle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par un macroniste professionnel\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que Pap Ndiaye estime que \u00ab\u00a0certaines expressions\u00a0\u00bb de La France insoumise sont \u00e0 la \u00ab\u00a0limite...","dateModified":"2022-07-07T12:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:57:00+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance (ex-LRM) et pr\u00e9sident de la commission des lois, Sacha Houli\u00e9, a appel\u00e9 la majorit\u00e9 jeudi \u00e0 \u00e9viter le \u00ab\u00a0danger mortel\u00a0\u00bb d\u2019une n\u00e9gociation \u00ab\u00a0h\u00e9mipl\u00e9gique\u00a0\u00bb avec les seuls R\u00e9publicains (LR) pour tenter de b\u00e2tir des compromis dans la nouvelle Assembl\u00e9e.          En l\u2019absence de majorit\u00e9 absolue, il ne faut pas aller chercher \u00ab\u00a0seulement les voix de LR\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 cet \u00e9lu issu de l\u2019aile gauche du groupe, devant l\u2019Association des journalistes parlementaires (AJP). Il faut \u00ab\u00a0pouvoir composer \u00e0 droite et \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0compter sur des voix de certains groupes et l\u2019abstention de certains groupes\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          Lors de son intervention, l\u2019\u00e9lu de 33\u00a0ans a rendu un hommage appuy\u00e9 \u00e0 Christophe Castaner et Richard Ferrand, respectivement ex-pr\u00e9sident du groupe et ex-pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u00e9faits de leurs si\u00e8ges lors des derni\u00e8res  l\u00e9gislatives et venus du Parti socialiste comme lui.          Il s\u2019est aussi pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab\u00a0l\u2019un des plus fervents\u00a0\u00bb soutiens de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. \u00ab\u00a0J\u2019ai suffisamment r\u00e9clam\u00e9 qu\u2019on ait un premier ministre qui soit de gauche, pour pr\u00eater main-forte quand il y a besoin\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Sacha Houli\u00e9 s\u2019est d\u00e9fendu de vouloir structurer formellement un courant de l\u2019aile gauche de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Mais le parti Renaissance, qui va succ\u00e9der \u00e0 La R\u00e9publique en marche (LRM), devra \u00ab\u00a0proposer des objets politiques forts\u00a0\u00bb, par exemple sur les questions \u00e9cologiques, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9, d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 et pr\u00e9sident de la commission des lois, ne veut pas d\u2019un dialog...","dateModified":"2022-07-07T12:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:40:51+00:00","articleBody":"    Le vote pour la motion de censure a-t-il lieu \u00e0 bulletins secrets?    ceanothe         Bonjour ceanothe,          Le vote de la motion de censure prend la forme d\u2019un scrutin public, et non pas d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret (comme c\u2019est le cas par exemple pour la d\u00e9signation aux postes-clefs de l\u2019Assembl\u00e9e). Il sera donc possible, lors du vote de la motion de censure port\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, de savoir comment chaque d\u00e9put\u00e9 s\u2019est positionn\u00e9. En application de l\u2019article\u00a049, alin\u00e9a\u00a02 de la Constitution, pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit recueillir la majorit\u00e9 absolue des voix des d\u00e9put\u00e9s, soit 289. Lors de ce scrutin, seuls les votes en faveur de la motion sont recens\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T12:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:33:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019imagine pas la R\u00e9publique sans le S\u00e9nat\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Elisabeth Borne dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale mercredi soir devant la chambre haute, en appelant \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019inspirer\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019exp\u00e9rience\u00a0\u00bb des s\u00e9nateurs et en promettant d\u2019agir \u00ab\u00a0en lien \u00e9troit\u00a0\u00bb avec les \u00e9lus locaux.          \u00ab\u00a0Vous \u00eates \u00e0 la fois les relais des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais, la voix des \u00e9lus locaux et des territoires, la force d\u2019\u00e9quilibre et d\u2019apaisement de nos institutions\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 la cheffe du gouvernement, qui avait prononc\u00e9 une autre d\u00e9claration quelques heures auparavant devant l\u2019Assembl\u00e9e, lue simultan\u00e9ment devant le S\u00e9nat par le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire.          La locataire de Matignon a de nouveau d\u00e9fendu la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des compromis, faute d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, tandis que le camp pr\u00e9sidentiel est minoritaire au S\u00e9nat, domin\u00e9 par la droite. Elle a affirm\u00e9 que, \u00ab\u00a0dans certains domaines et pour certains textes, au-del\u00e0 de ce que la Constitution pr\u00e9voit, le travail parlementaire pourra[it] commencer dans cet h\u00e9micycle avant de se prolonger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Borne a aussi promis d\u2019agir \u00ab\u00a0en lien \u00e9troit avec les \u00e9lus locaux\u00a0\u00bb auxquels elle a rendu \u00ab\u00a0hommage\u00a0\u00bb notamment pour le r\u00f4le qu\u2019ils ont jou\u00e9 contre le Covid-19, avant de d\u00e9cliner son programme en faveur du pouvoir d\u2019achat, du plein-emploi, de l\u2019\u00e9cologie, de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et des souverainet\u00e9s.          Dans une atmosph\u00e8re plus apais\u00e9e qu\u2019au Palais-Bourbon, les pr\u00e9sidents des diff\u00e9rents groupes de s\u00e9nateurs ont insist\u00e9, dans la foul\u00e9e, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de changer de m\u00e9thode face \u00e0 \u00ab\u00a0un moment charni\u00e8re de [l\u2019]histoire\u00a0\u00bb, comme l\u2019a not\u00e9 le pr\u00e9sident du groupe du Rassemblement d\u00e9mocratique et social europ\u00e9en, \u00e0 majorit\u00e9 radicale, Jean-Claude Requier.          Premier orateur, le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains, Bruno Retailleau, a d\u00e9plor\u00e9 une fracturation du pays \u00ab\u00a0qui s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, estimant que \u00ab\u00a0Jupiter s\u2019est transform\u00e9 en Gulliver pris dans les fils de ses propres contradictions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si vous souhaitez retrouver la confiance des Fran\u00e7ais, renoncez \u00e0 l\u2019\u201cen-m\u00eame-temps\u201d. Faites des choix clairs\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 Elisabeth Borne, invitant aussi l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 \u00ab\u00a0respecter\u00a0\u00bb le Parlement.          La situation, \u00ab\u00a0si inqui\u00e9tante soit-elle, peut-\u00eatre le ferment d\u2019un renouveau institutionnel\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, pour sa part, le chef des s\u00e9nateurs socialistes, Patrick Kanner, tandis que la pr\u00e9sidente du groupe CRCE (pour \u00ab\u00a0communiste, r\u00e9publicain, citoyen et \u00e9cologiste\u00a0\u00bb), \u00e0 majorit\u00e9 communiste, Eliane Assassi, a plaid\u00e9 pour \u00ab\u00a0imaginer un r\u00e9gime parlementaire v\u00e9ritablement ouvert\u00a0\u00bb. Le chef de file des \u00e9cologistes, Guillaume Gontard, a invit\u00e9 \u00e0 prendre \u00ab\u00a0le temps de faire moins de lois et de meilleures lois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Majorit\u00e9 et opposition r\u00e9publicaines sont condamn\u00e9es \u00e0 se supporter\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 Claude Malhuret, pr\u00e9sident du groupe Ind\u00e9pendants, notant que, en entrant \u00e0 Matignon, Elisabeth Borne a accept\u00e9 le r\u00f4le de \u00ab\u00a0d\u00e9mineuse en chef\u00a0\u00bb. Dernier orateur, le s\u00e9nateur RN St\u00e9phane Ravier a d\u00e9nonc\u00e9 dans le \u00ab\u00a0contexte d\u2019hypercrise\u00a0\u00bb, un choix de la continuit\u00e9 fait par le gouvernement.          En r\u00e9ponse aux interventions, Elisabeth Borne a estim\u00e9 que, \u00ab\u00a0dans la situation in\u00e9dite que conna\u00eet [le] pays, le S\u00e9nat sera plus que jamais un p\u00f4le d\u2019\u00e9quilibre et de stabilit\u00e9\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0vouloir construire des compromis, \u00e7a ne veut pas dire \u00eatre d\u2019accord sur tout\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de son intervention devant les s\u00e9nateurs hier soir, Elisabeth Borne a lou\u00e9 la \u00ab\u00a0force d\u2019apaisem...","dateModified":"2022-07-07T12:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:21:22+00:00","articleBody":"    Quels sont les arguments de Mme Le Pen ?    Lo\u00efc         Bonjour Lo\u00efc,          Selon la pr\u00e9sidente du groupe Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le projet de l\u2019ex\u00e9cutif de renationaliser EDF \u00ab\u00a0n\u2019a aucun autre int\u00e9r\u00eat, en r\u00e9alit\u00e9, que de d\u00e9manteler EDF comme l\u2019exige l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, comme elle l\u2019a affirm\u00e9 ce matin sur RTL, d\u2019autant que l\u2019Etat est d\u00e9j\u00e0 actionnaire majoritaire de l\u2019entreprise \u00e0 hauteur de 84\u00a0%, avance-t-elle.          Elle fait une r\u00e9f\u00e9rence implicite au plan \u00ab\u00a0Hercule\u00a0\u00bb, con\u00e7u par le gouvernement et le PDG d\u2019EDF d\u00e8s 2018 mais abandonn\u00e9 l\u2019an pass\u00e9, qui visait \u00e0 s\u00e9parer le groupe en plusieurs entit\u00e9s et \u00e0 n\u00e9gocier en parall\u00e8le avec la Commission europ\u00e9enne une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. Les syndicats et les oppositions y ont vu un d\u00e9but de \u00ab\u00a0privatisation\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0d\u00e9mant\u00e8lement\u00a0\u00bb du groupe, dont ils estiment que la menace pointe toujours.          Pour Marine Le Pen, le projet de renationalisation d\u2019EDF \u2212 on ne sait pas encore \u00e0 quel prix l\u2019Etat va racheter les 16\u00a0% de parts restantes \u2212 entra\u00eenerait \u00ab\u00a0une perte financi\u00e8re pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, car selon elle, au moment o\u00f9 le gouvernement \u00ab\u00a0avoue enfin que la situation financi\u00e8re [de la France] est dramatique, on nous dit\u00a0\u201con va d\u00e9penser de l\u2019argent dans EDF\u201d, alors que \u00e7a ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb.          Il faut au contraire, selon elle, que le gouvernement \u00ab\u00a0arr\u00eate de ruiner EDF en l\u2019obligeant \u00e0 vendre [de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9] \u00e0 bas co\u00fbts \u00e0 ses concurrents, qui n\u2019ont rien investi\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est par ce dispositif que l\u2019Etat a mis en place son \u00ab\u00a0bouclier tarifaire\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9nergie devant la hausse des prix caus\u00e9e par la guerre en Ukraine.          Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a pour sa part plac\u00e9 l\u2019initiative de l\u2019Etat sous le signe de la souverainet\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique n\u2019a pas de prix et la guerre en Ukraine nous a, \u00e0 tous, montr\u00e9 que d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russes est la pire des id\u00e9es qu\u2019on puisse avoir et que, par cons\u00e9quent, il faut \u00eatre ind\u00e9pendant dans notre production \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu sur Europe 1.          Vous pouvez retrouver un condens\u00e9 des r\u00e9actions des oppositions \u00e0 l\u2019annonce faite hier par Mme\u00a0Borne dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Les oppositions m\u00e9fiantes apr\u00e8s l\u2019annonce par le\u00a0gouvernement de\u00a0sa\u00a0volont\u00e9 de\u00a0renationaliser EDF \u00e0\u00a0100\u00a0%                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9\u00a0\u00e0 mener \u00ab\u00a0une campagne permanente\u00a0\u00bb\u00a0; le projet de loi sur le po...","dateModified":"2022-07-07T12:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T10:42:01+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas l\u2019audit explosif rendu au d\u00e9but du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, mais c\u2019est, \u00e0 tout le moins, un avertissement pour son second mandat. Dans son rapport sur la situation et les perspectives des finances publiques, rendu public jeudi 7\u00a0juillet, la Cour des comptes enjoint \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de b\u00e2tir une trajectoire budg\u00e9taire \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb et de mieux \u00ab\u00a0documenter\u00a0\u00bb les \u00e9conomies associ\u00e9es, tout en prenant les mesures n\u00e9cessaires pour doper la croissance.          Selon les magistrats, la premi\u00e8re moiti\u00e9 du quinquennat a \u00e9t\u00e9 insuffisamment mise \u00e0 profit par l\u2019ex\u00e9cutif pour redresser les finances publiques. Et, apr\u00e8s la forte d\u00e9gradation budg\u00e9taire entra\u00een\u00e9e par la crise du Covid-19 et la mise en place du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, la pr\u00e9vision de d\u00e9ficit pour cette ann\u00e9e (5\u00a0% du PIB) est encore tr\u00e8s incertaine.          L\u2019analyse de notre cons\u0153ur Audrey Tonnelier\u00a0:                    Lire aussi :  Budget\u00a0: la Cour des comptes alerte sur la trajectoire budg\u00e9taire du nouveau quinquennat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Finances publiques\u00a0: la Cour des comptes rend un rapport \u00e0 valeur d\u2019avertissement pour l\u2019ex\u00e9cutif ","dateModified":"2022-07-07T11:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T10:27:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-07T10:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T10:13:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat a assur\u00e9 vouloir travailler de mani\u00e8re constructive avec le gouvernement. Dans une interview accord\u00e9e au quotidien r\u00e9gional Midi-Libre, mise en ligne mercredi soir, G\u00e9rard Larcher a dit souhaiter voir l\u2019ex\u00e9cutif et le Parlement \u00ab\u00a0construire un certain nombre de choses ensemble\u00a0\u00bb, texte par texte, et attendre \u00ab\u00a0une nouvelle m\u00e9thode de gouvernance\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je tends la main au gouvernement, \u00e0 la premi\u00e8re ministre, \u00e0 qui j\u2019ai propos\u00e9 une nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb, lance le s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains (LR). \u00ab\u00a0Pour chaque texte important, je demande que nous en discutions ensemble avant qu\u2019il ne soit ficel\u00e9, qu\u2019il aille au Conseil d\u2019Etat et qu\u2019il soit pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres\u00a0\u00bb, avance-t-il, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0On en parle avant politiquement, on y associe les pr\u00e9sidents de commission, les rapporteurs g\u00e9n\u00e9raux, les whips [les coordinateurs] et on dialogue avec les groupes de notre sensibilit\u00e9, aussi bien LR que centristes.\u00a0\u00bb Le \u00ab\u00a0blocage du pays\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0on va tout faire pour l\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb, promet le pr\u00e9sident de la chambre haute. \u00ab\u00a0J\u2019appelle \u00e0 une r\u00e9volution culturelle de part et d\u2019autre\u00a0\u00bb, conclut-il \u00e0 ce sujet.          Quant \u00e0 la position des parlementaires LR sur la loi pouvoir d\u2019achat pr\u00e9sent\u00e9e aujourd\u2019hui par le gouvernement, \u00ab\u00a0on va voir ce qui est propos\u00e9 et quel accueil vont avoir nos amendements. Il va falloir regarder trois choses, ces mesures sont-elles p\u00e9rennes\u00a0? quelles sont celles qui soutiennent le travail\u00a0? (\u2026) Et il va falloir chercher des \u00e9conomies\u00a0\u00bb, avance-t-il. La ligne rouge est, pour Les R\u00e9publicains de \u00ab\u00a0ne pas aggraver la situation financi\u00e8re du pays\u00a0\u00bb, assure M.\u00a0Larcher, pour qui \u00ab\u00a0la technique du ch\u00e8que, c\u2019est fini, on ne peut plus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, \u00ab\u00a0tend la main au gouvernement\u00a0\u00bb pour une \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9th...","dateModified":"2022-07-07T10:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:47:06+00:00","articleBody":"     Lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, la premi\u00e8re ministre n\u2019a fait aucune r\u00e9f\u00e9rence au report \u00e0 65\u00a0ans de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal d\u2019ouverture des droits \u00e0 une pension et n\u2019a apport\u00e9 aucune pr\u00e9cision nouvelle sur le contenu de la r\u00e9forme.          Elle a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0notre pays [avait] besoin d\u2019une r\u00e9forme de son syst\u00e8me de retraite\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0nous devr[ions] travailler progressivement un peu plus longtemps\u00a0\u00bb.          D\u00e9cryptage par notre journaliste Bertrand Bissuel\u00a0:                    Lire aussi :  Retraites\u00a0: Elisabeth Borne maintient le cap\u2026 et un certain flou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ceux qui attendaient une clarification \u00e0 propos de la r\u00e9forme des retraites sont rest\u00e9s sur leur faim a...","dateModified":"2022-07-07T10:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:40:07+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Lib\u00e9ration, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, Laurent Berger, a jug\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0annoncer \u00e0 la rentr\u00e9e le report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal du d\u00e9part \u00e0 la retraite\u00a0\u00bb provoquerait \u00ab\u00a0le chaos social\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il serait dingue de croire \u00e0 un d\u00e9bat serein sur les retraites. On sera vent debout\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          M.\u00a0Berger, oppos\u00e9 \u00e0 cette promesse de campagne du candidat Macron, r\u00e9agissait aux d\u00e9clarations de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui mercredi, dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019imp\u00e9ratif de \u00ab\u00a0travailler progressivement un peu plus longtemps\u00a0\u00bb, sans toutefois donner de calendrier pr\u00e9cis.          Le responsable syndical consid\u00e8re que la \u00ab\u00a0situation \u00e9conomique et sociale est tr\u00e8s tendue, en lien avec la situation g\u00e9opolitique (\u2026). Chez les travailleurs, l\u2019inqui\u00e9tude domine. Si vous rajoutez \u00e0 \u00e7a l\u2019id\u00e9e de lancer une r\u00e9forme des retraites, c\u2019est intenable\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui souhaite le report de l\u2019\u00e2ge de la retraite \u00e0 64\u00a0ans, voire 65\u00a0ans, \u00e0 raison de quatre mois suppl\u00e9mentaires par an \u00e0 partir de 2023, avait affirm\u00e9 en mai son souhait de voir cette r\u00e9forme mise en \u0153uvre \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023. Cela impliquerait de d\u00e9marrer les discussions \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre.          Dans cet entretien, M.\u00a0Berger revient \u00e9galement sur la promesse d\u2019Emmanuel Macron de cr\u00e9er un conseil national de la refondation, et incite le chef de l\u2019Etat et Elisabeth Borne \u00e0 aller au bout de la d\u00e9marche\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019invite le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre \u00e0 ne pas renoncer \u00e0 une volont\u00e9 de prise en compte plus importante de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Car le compromis que tout le monde appelle de ses v\u0153ux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sera \u00e9galement n\u00e9cessaire dans la soci\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Berger (CFDT) met en garde contre une r\u00e9forme des retraites \u00e0 la rentr\u00e9e, qui provoquerait selo...","dateModified":"2022-07-07T10:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:25:42+00:00","articleBody":"     Les 100\u00a0euros d\u2019aide d\u2019urgence que le gouvernement compte octroyer aux m\u00e9nages modestes \u00e0 la rentr\u00e9e, \u00ab\u00a0on va les prendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin ce matin, sur LCI. Pour autant, le d\u00e9put\u00e9 (La France insoumise) de la Somme s\u2019est indign\u00e9 que le gouvernement se contente, pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat, d\u2019une strat\u00e9gie de \u00ab\u00a0mesures d\u2019urgence, toujours conjoncturelles, un ch\u00e8que apr\u00e8s l\u2019autre\u00a0\u00bb, alors que le pays fait face \u00e0 une \u00ab\u00a0inflation structurelle\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Est-ce que les Fran\u00e7ais veulent vivre d\u2019aum\u00f4nes\u00a0? Est-ce qu\u2019on veut vivre d\u2019oboles, d\u2019aides publiques, de petits bons qu\u2019on nous remet, de passes, de ch\u00e8ques\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant aussi une \u00ab\u00a0op\u00e9ration pi\u00e8ces jaunes sur l\u2019essence\u00a0\u00bb. L\u2019urgence, au contraire, \u00e0 ses yeux, est d\u2019augmenter les salaires, car \u00ab\u00a0les gens qui travaillent doivent vivre de leur travail\u00a0\u00bb.          En revanche, \u00ab\u00a0on a affaire \u00e0 un gigantesque gavage, l\u00e0-haut\u00a0\u00bb, selon le d\u00e9put\u00e9 LFI. \u00ab\u00a0En un an de crise, les milliardaires fran\u00e7ais, c\u2019est 300\u00a0milliards d\u2019euros [de gains] suppl\u00e9mentaires, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. En dix ans, il y a eu une multiplication des grandes fortunes par quatre. Est-ce que les salaires des Fran\u00e7ais ont fait le m\u00eame bond\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: Fran\u00e7ois Ruffin regrette que le gouvernement ne propose que des \u00ab\u00a0mesures d\u2019urge...","dateModified":"2022-07-07T09:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:13:58+00:00","articleBody":"     Alors que le Parti communiste fran\u00e7ais se distingue au sein de la Nupes par son positionnement pronucl\u00e9aire, son secr\u00e9taire national, Fabien Roussel, a comment\u00e9 ce matin sur Franceinfo la \u00ab\u00a0renationalisation\u00a0\u00bb d\u2019EDF, annonc\u00e9e hier par Elisabeth\u00a0Borne lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale.          \u00ab\u00a0Ils disent nationalisation, c\u2019est plut\u00f4t une recapitalisation, avec le fait que l\u2019Etat prenne 100\u00a0% des actions dans une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, donc qui reste une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord. \u00ab\u00a0Ce que nous nous voulons, c\u2019est que nous ayons une vraie entreprise publique et que l\u2019on cr\u00e9e un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial, un EPIC\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir, ce qui correspondrait \u00e0 un changement de statut pour l\u2019entreprise.          Autre proposition d\u00e9fendue par M. Roussel\u00a0: que la France\u00a0sorte du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie pour \u00ab\u00a0que nous retrouvions notre ma\u00eetrise dans la fixation des tarifs\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, a-t-il affirm\u00e9.          \u00ab\u00a0Enfin, nous ne voulons pas que l\u2019Etat, sous couvert de recapitaliser EDF, mette sur la table le projet Hercule\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voyait une scission des branches d\u2019activit\u00e9 d\u2019EDF, crainte par les syndicats, a mis en garde M. Roussel. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que demain, les barrages hydrauliques, dont les concessions sont \u00e0 renouveler, soient vendus au priv\u00e9. C\u2019est \u00e7a qui est \u00e0 l\u2019ordre du jour avec le projet Hercule\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, avant d\u2019affirmer c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne [qui] attend de la France qu\u2019elle ouvre ses concessions hydrauliques au priv\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que l\u2019Etat, sous couvert de recapitaliser EDF, mette sur la table le projet Her...","dateModified":"2022-07-07T09:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T08:25:45+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) des Alpes-Maritimes Eric Ciotti \u00e9tait ce matin invit\u00e9 de BFM-TV. Il est revenu sur la s\u00e9quence \u00e9lectorale qui s\u2019est achev\u00e9e, de l\u2019\u00e9chec cuisant de Val\u00e9rie P\u00e9cresse lors de la pr\u00e9sidentielle, aux l\u00e9gislatives, o\u00f9 le parti a sauv\u00e9 son groupe.          Interrog\u00e9 sur sa volont\u00e9 ou non de briguer la pr\u00e9sidence de son parti, assur\u00e9e depuis vendredi dernier par int\u00e9rim par la d\u00e9put\u00e9e Annie Genevard en raison de la fin du mandat de Christian Jacob, M.\u00a0Ciotti a avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas pris ma d\u00e9cision. J\u2019en discute notamment avec Laurent Wauquiez, qui porte une voix aussi sur le constat et les propositions, mais, en tout cas, je prendrai toute ma part et ne laisserai pas faire n\u2019importe quoi.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne dis pas non\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019il donnerait sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019il faut, c\u2019est que notre famille politique assume une vraie politique de droite, n\u2019ait plus honte d\u2019\u00eatre de droite, ne s\u2019excuse pas. Nous ne sommes pas un parti centriste\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le finaliste du congr\u00e8s LR \u00e0 la ligne droiti\u00e8re assum\u00e9e.          Au sujet de la position \u00e0 adopter par son parti au Parlement, M.\u00a0Ciotti a affirm\u00e9 \u00eatre dans une opposition franche \u00e0 Emmanuel Macron et sa majorit\u00e9 relative. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas l\u00e0 pour apporter une roue de secours\u00a0\u00bb au gouvernement lors du vote des textes, a-t-il affirm\u00e9, avant de faire valoir que LR serait force de propositions de lois, et de rappeler que le parti est majoritaire au S\u00e9nat.          Le successeur de Christian Jacob doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 l\u2019automne au cours d\u2019un congr\u00e8s du parti, par les militants. Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4nes-Alpes (AURA), qui a d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 cette fonction avant de d\u00e9missionner apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des \u00e9lections europ\u00e9ennes de\u00a02019, est celui dont le nom circule le plus ouvertement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti n\u2019exclut pas de pr\u00e9senter sa candidature \u00e0 la t\u00eate du parti Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-07T08:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T08:20:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais attendent maintenant de nous que nous travaillions, que nous avancions, pour mettre en \u0153uvre des mesures d\u2019urgence\u00a0\u00bb sur le pouvoir d\u2019achat, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 communiste du Nord et secr\u00e9taire nationale du PCF, Fabien Roussel, sur Franceinfo, jeudi matin. Au sujet de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de Mme\u00a0Borne hier, il a regrett\u00e9 que la premi\u00e8re ministre n\u2019a pas revu la copie du projet pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0Malheureusement, dans son discours, elle n\u2019a pr\u00e9sent\u00e9 que ce qu\u2019a d\u00e9fendu le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pendant la pr\u00e9sidentielle. Le projet pr\u00e9sidentiel reste ancr\u00e9 dans le discours de la premi\u00e8re ministre. (\u2026) Il n\u2019y aura pas un kopeck de plus pour les salaires dans le priv\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est-il indign\u00e9, estimant que \u00ab\u00a0\u00e7a fai[sai]t cinq ans\u00a0\u00bb que le gouvernement demandait des efforts aux entreprises, sans r\u00e9sultats, selon lui.          Au sujet de la loi portant sur le pouvoir d\u2019achat, pr\u00e9sent\u00e9e cet apr\u00e8s-midi par le gouvernement, M.\u00a0Roussel a fait valoir que les d\u00e9put\u00e9s communistes et de l\u2019intergroupe de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0v[ont] discuter de ce texte de loi mesure par mesure. Et donc, nous ferons \u00e0 chaque fois des amendements, des propositions (\u2026) et puis chacun [des groupes] se d\u00e9terminera dans ses votes\u00a0\u00bb, amendement par amendement. Il a notamment d\u00e9fendu la revendication port\u00e9e par l\u2019alliance de gauche d\u2019une hausse de 15\u00a0% du smic. Toutefois, il a estim\u00e9 que le combat dans l\u2019H\u00e9micycle serait dur pour la gauche puisque \u00ab\u00a0les rois quarts de l\u2019Assembl\u00e9e sont de droite et d\u2019extr\u00eame droite. On a une majorit\u00e9 de droite lib\u00e9rale et ils sont d\u2019accord sur le projet\u00a0\u00bb, de l\u2019extr\u00eame droite aux LR, en passant par le camp pr\u00e9sidentiel.          M.\u00a0Roussel a d\u00e9fendu, par ailleurs, que son groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (GDR) \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s respectueux du d\u00e9bat parlementaire\u00a0\u00bb et voterait les mesures qui vont dans le bon sens. Il a fait savoir que le groupe soutiendrait avec \u00e9vidence la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH), annonc\u00e9e hier par Elisabeth Borne, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9fendue plusieurs fois dans l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0On a dit enfin\u00a0! Vous vous rendez compte que ce texte de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 et d\u00e9fendu trois fois par les d\u00e9put\u00e9s GDR\u00a0! (\u2026) Il a \u00e9t\u00e9 soutenu, y compris par les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, mais c\u2019est En marche qui s\u2019y est oppos\u00e9e\u00a0! Et v\u2019la que maintenant ils le mettent \u00e0 l\u2019ordre du jour. On dit tant mieux. Maintenant, je ne crois que ce que je vois, donc j\u2019attends de voir si c\u2019est vraiment \u00e0 l\u2019ordre du jour et quand est-ce qu\u2019on le fait\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le 2\u00a0d\u00e9cembre, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle avait, en effet, rejet\u00e9 une nouvelle fois la mesure port\u00e9e par l\u2019opposition dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9voquant des vis\u00e9es \u00e9lectoralistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH)\u00a0: Fabien Roussel attend de voir si la majo...","dateModified":"2022-07-07T08:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:57:19+00:00","articleBody":"     Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics \u00e9tait, ce matin, l\u2019invit\u00e9 de France 2. Il s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019annonce hier par la premi\u00e8re ministre de la renationalisation d\u2019EDF, comme M. Le Maire quelques instants plus tard. \u00ab\u00a0On a une ambition, vous le savez, c\u2019est de permettre \u00e0 notre pays d\u2019\u00eatre plus ind\u00e9pendant. (\u2026) \u00c7a passe \u00e9videmment par une ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Gabriel Attal, avant d\u2019ajouter que cela allait \u00ab\u00a0permettre de r\u00e9investir massivement dans notre [le] nucl\u00e9aire [fran\u00e7ais]\u00a0\u00bb.          Sur le co\u00fbt de l\u2019op\u00e9ration, M.\u00a0Attal a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb, et qu\u2019il ne pouvait rien communiquer pour le moment. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec un d\u00e9mant\u00e8lement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 au sujet des critiques des syndicats et d\u2019une partie de l\u2019opposition. \u00ab\u00a0Au contraire, on parle d\u2019un investissement majeur de l\u2019Etat et d\u2019une confiance absolue dans notre parc nucl\u00e9aire et dans la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019investir massivement pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le ministre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal se f\u00e9licite de la renationalisation d\u2019EDF et assure que cela va permettre de \u00ab\u00a0r\u00e9inves...","dateModified":"2022-07-07T08:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:50:20+00:00","articleBody":"     Au micro de France Inter ce matin, le ministre de l\u2019\u00e9ducation a cherch\u00e9 \u00e0 apaiser les craintes concernant le pourvoi de postes d\u2019enseignants \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre. \u00ab\u00a0Il y aura un professeur devant chaque classe\u00a0\u00bb, a promis Pap Ndiaye, tout en reconnaissant que \u00ab\u00a0nous avons un probl\u00e8me de recrutement\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s lui, \u00ab\u00a0c\u2019est un probl\u00e8me ancien qui s\u2019est aggrav\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb avec la r\u00e9forme du recrutement, aux termes de laquelle il faut d\u00e9sormais poss\u00e9der un master \u2013 et non plus seulement justifier d\u2019une inscription en deuxi\u00e8me ann\u00e9e de master \u2013 pour devenir enseignant stagiaire.          Le ministre a aussi \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0question importante\u00a0\u00bb des r\u00e9mun\u00e9rations, \u00ab\u00a0qui ne sont objectivement pas \u00e0 la hauteur de ce que l\u2019on peut attendre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il nous faut proc\u00e9der \u00e0 des augmentations de salaires\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, tout en jugeant que l\u2019attractivit\u00e9 du m\u00e9tier ne d\u00e9pend pas que des traitements, mais aussi de la perception des professeurs \u00ab\u00a0d\u2019un point de vue statutaire, d\u2019un point de vue social\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Presque tous les pays europ\u00e9ens ont cette difficult\u00e9\u00a0\u00bb de recrutement, \u00ab\u00a0y compris les pays o\u00f9 les enseignants sont mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          \u00ab\u00a0En attendant, bien entendu, nous avons recours \u00e0 des enseignants contractuels\u00a0\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 Pap Ndiaye, qui \u00e9voque \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s 8\u00a0% de contractuels dans le second degr\u00e9, 1\u00a0% dans le premier degr\u00e9, avec des variations selon les acad\u00e9mies\u00a0\u00bb. Le cas critique selon lui est l\u2019ouest de la Guyane, o\u00f9 le taux de contractuels d\u00e9passe les 50\u00a0%.          Interrog\u00e9 sur les proc\u00e9dures de \u00ab\u00a0job dating\u00a0\u00bb pour recruter des enseignants \u00e0 la vol\u00e9e, qui ont fait pol\u00e9mique, le ministre a assur\u00e9 que les cellules charg\u00e9es de ces proc\u00e9dures ne cherchent qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9gler les derni\u00e8res difficult\u00e9s\u00a0\u00bb dans la composition des \u00e9quipes p\u00e9dagogiques avant la rentr\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est une r\u00e9ponse conjoncturelle\u00a0\u00bb, or \u00ab\u00a0nous devons r\u00e9pondre structurellement \u00e0 cette crise d\u2019attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d\u2019enseignant, a-t-il conc\u00e9d\u00e9. \u00c7a va prendre un peu de temps\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pap Ndiaye assure qu\u2019il y aura \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire \u00ab\u00a0un professeur devant chaque classe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T07:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:28:54+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce\u00a0que le\u00a0gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 lors du conseil des ministres         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La s\u00e9rie de mesures pr\u00e9vues par le gouvernement pour lutter contre l\u2019inflation","dateModified":"2022-07-07T07:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:08:03+00:00","articleBody":"     Questionn\u00e9 au sujet du contenu du projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat et sur l\u2019indemnit\u00e9 carburant r\u00e9serv\u00e9e aux salari\u00e9s qui utilisent leur voiture pour travailler, M.\u00a0Le Maire a pr\u00e9cis\u00e9 sur Europe 1 que la mesure avait vocation, \u00e0 moyen terme, \u00e0 remplacer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb le dispositif de r\u00e9duction de 18\u00a0centimes \u00e0 la pompe\u00a0:           On doit maintenant s\u2019engager dans une mesure plus cibl\u00e9e. Quel est le choix politique, tr\u00e8s politique, que nous faisons\u00a0? Soutenir ceux qui travaillent. Le salari\u00e9 qui va \u00e0 son entreprise ne doit pas avoir de probl\u00e8me pour faire son plein [de carburant]. L\u2019alternant qui doit se rendre \u00e0 son entreprise et qui habite encore chez ses parents, il ne doit pas avoir de probl\u00e8me pour financer son plein. Donc, nous allons remplacer les 18\u00a0centimes, qui, progressivement, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, vont \u00eatre ramen\u00e9s \u00e0 16, 12, 10, on va le faire tr\u00e8s progressivement, mais \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, il n\u2019y aura plus de remise carburant. D\u00e8s le 1er\u00a0octobre, en tout cas c\u2019est la proposition que nous faisons, nous mettons en place cette indemnit\u00e9 carburant pour les travailleurs.           Cette derni\u00e8re ne sera pas automatique et ce sont les travailleurs qui devront en faire la demande. M.\u00a0Le\u00a0Maire a assur\u00e9 que le dispositif serait \u00ab\u00a0simple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous irez sur le site Internet de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, vous d\u00e9clarez que vous avez une voiture. Vous d\u00e9clarez que vous vous en servez pour vous rendre sur votre lieu de travail et vous pouvez toucher l\u2019indemnit\u00e9. Et si, en plus, votre distance entre votre domicile et votre travail est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e ou que vous \u00eates, par exemple, itin\u00e9rant, parce que vous \u00eates aide-soignante, vous d\u00e9clarez que vous \u00eates un gros rouleur, et vous aurez une indemnit\u00e9 suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019indemnit\u00e9 carburant travailleurs sera mise en place au 1er\u00a0octobre et remplacera \u00ab\u00a0progressivement...","dateModified":"2022-07-07T07:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:53:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elisabeth Borne annonce que le gouvernement souhaite renationaliser compl\u00e8tement EDF         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat va r\u00e9acqu\u00e9rir 100\u00a0% du capital de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien, lourdement endett\u00e9, et lancer un nouvea...","dateModified":"2022-07-07T06:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:49:55+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a par ailleurs \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur Europe 1 ce matin au sujet de la renationalisation d\u2019EDF annonc\u00e9e hier par Elisabeth Borne, lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. Il a d\u00e9fendu un choix \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avan\u00e7ant que \u00ab\u00a0nationaliser EDF, c\u2019est nous donner toutes les chances d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendants\u00a0dans les ann\u00e9es qui viennent en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est parce que je crois profond\u00e9ment dans l\u2019avenir d\u2019EDF que nous prenons cette d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir, avant d\u2019expliquer\u00a0:           Pourquoi nous le faisons\u00a0? Tout simplement parce que l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique n\u2019a pas de prix et que la guerre en Ukraine nous a \u00e0 tous montr\u00e9 que d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russe est la pire des id\u00e9es qu\u2019on puisse avoir et que, par cons\u00e9quent, il faut \u00eatre ind\u00e9pendant dans notre production \u00e9nerg\u00e9tique.           Selon lui, le cap fix\u00e9 pour l\u2019entreprise est celui fix\u00e9 par Emmanuel Macron lors \u00ab\u00a0de son discours de Belfort\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La feuille de route de la future direction d\u2019EDF, c\u2019est de produire plus, parce qu\u2019aujourd\u2019hui vous avez un certain nombre de r\u00e9acteurs qui sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Il faut produire plus le plus rapidement possible. C\u2019est la r\u00e9alisation de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires et c\u2019est la poursuite de l\u2019engagement dans les \u00e9nergies renouvelables\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9nonc\u00e9.          A ceux qui d\u00e9noncent un d\u00e9membrement d\u2019EDF, le ministre a r\u00e9pondu \u00ab\u00a0qu\u2019il faudra qu\u2019il y ait une r\u00e9forme d\u2019EDF, une transformation d\u2019EDF, pour qu\u2019EDF soit plus efficace. EDF est aussi soumise \u00e0 des co\u00fbts de production, \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques qu\u2019elle doit respecter. Mais nous en parlerons avec les responsables syndicaux, avec la direction, avec la commission europ\u00e9enne bien entendu. Nous aurons le temps pour le faire sereinement\u00a0\u00bb.          Alors que le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie venait d\u2019annoncer l\u2019ouverture \u00ab\u00a0d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb du processus de succession du PDG d\u2019EDF, Jean-Bernard L\u00e9vy (dont le mandat devait prendre fin en mars\u00a02023), afin de mettre \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb en \u0153uvre la renationalisation de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien d\u00e9sir\u00e9e par le gouvernement, M.\u00a0Le Maire a comment\u00e9 ce d\u00e9part anticip\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je remercie Jean-Bernard L\u00e9vy pour le travail qu\u2019il a fait \u00e0 la t\u00eate d\u2019EDF. C\u2019est une d\u00e9cision commune, mais nous \u00e9crivons une nouvelle page de l\u2019histoire de ce grand service public.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une sanction\u00a0\u00bb, a-t-il souhait\u00e9 rassurer.          Le prochain PDG, \u00ab\u00a0il faut que ce soit quelqu\u2019un qui ma\u00eetrise les grands programmes industriels, parce que c\u2019est probablement l\u2019un des d\u00e9fis les plus importants pour EDF. Et puis, qui ait, pour reprendre un mot qui nous est cher d\u00e9sormais, le sens du compromis. Avec les organisations syndicales, avec la Commission europ\u00e9enne. Il va falloir que nous trouvions tous un compromis sur la transformation de cette entreprise\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nationaliser EDF, c\u2019est nous donner toutes les chances d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb en mati\u00e8re \u00e9ner...","dateModified":"2022-07-07T06:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:33:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le compromis, c\u2019est arriver \u00e0 des propositions sur le pouvoir d\u2019achat, les carburants, l\u2019\u00e9nergie, l\u2019alimentation et regarder si on peut am\u00e9liorer ses propositions\u00a0\u00bb, a fait valoir le ministre de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019antenne d\u2019Europe 1, ce matin, au sujet de l\u2019enrichissement du projet de loi qui sera pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, par le Parlement. Il a toutefois ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mais il y a effectivement un certain nombre de lignes rouges sans lesquelles vous risquez de vous \u00e9loigner du projet qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, qu\u2019Emmanuel Macron a gagn\u00e9es, et \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives que nous avons aussi gagn\u00e9 la premi\u00e8re\u00a0\u00bb.          D\u2019abord, a-t-il affirm\u00e9, \u00ab\u00a0nous baissons les imp\u00f4ts, nous n\u2019augmenterons pas les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, dans la continuit\u00e9 du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat et de son action \u00e0 Bercy.          \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8me ligne rouge la d\u00e9pense publique. J\u2019ai indiqu\u00e9 que nous avions atteint la cote d\u2019alerte parce que les conditions de financement sont diff\u00e9rentes. Je veillerai scrupuleusement et rigoureusement \u00e0 ce que la d\u00e9pense publique n\u2019augmente pas massivement dans les mois, dans les ann\u00e9es qui viennent, pour que nous puissions tenir le cap qui \u00e9tait fix\u00e9 par le pr\u00e9sident de 3 % de d\u00e9ficit public en\u00a02027\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite fait valoir.          M.\u00a0Le Maire a enfin dit que \u00ab\u00a0la troisi\u00e8me et derni\u00e8re ligne rouge\u00a0\u00bb est celle du \u00ab\u00a0climat\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On ne va pas prendre des mesures qui seraient d\u00e9favorables au climat. Nous voulons que toutes les mesures, y compris les mesures pour le pouvoir d\u2019achat, puissent acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb          Sur le fait que le camp pr\u00e9sidentiel ne souhaite pas travailler avec Le Rassemblement national et La France insoumise, M.\u00a0Le Maire a confirm\u00e9 et affirm\u00e9,\u00a0au sujet du parti de gauche\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas travailler, par exemple, avec La France insoumise. Quelle dr\u00f4le d\u2019attitude que d\u2019arriver au Parlement o\u00f9 vous venez d\u2019\u00eatre \u00e9lu par le peuple fran\u00e7ais, et de dire d\u2019embl\u00e9e \u201cnous ne voterons pas ce texte\u201d. (\u2026) Mais quelle attitude irresponsable\u00a0! (\u2026) C\u2019est une attitude qui n\u2019est ni pratique, ni constructive, ni conforme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire d\u00e9fend le \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb \u00e0 venir entre la majorit\u00e9 et les oppositions sur la loi pour...","dateModified":"2022-07-07T06:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:15:46+00:00","articleBody":"     Commentant l\u2019ensemble des mesures pr\u00e9vues dans le paquet pouvoir d\u2019achat du gouvernement, Marine Le Pen a affirm\u00e9 sur RTL ce matin que la nouvelle indemnit\u00e9 carburant pour les travailleurs qui utilisent leur voiture lui apparaissait comme \u00ab\u00a0une usine \u00e0 gaz\u00a0\u00bb, et que son groupe allait \u00ab\u00a0regarder de pr\u00e8s\u00a0\u00bb ce dispositif avant de savoir s\u2019il va le voter ou non. \u00ab\u00a0La seule mesure efficace, rapide, imm\u00e9diate et qui va pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde, c\u2019est la baisse de la TVA sur le carburant de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.          Sur la r\u00e9forme des retraites, la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais a par ailleurs affirm\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne bougerai[t] pas\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0[s]e refuse \u00e0 accepter la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0\u00bb. Si elle-m\u00eame a revu sa copie sur la question lors de la pr\u00e9sidentielle, enterrant son projet de retraite \u00e0 60\u00a0ans et 40\u00a0annuit\u00e9s pour tous, d\u00e9sormais promettant une dur\u00e9e de cotisation au maximum de 42\u00a0ans, Mme\u00a0Le Pen a assen\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si j\u2019ai boug\u00e9, c\u2019est \u00e0 cause d\u2019Emmanuel Macron et \u00e0 cause de sa gestion catastrophique des finances de l\u2019Etat.\u00a0\u00bb          Elle s\u2019est, par ailleurs, oppos\u00e9e \u00e0 la renationalisation \u00e0 100\u00a0% d\u2019EDF, annonc\u00e9e hier par la premi\u00e8re ministre lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, assurant que \u00ab\u00a0\u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat puisque l\u2019Etat est d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire \u00e0 80\u00a0%\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019a aucun autre int\u00e9r\u00eat qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9manteler EDF, comme l\u2019exige l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est \u00e7a le but (\u2026) et ce qui va \u00e9videmment \u00eatre une perte tr\u00e8s importante d\u2019ind\u00e9pendance et une perte d\u2019ailleurs financi\u00e8re pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9.          Quant \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH), Mme\u00a0Le Pen a fait valoir qu\u2019elle l\u2019avait \u00ab\u00a0r\u00e9clam\u00e9e pendant la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0c\u2019est une mesure qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron lors de la derni\u00e8re mandature. Pas plus tard, d\u2019ailleurs, qu\u2019au mois de d\u00e9cembre\u00a0\u00bb. Le 2\u00a0d\u00e9cembre, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a, en effet, rejet\u00e9 la mesure port\u00e9e par l\u2019opposition dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9voquant que des vis\u00e9es \u00e9lectoralistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen s\u2019oppose \u00e0 la renationalisation compl\u00e8te d\u2019EDF, estimant qu\u2019elle n\u2019a pour objectif...","dateModified":"2022-07-07T06:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:12:02+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du groupe des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale Marine Le Pen \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de RTL ce matin. Elle a affirm\u00e9, au sujet des mesures qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es cet apr\u00e8s-midi par le gouvernement, que ce \u00ab\u00a0texte qui arrive sur le pouvoir d\u2019achat est fondamental et est attendu par les Fran\u00e7ais avec impatience\u00a0\u00bb.          Il est \u00ab\u00a0attendu par les retrait\u00e9s pour la revalorisation et l\u2019indexation de leurs retraites, attendu par les fonctionnaires, attendu pour le prix du carburant, le prix de l\u2019alimentation. Je veux que ce texte puisse \u00eatre vot\u00e9. Il sera tr\u00e8s certainement imparfait, car ce n\u2019est pas nous qui l\u2019avons construit. Nous allons nous battre pour que les d\u00e9cisions qui soient prises et qui soit vot\u00e9e soient les meilleures pour les Fran\u00e7ais, mais c\u2019est urgent\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.          Elle s\u2019est ainsi attaqu\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s de l\u2019alliance des partis de gauche, rassembl\u00e9s au sein de l\u2019intergroupe de la Nupes, qui ont d\u00e9pos\u00e9 hier une motion de censure contre le gouvernement avant m\u00eame la prise de parole de Mme\u00a0Borne, affirmant que \u00ab\u00a0voter une motion de censure tout de suite, c\u2019est reporter ce texte au mieux fin septembre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous croyez que les Fran\u00e7ais ont le temps d\u2019attendre\u00a0?\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Mme\u00a0Le Pen, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0On a bien compris quel est l\u2019agenda de ces d\u00e9put\u00e9s et l\u2019agenda de ces d\u00e9put\u00e9s, c\u2019est de faire sauter la Ve\u00a0R\u00e9publique. \u00c7a n\u2019est pas mon objectif.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite et candidate d\u00e9\u00e7ue de la pr\u00e9sidentielle a estim\u00e9 avoir \u00ab\u00a0toujours \u00e9t\u00e9 dans une d\u00e9marche constructive pendant cinq ans\u00a0\u00bb au Palais-Bourbon. Elle a renvoy\u00e9 le gouvernement \u00e0 sa responsabilit\u00e9, avan\u00e7ant que c\u2019\u00e9tait \u00e0 lui de montrer qu\u2019il \u00ab\u00a0est pr\u00eat \u00e0 faire des compromis parce que c\u2019est au gouvernement d\u2019avancer en tenant compte du vote des \u00e9lecteurs qui leur ont donn\u00e9 une majorit\u00e9 relative\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux que ce texte puisse \u00eatre vot\u00e9\u00a0\u00bb, m\u00eame \u00ab\u00a0s\u2019il sera tr...","dateModified":"2022-07-07T06:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:45:35+00:00","articleBody":"     Dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, prononc\u00e9e mercredi devant les d\u00e9put\u00e9s, la premi\u00e8re ministre a d\u00e9fendu le programme pr\u00e9sidentiel d\u2019Emmanuel Macron, tout en invitant les oppositions au \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb, mais sans engager la confiance de son gouvernement. \u00ab\u00a0L\u2019heure n\u2019est pas \u00e0 nous compter, mais \u00e0 nous parler\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir. Mais souvent, il lui a fallu hausser la voix pour couvrir les hu\u00e9es d\u2019une assistance en partie hostile.          D\u00e9cryptage de cette s\u00e9quence politique, par notre journaliste Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Elisabeth Borne tente un discours de la m\u00e9thode devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne ","dateModified":"2022-07-07T05:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:34:05+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile jeudi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, et qui fera figure d\u2019examen de passage pour sa majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e face \u00e0 des oppositions \u00e0 l\u2019offensive.          Apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 plus de 25\u00a0milliards d\u2019euros mis sur la table depuis l\u2019automne 2021 pour att\u00e9nuer, en particulier, la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement pr\u00e9sentera dans deux textes (un projet de budget rectificatif et une loi pouvoir d\u2019achat) une nouvelle salve d\u2019aides pour un montant \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalent. Parmi les principales mesures figurent les revalorisations anticip\u00e9es de 4\u00a0% des pensions de retraite et des prestations sociales, l\u2019augmentation de 3,5\u00a0% du traitement des agents publics, un ch\u00e8que alimentaire de 100\u00a0euros, auquel il faudra ajouter 50\u00a0euros par enfant, la prolongation de la remise carburant de 15 \u00e0 18 centimes et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la suppression de la redevance ou encore le triplement de la prime Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement pr\u00e9sente aujourd\u2019hui ses mesures pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-07T05:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:30:35+00:00","articleBody":"      Journ\u00e9e de grand oral hier pour la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne. Lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale prononc\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 15\u00a0heures (lu en simultan\u00e9 devant les s\u00e9nateurs par Bruno Le Maire), la cheffe du gouvernement a appel\u00e9 les oppositions \u00e0 \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e9conomiques ou climatiques, sans pour autant les convaincre puisque, de droite \u00e0 gauche, plusieurs figures ont exprim\u00e9 leur \u00ab\u00a0d\u00e9fiance\u00a0\u00bb et fustig\u00e9 un discours creux. \u00ab\u00a0Nous mesurons tous l\u2019ampleur de la t\u00e2che\u00a0: les Fran\u00e7ais \u00e0 prot\u00e9ger, la R\u00e9publique \u00e0 d\u00e9fendre, notre pays \u00e0 rassembler, la plan\u00e8te \u00e0 pr\u00e9server\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 Mme\u00a0Borne devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, en ouverture d\u2019un discours de pr\u00e8s d\u2019une heure trente, r\u00e9guli\u00e8rement interrompu par la gauche qui avait, peu auparavant, d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure contre le gouvernement. Tout en d\u00e9fendant le bilan du premier quinquennat Macron, la premi\u00e8re ministre a assur\u00e9 avoir entendu \u00ab\u00a0le message\u00a0\u00bb des \u00e9lecteurs qui ont priv\u00e9 le camp pr\u00e9sidentiel d\u2019une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0Par le r\u00e9sultat des urnes, ils nous demandent d\u2019agir et d\u2019agir autrement\u00a0\u00bb, a dit Mme\u00a0Borne. Elle a, par ailleurs, annonc\u00e9 que le gouvernement \u00e9tait favorable \u00e0 une r\u00e9forme de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) pour permettre sa d\u00e9conjugalisation (afin de la calculer de fa\u00e7on individuelle et non pas sur les revenus du m\u00e9nage) ou encore la renationalisation compl\u00e8te d\u2019EDF.          D\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes. Les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019intergroupe de gauche (socialistes, communistes, \u00e9cologistes et \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb) ont d\u00e9pos\u00e9 hier une motion de censure contre le gouvernement, une demi-heure avant le discours de Mme\u00a0Borne. La gauche n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 que la premi\u00e8re ministre ait choisi de se soustraire au vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa d\u00e9claration et a donc estim\u00e9 d\u00e9poser cette motion \u00ab\u00a0de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb. Le vote, qui a peu de chances d\u2019aboutir, en raison du non-soutien annonc\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains et du Rassemblement national, aura lieu au plus t\u00f4t vendredi, car il doit se tenir au minimum quarante-huit heures apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de la motion de censure.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-07T05:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:13:55+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous. Nous allons suivre ensemble une nouvelle journ\u00e9e qui s\u2019annonce charg\u00e9e en actualit\u00e9 politique\u00a0! Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-07-07T05:32:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/40068c5_1657008384943-conseil-des-ministres-20220704-15.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/08/19-20">
<filnamedate="20220708"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220708"><AAMMJJHH="2022070819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Critiquée par les oppositions, la première ministre doit également composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorité : le chef du MoDem, François Bayrou, son prédécesseur à Matignon Edouard Philippe et les ministres de l’économie et de l’intérieur, Bruno Le Maire et Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les enseignes mettent en avant le melon à prix cassé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un programme européen pour aider les pays pour leur sécurité, leur pouvoir d’achat et l’accueil des réfugiés »   Gonçalo Pina  Professeur d’économie internationale associé à ESCP Business School et professeur auxiliaire à la Hertie School de Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions L’acteur James Caan, figure d’Hollywood révélée par « Le Parrain », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Adieu Zanzibar » : Abdulrazak Gurnah conte l’amour fou                   Culture « L’Orient-Express, le voyage d’une légende », sur Histoire TV : entre faste et révolution technologique                   Culture  Article réservé à nos abonnés La justice donne raison à Maurizio Cattelan face à Daniel Druet             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Elisabeth Borne face à la concurrence interne des quatre « crocodiles »      Critiquée par les oppositions, la première ministre doit également composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorité : le chef du MoDem, François Bayrou, son prédécesseur à Matignon Edouard Philippe et les ministres de l’économie et de l’intérieur, Bruno Le Maire et Gérald Darmanin.          Par Alexandre Lemarié         Publié hier à 14h00, mis à jour à 07h18    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Elle est confrontée à un double front. Le premier n’a rien d’étonnant. De gauche à droite, en passant par le Rassemblement national (RN), les oppositions ont bruyamment condamné les projets de réforme du gouvernement, déclinés par la première ministre, Elisabeth Borne, mercredi 6 juillet, lors de sa déclaration de politique générale à l’Assemblée nationale. Critiquée pour son refus de solliciter un vote de confiance, la locataire de Matignon est l’objet d’une motion de censure, déposée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui pourra être débattue à partir de vendredi.          Même si elle a peu de chance d’être adoptée, cette motion est un signe de défiance à l’égard de Mme Borne, qui n’aura donc pas la tâche facile pour trouver des compromis avec les adversaires d’Emmanuel Macron au Palais-Bourbon. Et ainsi remédier à l’absence de majorité absolue du camp présidentiel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne tente un discours de la méthode devant l’Assemblée nationale                 En interne, la cheffe du gouvernement doit, en outre, composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorité : le patron du MoDem, François Bayrou, et celui d’Horizons, Edouard Philippe – dont les groupes sont alliés à celui de La République en marche (LRM) à l’Assemblée nationale –, et les deux hommes forts du gouvernement, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, et celui de l’intérieur, Gérald Darmanin. Expérimentés et ambitieux, le centriste et les trois élus issus de la droite ont un point commun : tous se positionnent pour prendre la succession de M. Macron à l’Elysée en 2027.          Depuis la nomination de Mme Borne à Matignon, ces « quatre crocodiles » – comme les surnomme un macroniste du premier cercle – sont suspectés de vouloir lui mener la vie dure, en évoluant de manière autonome dans leur périmètre respectif, sans vraiment reconnaître son autorité. Quitte à parfois prendre de haut cette « techno » qui s’est fait élire pour la première fois sur son nom lors des législatives de juin. Elle qu’ils ne jugent « pas au niveau » pour occuper Matignon, selon les mots d’un conseiller d’un des quatre élus.          Lourde charge          Celui qui a ouvert le plus clairement les hostilités demeure M. Bayrou. Après la déconvenue du camp Macron aux élections législatives, il a appelé à un changement de profil à Matignon. « Les temps exigent que le premier ministre, ou la première ministre, soit politique » et non « technique », a-t-il lancé le 22 juin, sur France Inter, en visant celle qui est avant tout considérée comme une technicienne. Il faut « un gouvernement fort, avec un premier ministre qui fasse son boulot de chef du gouvernement », a insisté le patron du MoDem, mécontent de ne pas avoir été choisi à Matignon et de la place accordée à sa formation dans le premier gouvernement Borne. Une lourde charge, qui lui a valu un recadrage de Mme Borne dès le lendemain.        Il vous reste 49.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/elisabeth-borne-face-a-la-concurrence-interne-des-quatre-crocodiles_6133791_823448.html"},"headline":"Elisabeth Borne face \u00e0 la concurrence interne des quatre \u00ab\u00a0crocodiles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T14:00:23+02:00","datePublished":"2022-07-07T14:00:23+02:00","dateModified":"2022-07-08T07:18:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Critiqu\u00e9e par les oppositions, la premi\u00e8re ministre doit \u00e9galement composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorit\u00e9\u00a0: le chef du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 Matignon Edouard Philippe et les ministres de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019int\u00e9rieur, Bruno Le Maire et G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/5900/2950/1342/671/60/0/6ed2bb0_1657157247497-jmug220706030.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  
