<FILE-date="2022/06/14/19">

<article-nb="2022/06/14/19-1">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Pédocriminalité, pornographie, vidéos et photos volées privées sont utilisées pour faire chanter de potentielles victimes, notamment françaises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             Entre Paris et Abidjan, la difficile traque des « brouteurs », ces cyberarnaqueurs ivoiriens      Pédocriminalité, pornographie, vidéos et photos volées privées sont utilisées pour faire chanter de potentielles victimes, notamment françaises.          Par Yassin Ciyow(Abidjan, correspondance) et Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.            C’est un message que des millions de Français ont reçu ces derniers mois : « Vous avez commis l’infraction, après avoir été ciblé sur Internet, visualisation de vidéos à caractère pédopornographique, des photos/vidéos dénudées de mineurs ont été enregistrées par notre cyber gendarme et constituent les preuves de votre infraction. » Le texte, attribué à la Brigade de protection des mineurs (BPM), est signé et tamponné par la gendarmerie nationale ou la police nationale française et par Catherine De Bolle, la présidente d’Europol, l’agence européenne de police criminelle.          Ce courriel malveillant et d’autres fausses convocations en justice du même genre, que trahissent parfois des fautes d’orthographe, des maladresses de style et des erreurs dans le nom des services ou des autorités, circulent sur le web depuis fin 2020. Cette escroquerie aurait connu une recrudescence durant l’été 2021, selon les autorités françaises, et même une explosion au mois de septembre de cette même année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nathalie Yamb, l’influenceuse qui veut chasser la France d’Afrique                 Selon nos informations, plusieurs enquêtes de la section cybercriminalité du parquet de Paris ont été ouvertes concernant les différentes campagnes de spams. Le journal Le Parisien révélait en février que l’une d’entre elles, ouverte en mars 2020, avait permis de recueillir plus de 120 plaintes pour un préjudice de plus de 1,1 million d’euros en France. De fait, les usurpateurs réclament généralement à leurs cibles des amendes de plusieurs dizaines de milliers d’euros sous peine de voir les accusations de pédopornographie révélées « aux médias et aux proches ». Pire, plusieurs victimes se seraient suicidées ou auraient tenté de le faire.          Escroqueries 2.0          Qui se cache derrière ces cyberarnaques ? Début 2021, les enquêteurs français ont commencé à s’intéresser sérieusement à la Côte d’Ivoire. Là-bas opèrent ceux que l’on nomme les « brouteurs », en référence aux moutons qui se nourrissent sans faire d’efforts. Un phénomène qui a d’abord vu le jour au Nigeria au début des années 2000, avec l’arrivée d’Internet, avant de s’étendre progressivement à Abidjan, la capitale économique ivoirienne. Désormais, les brouteurs sont disséminés à travers le pays, notamment à Soubré et Divo (sud), deux villes moyennes situées dans des régions riches en produits agricoles et où circule beaucoup d’argent liquide.        Il vous reste 73.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/14/entre-paris-et-abidjan-la-difficile-traque-des-brouteurs-ces-cyberarnaqueurs-ivoiriens_6130306_3212.html"},"headline":"Entre Paris et Abidjan, la difficile traque des \u00ab\u00a0brouteurs\u00a0\u00bb, ces cyberarnaqueurs ivoiriens","dateCreated":"2022-06-14T18:00:22+02:00","datePublished":"2022-06-14T18:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Vie en ligne","Cybercriminalit\u00e9","Pixels","International","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"P\u00e9docriminalit\u00e9, pornographie, vid\u00e9os et photos vol\u00e9es priv\u00e9es sont utilis\u00e9es pour faire chanter de potentielles victimes, notamment fran\u00e7aises.","author":[{"@type":"Person","name":"Yassin Ciyow","description":"Abidjan, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/3a4df55_1655217466964-000-1mn6vt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-2">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Malgré une première consultation où 55 % des électeurs avaient rejeté l’autodétermination en 2014 et le refus du gouvernement de Londres, Nicola Sturgeon souhaite organiser un nouveau référendum d’ici à 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Référendum en Ecosse             En Ecosse, la première ministre relance la campagne pour l’indépendance      Malgré une première consultation où 55 % des électeurs avaient rejeté l’autodétermination en 2014 et le refus du gouvernement de Londres, Nicola Sturgeon souhaite organiser un nouveau référendum d’ici à 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h13, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre écossaise relance la campagne pour l’indépendance, mardi 14 juin.  RUSSELL CHEYNE / AFP                 La première ministre écossaise, Nicola Sturgeon, a lancé, mardi 14 juin, une nouvelle campagne pour l’indépendance de l’Ecosse, en dévoilant le premier d’une série de livres blancs plaidant pour une rupture avec le Royaume-Uni. « Après tout ce qui est arrivé, le Brexit, le Covid-19, [le premier ministre britannique] Boris Johnson, il est temps de présenter une vision différente et meilleure », a déclaré Mme Sturgeon, lors d’une conférence de presse.            « Il est temps de parler d’indépendance », a ajouté la cheffe du parti indépendantiste SNP, estimant avoir « un mandat démocratique incontestable », en ce sens, après la victoire de sa formation aux élections locales en 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ecosse, la victoire des indépendantistes laisse présager un long bras de fer avec Londres sur la question d’un nouveau référendum                   Nicola Sturgeon souhaite organiser d’ici à 2023 un nouveau référendum d’autodétermination en Ecosse, malgré une première consultation où 55 % des électeurs avaient rejeté l’indépendance en 2014 et malgré le refus du gouvernement de Londres. Elle estime que le Brexit, auquel les Ecossais se sont opposés, a changé la donne et que la nation doit, désormais, pouvoir rejoindre l’Union européenne (UE) en tant qu’Etat indépendant. « Le Brexit nous a arrachés de l’UE et du marché unique contre notre volonté, avec des dommages énormes pour le commerce, les conditions de vie et les services publics », a-t-elle plaidé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pour nous les Ecossais, l’indépendance est le seul moyen de rester dans l’Europe »                   Boris Johnson s’y oppose            « En cette période cruciale, (…) restons-nous liés à un modèle économique et social britannique qui nous contraint à des résultats économiques et sociaux décevants, lesquels empireront probablement plutôt que de s’améliorer en dehors de l’Union européenne ? », a lancé Nicola Sturgeon. « Ou levons-nous, au contraire, nos yeux avec espoir et optimisme et inspirons-nous de pays comparables à travers l’Europe ? »              Le premier document publié mardi, qui analyse les performances de dix pays européens comme l’Irlande, la Suisse ou la Belgique, montre que ceux-ci sont « plus prospères, plus justes et plus productifs que le Royaume-Uni », a souligné la dirigeante. « Pourquoi pas l’Ecosse ? », dotée d’abondantes ressources énergétiques, d’une importante industrie agroalimentaire et d’un riche patrimoine naturel, a-t-elle insisté.            D’autres documents suivront dans les prochains mois, sur la monnaie, les finances publiques, la sécurité sociale, le commerce, la défense et la sécurité, ou encore l’appartenance à l’UE.            Boris Johnson, qui a le dernier mot pour autoriser ou non ce référendum, s’y oppose fermement, estimant qu’une telle consultation ne peut se produire « qu’une fois par génération ». « Ce gouvernement n’a pas de respect pour la démocratie », a déploré Nicola Sturgeon. « Nous avons un premier ministre sans autorité démocratique en Ecosse et sans autorité morale partout au Royaume-Uni. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ecosse, la victoire des indépendantistes laisse présager un long bras de fer avec Londres sur la question d’un nouveau référendum                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/la-premiere-ministre-ecossaise-relance-la-campagne-pour-l-independance_6130292_3210.html"},"headline":"En Ecosse, la premi\u00e8re ministre relance la campagne pour l\u2019ind\u00e9pendance","dateCreated":"2022-06-14T16:13:00+02:00","datePublished":"2022-06-14T16:13:00+02:00","dateModified":"2022-06-14T17:19:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"description":"Malgr\u00e9 une premi\u00e8re consultation o\u00f9 55\u00a0% des \u00e9lecteurs avaient rejet\u00e9 l\u2019autod\u00e9termination en\u00a02014 et le refus du gouvernement de Londres, Nicola Sturgeon souhaite organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019ici \u00e0 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/914262c_5456343-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-ecosse/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-3">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Lundi 13 juin, la deuxième session d’auditions de la commission d’enquête parlementaire sur l’assaut du Capitole s’est concentrée sur le rôle déterminant de Donald Trump, dès le soir de l’élection, dans l’incitation de ses électeurs à délégitimer le scrutin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       États-Unis             Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump      vidéo   Lundi 13 juin, la deuxième session d’auditions de la commission d’enquête parlementaire sur l’assaut du Capitole s’est concentrée sur le rôle déterminant de Donald Trump, dès le soir de l’élection, dans l’incitation de ses électeurs à délégitimer le scrutin.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h58      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               L’assaut du Capitole du 6 janvier 2021 a, en réalité, commencé deux mois plus tôt. Le 3 novembre, le soir de l’élection présidentielle aux Etats-Unis, le président sortant, Donald Trump, a très vite mis en doute la légitimité du scrutin. Autour de lui, des experts et des conseillers ont tenté de le dissuader de parler de fraude électorale. Des conseils qu’il a choisi d’ignorer, selon Liz Cheney, la vice-présidente de la commission d’enquête parlementaire.            Lundi 13 juin, lors de la deuxième session d’auditions de la commission chargée d’enquêter sur l’attaque du 6 janvier 2021, les témoignages de plusieurs conseillers de l’ancien président se sont succédé. « Les premières allégations étaient complètement fausses et stupides et généralement basées sur des informations totalement erronées », a déclaré William Barr, l’ancien procureur général des Etats-Unis.            Le directeur de campagne de Donald Trump a, quant à lui, conseillé à son patron de ne pas se prononcer dès le soir de l’élection, car le dépouillement des nombreux votes par correspondance – en raison du Covid-19 – serait long. « Il a choisi d’aller dans une direction différente », a-t-il déclaré aux parlementaires lors de son audition. L’ancien conseiller de campagne du président, Jason Miller, a, pour sa part, expliqué que Donald Trump avait jugé que « ceux qui n’étaient pas d’accord [avec lui] étaient faibles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assaut du Capitole : une plongée sidérante dans les mensonges de Donald Trump                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/14/assaut-du-capitole-les-allegations-fausses-et-stupides-de-donald-trump_6130290_3210.html"},"headline":"Assaut du Capitole\u00a0: les all\u00e9gations \u00ab\u00a0fausses et stupides\u00a0\u00bb de Donald Trump","dateCreated":"2022-06-14T15:58:17+02:00","datePublished":"2022-06-14T15:58:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Lundi 13\u00a0juin, la deuxi\u00e8me session d\u2019auditions de la commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire sur l\u2019assaut du Capitole s\u2019est concentr\u00e9e sur le r\u00f4le d\u00e9terminant de Donald Trump, d\u00e8s le soir de l\u2019\u00e9lection, dans l\u2019incitation de ses \u00e9lecteurs \u00e0 d\u00e9l\u00e9gitimer le scrutin.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/62ed078_5449826-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Assaut du Capitole\u00a0: les all\u00e9gations \u00ab\u00a0fausses et stupides\u00a0\u00bb de Donald Trump","uploadDate":"2022-06-14T15:58:17+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bo0d2?pubtool=oembed","duration":"03:54"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/62ed078_5449826-01-07.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-4">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Cette décision intervient alors que le pays balte a décidé d’augmenter son budget de défense à la lumière de l’invasion de l’Ukraine par la Russie et des craintes qu’elle suscite pour sa propre sécurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Lituanie             La Lituanie a passé commande pour acquérir 18 canons Caesar français      Cette décision intervient alors que le pays balte a décidé d’augmenter son budget de défense à la lumière de l’invasion de l’Ukraine par la Russie et des craintes qu’elle suscite pour sa propre sécurité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/14/19-5">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Malgré cette chute des livraisons, le gouvernement allemand a, de son côté, assuré que « la sécurité de l’approvisionnement [était] toujours garantie » pour le pays,  selon un porte-parole du ministère de l’économie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    Les batailles du Donbass resteront comme certaines « des plus brutales » que l’Europe ait connues, a déclaré Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 111e jour de guerre en Ukraine, mardi 14 juin.                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Anna Villechenon      Image de couverture :  Des soldats belges nettoient leurs armes sur la base militaire de l’OTAN en Roumanie, Mihail Kogalniceanu, le 14 juin 2022.   LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Le président de la République, Emmanuel Macron, est attendu mardi en Roumanie pour saluer les 500 soldats français qui sont déployés sur une base de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) depuis l’invasion de l’Ukraine, avant une visite de soutien à la Moldavie et un possible déplacement à Kiev.Les trois ponts qui relient les deux villes de Lyssytchansk et Sievierodonetsk ont été détruits, mais cette ville-clé de l’est de l’Ukraine n’est pas « isolée » et les troupes ukrainiennes ne sont pas bloquées, a affirmé mardi 14 juin le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. « L’artillerie de l’ennemi détruit des immeubles de grande hauteur et des installations industrielles », a ajouté le gouverneur régional de Louhansk, Serhi Haïdaï, sur Telegram.La Russie a « probablement fait de petites avancées dans le secteur de Kharkiv pour la première fois depuis plusieurs semaines », a estimé, mardi matin, le ministère de la défense britannique dans son point quotidien.Il y a eu des bombardements sur plusieurs quartiers de Mykolaïv, qui n’ont pas fait de victimes, a rapporté, mardi sur Telegram, Oleksandr Senkevich, le maire de la ville.Les affrontements en cours dans l’est de l’Ukraine présentent un bilan « terrifiant » pour le pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi soir, dans sa vidéo quotidienne. Selon lui, ces batailles entreront dans les mémoires comme certaines « des plus brutales » que l’Europe ait jamais connues.Kiev affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l’occupation russe. Selon le ministère de l’agriculture ukrainien, la production sera suffisante pour couvrir la consommation intérieure. Mais l’impossibilité d’exporter les céréales produites en direction de l’étranger fait craindre d’« un ouragan de famines » dans les mois à venir selon l’Organisation des Nations unies (ONU).         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Hécatombe et manque d’armes sur le front : les Ukrainiens s’inquiètent         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Factuel. Wikimédia conteste devant la justice russe sa condamnation pour « désinformation »         Entretien. Guerre en Ukraine : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou         Factuel. « Economie de guerre » : Emmanuel Macron demande une réévaluation de la loi de programmation militaire         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Les batailles du Donbass resteront comme certaines « des plus brutales » que l’Europe ait connues, a déclaré Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 111e jour de guerre en Ukraine, mardi 14 juin.                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-14T16:58:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-15T04:58:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","description":"\u00ab\u00a0Peu importe les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Ukraine, peu importe le professionnalisme de notre arm\u00e9e, sans l\u2019aide de partenaires occidentaux nous ne pourrons pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la vice-ministre de la D\u00e9fense, Anna Maliar, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev a reçu « environ 10% des armes » qu’elle réclame aux Occidentaux, affirme le ministère de la défense ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Peu importe les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Ukraine, peu importe le professionnalisme de notre arm\u00e9e, sans l\u2019aide de partenaires occidentaux nous ne pourrons pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la vice-ministre de la D\u00e9fense, Anna Maliar, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/3766/1342/894/3/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-06-14T16:58:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-15T04:58:37+00:00"
  Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame \u00e0 ses partenaires occidentaux pour lutter sur le terrain face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, a dit mardi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.          \u00ab\u00a0Peu importe les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Ukraine, peu importe le professionnalisme de notre arm\u00e9e, sans l\u2019aide de partenaires occidentaux nous ne pourrons pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la vice-ministre de la D\u00e9fense, Anna Maliar, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Selon elle, \u00ab\u00a0des d\u00e9lais clairs [de livraisons] doivent \u00eatre fix\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0car chaque jour de retard est un jour de plus contre la vie des soldats ukrainiens, de notre peuple\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas attendre trop longtemps car la situation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, notamment dans le Donbass, o\u00f9 les Russes progressent petit \u00e0 petit depuis plusieurs semaines au point de pratiquement contr\u00f4ler int\u00e9gralement la r\u00e9gion de Lougansk. La vice-ministre de la d\u00e9fense a appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0calendrier pr\u00e9cis dans un avenir proche\u00a0\u00bb, en plus de conserver \u00ab\u00a0la volont\u00e9 de nos partenaires occidentaux\u00a0\u00bb de soutenir financi\u00e8rement et militairement l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidentaux","dateModified":"2022-06-14T16:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#513095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T16:47:18+00:00","articleBody":"     Ils \u00e9vacuent des millions d\u2019Ukrainiens, acheminent les dirigeants \u00e9trangers en visite \u00e0 Kiev, transportent des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: les chemins de fer ukrainiens jouent un r\u00f4le crucial depuis l\u2019invasion russe il y a bient\u00f4t quatre mois, comme \u00ab\u00a0une deuxi\u00e8me arm\u00e9e\u00a0\u00bb, selon leur directeur g\u00e9n\u00e9ral Oleksandre Kamychine.                Plusieurs personnes font la queue pour monter \u00e0 bord d\u2019un train au d\u00e9part de Kiev pour rejoindre la Pologne, le 12 mai 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Une femme monte \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 Medyka, en Pologne, en direction de Cracovie, apr\u00e8s avoir fui l\u2019Ukraine, le 8 mars 2022. VISAR KRYEZIU \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/c8ec828_1653894285686-349172.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00f4le crucial des chemins de fer, la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me arm\u00e9e\u00a0\u00bb ukrainienne","dateModified":"2022-06-14T16:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#513041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T16:13:55+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand va d\u00e9bloquer une aide de 9 \u00e0 10\u00a0milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019ex-filiale allemande de Gazprom, menac\u00e9e de faillite, et dont Berlin a r\u00e9cemment pris le contr\u00f4le pour s\u00e9curiser son approvisionnement en gaz, ont affirm\u00e9 des sources gouvernementales mardi. \u00ab\u00a0Le gouvernement va emp\u00eacher la faillite de Gazprom Germania (\u2026) gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00eat\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la chancellerie dans un communiqu\u00e9.          Une source gouvernementale a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que le montant de ce pr\u00eat, accord\u00e9 par la banque publique KfW, pourrait atteindre entre 9 et 10\u00a0milliards d\u2019euros. \u00ab\u00a0Gazprom Germania est une entreprise-cl\u00e9 pour l\u2019approvisionnement en gaz en Allemagne\u00a0\u00bb, car elle \u00ab\u00a0exploite des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques critiques\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le gouvernement.          L\u2019Etat allemand avait pris le contr\u00f4le d\u00e9but avril de l\u2019entreprise, filiale du russe Gazprom, sur fond d\u2019exacerbation des tensions sur le gaz entre la Russie et les pays Occidentaux, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Unique actionnaire de Gazprom Germania, qui exploite d\u2019importantes installations de stockage et de transport de gaz en Allemagne et dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens, Gazprom avait annonc\u00e9, le 1er\u00a0avril, qu\u2019il avait retir\u00e9 ses actifs de sa filiale.          Berlin avait voulu \u00e9viter que l\u2019entreprise ne tombe dans des mains hostiles, voire qu\u2019elle soit carr\u00e9ment liquid\u00e9e, mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du pays. Le gouvernement a ainsi confi\u00e9 sa gestion \u00e0 l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux (Bundesnetzagentur), l\u2019autorit\u00e9 charg\u00e9e de la r\u00e9gulation des secteurs du gaz, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des t\u00e9l\u00e9communications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne d\u00e9bloque des milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019ex-filiale de Gazprom","dateModified":"2022-06-14T16:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#513022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T16:09:09+00:00","articleBody":"                     Des soldats fran\u00e7ais nettoient leurs blind\u00e9s sur la base militaire de l\u2019OTAN en Roumanie, Mihail Kogalniceanu, le 14 juin 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/153c59d_1655222536320-9d2fc76-1655221873239-lgeai-roumanie-part1-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T16:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T15:38:19+00:00","articleBody":"    La presse italienne annonce que Scholz, Draghi et Macron seront \u00e0 Kivy jeudi apr\u00e8s midi?     jean         Bonjour Jean,          Le journal italien La Repubblica, reprenant les informations du journal allemand Tagesspiegel, avance que le chancelier allemand, Olaf Scholz, se rendra \u00e0 Kiev, jeudi, pour une visite d\u2019environ six heures. Tagesspiegel, citant des \u00ab\u00a0sources fiables\u00a0\u00bb, explique, de son c\u00f4t\u00e9, que la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors de cette visite, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Le pr\u00e9sident roumain, Klaus Johannis, pourrait \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9sent, rapporte le journal allemand.          Mais, pour l\u2019heure, Le Monde n\u2019a pas confirmation de ces informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T16:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T15:22:36+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du conflit, entam\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Occidentaux n\u2019ont pas l\u00e9sin\u00e9 sur les envois de mat\u00e9riels militaires. Selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 9\u00a0juin par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cent cinquante canons de 155\u00a0mm et \u00ab\u00a0plus de cinquante autres canons de gros calibre\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux forces arm\u00e9es du pays, ainsi que \u00ab\u00a0des dizaines\u00a0\u00bb de lance-roquettes multiples (MLRS) d\u2019origine sovi\u00e9tique, \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de mortiers et \u00ab\u00a0des milliers\u00a0\u00bb de lance-grenades et lance-missiles portatifs, aussi bien antia\u00e9riens (Manpads) qu\u2019antichars (ATGM).          Mais les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5\u00a0000\u00a0et 6\u00a0000\u00a0obus par jour, ont besoin d\u2019un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: Kiev r\u00e9clame de nouvelles armes pour tenir le front contre l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame de nouvelles armes pour tenir le front contre l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-06-14T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T15:05:54+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 mardi qu\u2019elle interdisait l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 49\u00a0citoyens britanniques, des journalistes et des repr\u00e9sentants du secteur de la d\u00e9fense, sanctions adopt\u00e9es en lien avec le conflit en Ukraine.          Ces personnes, parmi lesquelles figurent notamment des journalistes et responsables de la BBC, du journal The Guardian ou encore de la cha\u00eene Sky News, \u00ab\u00a0ne sont plus autoris\u00e9es \u00e0 entrer en F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un communiqu\u00e9, les accusant de \u00ab\u00a0propager de fausses informations\u00a0\u00bb au sujet du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit son territoire \u00e0 49\u00a0Britanniques, dont des journalistes","dateModified":"2022-06-14T15:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T14:47:47+00:00","articleBody":"    Que sait-on de la possible disparition de Navalny?    Yann         Bonjour Yann,          L\u2019opposant russe incarc\u00e9r\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 vers une nouvelle colonie p\u00e9nitentiaire \u00ab\u00a0\u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9, mardi, ses proches, qui disent ne pas savoir o\u00f9 il est et s\u2019inqui\u00e9ter pour sa vie. \u00ab\u00a0Ils ont dit \u00e0 Pokrov [son ancienne colonie p\u00e9nitentiaire]\u00a0que Navalny n\u2019est plus d\u00e9tenu ici, qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans une colonie \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS Olga Mikha\u00eflova, l\u2019une des avocates de l\u2019opposant de 46\u00a0ans. \u00ab\u00a0C\u2019est li\u00e9 au fait que, dans sa nouvelle affaire, le verdict est entr\u00e9 en vigueur\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Fin mai, la justice russe avait confirm\u00e9 la condamnation \u00e0 neuf ans de prison d\u2019Alexe\u00ef Navalny pour le d\u00e9tournement de dons vers\u00e9s \u00e0 ses organisations de lutte contre la corruption, des accusations qu\u2019il nie et qu\u2019il estime politiquement motiv\u00e9es.          L\u2019avocat et militant anticorruption, principal opposant russe, purge d\u00e9j\u00e0 une peine pour \u00ab\u00a0fraude\u00a0\u00bb dans une affaire remontant \u00e0 2014 et impliquant l\u2019entreprise fran\u00e7aise Yves Rocher. Il \u00e9tait jusqu\u2019alors \u00e9crou\u00e9 dans la colonie de Pokrov, \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres de Moscou, d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme une des plus dures de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T15:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T14:44:31+00:00","articleBody":"     Contact\u00e9 par l\u2019AFP, Siemens n\u2019a pas voulu \u00ab\u00a0faire de commentaire pour le moment\u00a0\u00bb sur la question, pr\u00e9cisant toutefois \u00eatre \u00ab\u00a0en train de clarifier la situation, [pour savoir] si (\u2026) cela concerne [notre] entreprise [\u2013 et comment]\u00a0\u00bb.          Malgr\u00e9 cette chute des livraisons, le gouvernement allemand a de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 mardi que \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement [\u00e9tait] toujours garantie\u00a0\u00bb pour le pays, selon un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie. Malgr\u00e9 l\u2019intervention militaire en Ukraine, le pays continue d\u2019importer pr\u00e8s de 35\u00a0% de son gaz depuis la Russie, m\u00eame si cette proportion \u00e9tait de 55\u00a0% avant f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siemens r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou de r\u00e9duire de 40\u00a0% les livraisons \u00e0 l\u2019Europe via Nord Strea...","dateModified":"2022-06-14T14:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T13:57:09+00:00","articleBody":"    POURQUOI LA TURQUIE BLOQUE T'ELLE L'ADMISSION DE LA FINLANDE ET DE LA SUEDE DANS L'OTAN    MIMI         Bonjour Mimi,          Les autorit\u00e9s d\u2019Ankara s\u2019opposent \u00e0 la candidature de la Su\u00e8de et de la Finlande au motif, notamment, que ces pays abriteraient des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et de sa branche YPG en Syrie. La Turquie r\u00e9clame \u00e9galement la lev\u00e9e d\u2019un embargo su\u00e9dois sur les exportations d\u2019armes la visant depuis l\u2019offensive de l\u2019arm\u00e9e turque dans le nord de la Syrie en octobre\u00a02019.          \u00ab\u00a0Je me f\u00e9licite que la Su\u00e8de ait entrepris de modifier sa l\u00e9gislation antiterroriste et de revoir le cadre l\u00e9gal de ses exportations d\u2019armements afin qu\u2019il refl\u00e8te son futur statut de membre de l\u2019OTAN et ses engagements nouveaux envers ses alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit lundi Jens Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. \u00ab\u00a0Ce sont deux pas importants en r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupations de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Magdalena Andersson a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 un renforcement de la l\u00e9gislation antiterroriste su\u00e9doise \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet \u00ab\u00a0afin qu\u2019il n\u2019y ait aucune ambigu\u00eft\u00e9 sur la volont\u00e9 de la Su\u00e8de de combattre le terrorisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T14:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T13:03:06+00:00","articleBody":"    A-t-on une estimation actuelle des pertes de l'arm\u00e9e russe?    Blitz         Bonjour Blitz,          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes militaires du conflit.          Des sources militaires occidentales \u00e9voquent 12\u00a0000 \u00e0 15\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s, quand Kiev affirme avoir abattu plus de 30\u00a0000\u00a0militaires ennemis.          Les forces ukrainiennes perdent chaque jour entre 60 et 100\u00a0soldats au combat, avait dit le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky au m\u00e9dia am\u00e9ricain Newsmax, sans fournir de total.          Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T13:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T12:50:16+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \r\n\r\nEst-ce que l'on a des nouvelles des adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'OTAN, notamment concernant les positions de la Turquie ?    Adam         Bonjour Adam,          Pour l\u2019heure, la Su\u00e8de et la Finlande se trouvent dans une zone grise, les candidatures des deux pays \u00e9tant, pour l\u2019instant, bloqu\u00e9es par la Turquie. Dimanche, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que ce blocage pourrait ne pas \u00eatre r\u00e9solu \u00e0 temps pour le sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois de juin. Il a toutefois affirm\u00e9 que l\u2019OTAN \u00ab\u00a0travaille dur\u00a0\u00bb pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00ab\u00a0l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb soulev\u00e9s par Ankara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T13:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T12:12:09+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mardi la mise en place pour demain d\u2019un couloir humanitaire pour l\u2019\u00e9vacuation, vers une localit\u00e9 sous contr\u00f4le russe, des civils se trouvant dans l\u2019usine Azot \u00e0 Sievierodonetsk.          \u00ab\u00a0Un couloir humanitaire sera ouvert en direction du nord (jusqu\u2019\u00e0 la ville de Svatove) le 15\u00a0juin\u00a0\u00bb\u00a0de 7 heures \u00e0 19\u00a0heures (heure de Paris), a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00fbret\u00e9 de l\u2019ensemble des civils, sans exception, (...) est garantie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. Le minist\u00e8re russe a appel\u00e9 les forces ukrainiennes \u00e0 hisser un drapeau blanc pour signaler qu\u2019elles acceptaient cette proposition, les appelant par ailleurs \u00e0 mettre fin \u00e0 leur\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9sistance absurde\u00a0\u00bb\u00a0dans l\u2019usine Azot.          Ville strat\u00e9gique de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Sievierodonetsk est depuis plusieurs semaines le th\u00e9\u00e2tre de violents affrontements entre l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et les forces de Moscou ainsi que leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes locales, plus de 500 personnes sont actuellement r\u00e9fugi\u00e9es dans la grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, qui est d\u2019apr\u00e8s elles constamment bombard\u00e9e. Le ravitaillement de ce site est devenu difficile, mais il existe quelques r\u00e9serves dans cette usine, ont-elles dit mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce un couloir humanitaire pour les civils de l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-14T12:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:51:43+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9sident MACRON va-t-il se rendre \u00e0 Kiev aujourd'hui    nathy         Bonjour Nathy,          Nous n\u2019avons pas de confirmation concernant un d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Kiev. Nous savons seulement qu\u2019une visite du pr\u00e9sident est pr\u00e9vue aujourd\u2019hui en Roumanie, puis en Moldavie. Tr\u00e8s attendue depuis des semaines en Ukraine, sa visite pourrait prochainement se d\u00e9rouler en compagnie du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du premier ministre italien, Mario Draghi, selon des m\u00e9dias \u00e0 Berlin et \u00e0 Rome. Une information non confirm\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e, qui pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0rien n\u2019est act\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T12:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:37:20+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9, mardi, baisser de plus de 40\u00a0% sa capacit\u00e9 quotidienne de livraison de gaz vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream, des \u00e9quipements n\u00e9cessaires n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par le groupe allemand Siemens. \u00ab\u00a0Les livraisons de gaz via le gazoduc Nord Stream ne peuvent \u00eatre assur\u00e9es que jusqu\u2019\u00e0 un volume de 100\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz par jour au lieu des 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour pr\u00e9vus\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le groupe sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie r\u00e9duit de 40\u00a0% les livraisons de gaz quotidiennes via Nord Stream","dateModified":"2022-06-14T11:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:17:07+00:00","articleBody":"           Des personnes font la queue pour recevoir de l\u2019aide humanitaire fournie par les autorit\u00e9s locales \u00e0 Selidovo, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 14\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Les familles attendent leur tour pour recevoir l\u2019aide humanitaire. EFREM LUKATSKY \/ AP                 La police aide une femme \u00e2g\u00e9e venue chercher de la nourriture. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Une femme re\u00e7oit les sacs fournis par les autorit\u00e9s locales \u00e0 Selidovo. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/f15326f_668ab13c65da46f0ba8a18605fd45179-668ab13c65da46f0ba8a18605fd45179-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Selidovo","dateModified":"2022-06-14T11:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:06:59+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni n\u2019a pas demand\u00e9 l\u2019intervention de la Russie en faveur des deux Britanniques condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine et qui servaient dans les forces ukrainiennes, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Selon l\u2019agence de presse russe TASS, M.\u00a0Peskov a assur\u00e9 que la partie russe \u00ab\u00a0serait pr\u00eate \u00e0 \u00e9couter\u00a0\u00bb, mais que Londres devait \u00e9galement s\u2019adresser aux autorit\u00e9s s\u00e9paratistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres n\u2019a pas demand\u00e9 d\u2019aide russe pour ses ressortissants condamn\u00e9s \u00e0 mort, selon le Kremlin","dateModified":"2022-06-14T11:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T10:43:12+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec des revues j\u00e9suites europ\u00e9ennes r\u00e9alis\u00e9 le mois dernier et publi\u00e9 mardi par la revue italienne La Civilta cattolica, le pape Fran\u00e7ois s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire\u00a0\u00bb le conflit en cours \u00e0 \u00ab\u00a0une distinction entre les bons et les m\u00e9chants\u00a0\u00bb. Il a ainsi d\u00e9plor\u00e9\u00a0:           Ce que nous voyons, c\u2019est la brutalit\u00e9 et la f\u00e9rocit\u00e9 avec lesquelles cette guerre est men\u00e9e par les troupes, g\u00e9n\u00e9ralement des mercenaires, utilis\u00e9s par les Russes. Les Russes pr\u00e9f\u00e8rent envoyer des Tch\u00e9tch\u00e8nes, des Syriens\u2026, des mercenaires. Mais le danger est que nous ne voyons que cela, qui est monstrueux, sans voir tout le drame qui se joue derri\u00e8re cette guerre, qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9, d\u2019une certaine mani\u00e8re, provoqu\u00e9e ou non emp\u00each\u00e9e.           \u00ab\u00a0On pourrait me dire \u00e0 ce stade\u00a0: \u201cMais vous \u00eates pro-Poutine\u00a0!\u201d Non, je ne le suis pas. Il serait simpliste et erron\u00e9 de dire une telle chose\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef spirituel des catholiques, qui a jug\u00e9 n\u00e9cessaire de \u00ab\u00a0raisonner sur les racines et les int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb de ce conflit \u00ab\u00a0qui sont tr\u00e8s complexes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est \u00e9galement vrai que les Russes pensaient que tout serait termin\u00e9 en une semaine. Mais ils ont fait un mauvais calcul. Ils ont trouv\u00e9 un peuple courageux, un peuple qui se bat pour survivre et qui a une histoire de lutte\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 le pape argentin de 85\u00a0ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape fustige \u00ab\u00a0la brutalit\u00e9 et la f\u00e9rocit\u00e9 avec lesquelles cette guerre est men\u00e9e par les troupes...","dateModified":"2022-06-14T10:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T10:31:11+00:00","articleBody":"     Pour ce qui est du sort que les Europ\u00e9ens r\u00e9serveront \u00e0 l\u2019Ukraine, le plus difficile reste \u00e0 venir, et Ursula von der Leyen le sait. La pr\u00e9sidente de la Commission devra \u00e9viter que les Vingt-Sept se divisent sur le sujet br\u00fblant d\u2019une accession de Kiev au statut de candidate \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, sans pour autant donner le sentiment que Bruxelles rechigne \u00e0 aider le pays en guerre. Vendredi 17\u00a0juin, l\u2019ex\u00e9cutif communautaire devrait livrer son avis sur ce sujet \u2013 qui concerne aussi la Moldavie et la G\u00e9orgie \u2013, mais ce sont les Etats membres qui d\u00e9cideront du sort des trois pays, lors d\u2019une r\u00e9union des chefs d\u2019Etat et de gouvernement, pr\u00e9vue les 23 et 24\u00a0juin, \u00e0 Bruxelles.          Dans ce contexte, l\u2019ex\u00e9cutif communautaire cherche \u00e0 d\u00e9samorcer les oppositions des Etats membres les plus r\u00e9ticents \u00e0 la perspective d\u2019un nouvel \u00e9largissement \u2013 dont les Pays-Bas, la France ou encore l\u2019Allemagne \u2013 sans pour autant provoquer la col\u00e8re de ceux qui militent pour l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine, \u00e0 savoir la Pologne et les Etats baltes, l\u2019Italie et la Gr\u00e8ce.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le dilemme des Europ\u00e9ens face \u00e0 la demande d\u2019adh\u00e9sion de Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission devrait pr\u00e9ciser, vendredi, les conditions qui accompagneront l\u2019octroi du statut de candi...","dateModified":"2022-06-14T10:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T10:16:59+00:00","articleBody":"     Le ministre charg\u00e9 de l\u2019Europe fran\u00e7ais, Cl\u00e9ment Beaune, a estim\u00e9 mardi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devait \u00ab\u00a0\u00eatre ouverte\u00a0\u00bb \u00e0 la demande de candidature de l\u2019Ukraine, \u00e0 quelques jours de l\u2019avis que doit rendre la Commission sur la question. Le ministre a soulign\u00e9 sur France Inter\u00a0:          \u00ab\u00a0Il faut donner un signal positif le plus vite possible. Apr\u00e8s, lancer un processus d\u2019adh\u00e9sion, je le dis tr\u00e8s honn\u00eatement, \u00e7a prend du temps. D\u2019abord c\u2019est un pays en guerre, l\u2019urgence c\u2019est d\u2019arr\u00eater la guerre, de reconstruire l\u2019Ukraine, et, ensuite, de la faire adh\u00e9rer dans de bonnes conditions, et pour l\u2019UE, et pour l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          La Commission europ\u00e9enne doit rendre son avis d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine sur les demandes de statut de candidat d\u00e9pos\u00e9es par l\u2019Ukraine, la Moldavie et la G\u00e9orgie. A la fin de\u00a0juin, un sommet des chefs d\u2019Etats europ\u00e9ens se prononcera sur la question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE doit \u00ab\u00a0\u00eatre ouverte\u00a0\u00bb \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais char...","dateModified":"2022-06-14T10:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\non entend que l'Ukraine re\u00e7oit de l'aide militaire de diff\u00e9rents pays \u00e9trangers, qu'elle a besoin de davantage d'armes. Comment les pays s'organisent-ils pour les livraisons? Merci    Paulo         Bonjour Paulo,          Depuis le d\u00e9but du conflit, les Occidentaux ont effectivement organis\u00e9 de nombreux envois de mat\u00e9riels militaires. Selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 9\u00a0juin par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cent cinquante canons de 155\u00a0millim\u00e8tres et \u00ab\u00a0plus de cinquante autres canons de gros calibre\u00a0\u00bb ont notamment \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux forces arm\u00e9es du pays, ainsi que \u00ab\u00a0des dizaines\u00a0\u00bb de lance-roquettes multiples (MLRS) d\u2019origine sovi\u00e9tique, \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de mortiers et \u00ab\u00a0des milliers\u00a0\u00bb de lance-grenades et lance-missiles portatifs, aussi bien antia\u00e9riens (Manpads) qu\u2019antichars (ATGM).          \u00ab\u00a0Nous avons aussi re\u00e7u environ deux cent cinquante\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de mod\u00e8les occidentaux\u00a0\u00bb, souligne le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans son communiqu\u00e9. La livraison de plusieurs lance-roquettes multiples am\u00e9ricains (M142 Himars et M270 MLRS), \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 jug\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 celle des mod\u00e8les sovi\u00e9tiques engag\u00e9s au Donbass, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement annonc\u00e9e par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne. L\u2019arriv\u00e9e de canons automoteurs polonais AHS Krab et allemands PzH 2000, aux caract\u00e9ristiques \u00e9quivalentes \u00e0 celles des canons fran\u00e7ais de 155\u00a0millim\u00e8tres Caesar, d\u00e9j\u00e0 en action dans la partie orientale de l\u2019Ukraine, serait aussi imminente. Quantit\u00e9 de munitions ont \u00e9t\u00e9 en outre fournies par les Occidentaux.          Pour mutualiser les demandes d\u2019armements de l\u2019Ukraine et permettre qu\u2019elles soient rapidement trait\u00e9es, les pays occidentaux ont mis en place un centre logistique sur la base am\u00e9ricaine de Patch Barracks, pr\u00e8s de Stuttgart (Allemagne). Une centaine de militaires d\u2019environ vingt-cinq pays y enregistrent vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre les demandes formul\u00e9es par Kiev.          Selon le compte rendu publi\u00e9 le 24\u00a0mai par l\u2019agence Reuters et la revue Foreign Policy, qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 ce centre, les militaires ont mis en place un logiciel permettant de communiquer en temps r\u00e9el les demandes ukrainiennes aux \u00e9tats-majors occidentaux. Chaque pays est invit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces demandes, en fonction des capacit\u00e9s de ses arm\u00e9es. Le centre de Patch Barracks organise ensuite l\u2019exp\u00e9dition des mat\u00e9riels jusqu\u2019en Ukraine, selon des modalit\u00e9s tenues secr\u00e8tes. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019une comp\u00e9tition pour savoir qui livre les plus gros canons ou ceux qui sont les plus chers. La question est d\u2019\u00eatre efficace ensemble\u00a0\u00bb, souligne-t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T10:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:40:11+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en visite en Isra\u00ebl, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019Union europ\u00e9enne veut \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec l\u2019Etat h\u00e9breu en r\u00e9ponse au \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de la Russie. Lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Ben-Gourion du N\u00e9guev, dans le sud d\u2019Isra\u00ebl, elle a soulign\u00e9\u00a0:           Depuis le d\u00e9but de la guerre [en Ukraine], la Russie a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment coup\u00e9 ses approvisionnements de gaz \u00e0 la Pologne, \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Finlande, \u00e0 des entreprises n\u00e9erlandaises et danoises, en repr\u00e9sailles \u00e0 notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Le comportement du Kremlin ne fait que renforcer notre volont\u00e9 de nous lib\u00e9rer de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles russes.           \u00ab\u00a0Par exemple, nous explorons actuellement des voies pour renforcer notre coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec Isra\u00ebl\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, citant un projet de c\u00e2ble \u00e9lectrique sous-marin reliant l\u2019Etat h\u00e9breu, Chypre et la Gr\u00e8ce et un pipeline en M\u00e9diterran\u00e9e orientale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne veut \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec Isra\u00ebl","dateModified":"2022-06-14T09:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:26:08+00:00","articleBody":"     Notre carte \u00e9volutive, mise \u00e0 jour quotidiennement, vous permet de visualiser la situation en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-06-14T09:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:16:45+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene allemande ZDF, lundi soir, que l\u2019Allemagne ne devrait pas essayer d\u2019\u00e9quilibrer ses int\u00e9r\u00eats entre l\u2019Ukraine et ses relations avec la Russie, a rapport\u00e9 Reuters. Le pr\u00e9sident ukrainien a dit pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0:           Nous avons besoin de la part du chancelier [Olaf] Scholz de la certitude que l\u2019Allemagne soutient l\u2019Ukraine. Lui et son gouvernement doivent d\u00e9cider\u00a0: il ne peut y avoir de compromis entre l\u2019Ukraine et les relations avec la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 le chancelier allemand \u00e0 montrer un soutien clair \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-14T09:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T08:49:07+00:00","articleBody":"           Maksym Katerin se tient dans la cour de sa maison endommag\u00e9e apr\u00e8s que sa m\u00e8re et son beau-p\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019un bombardement dans la ville de Lyssytchansk, le 13\u00a0juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 Les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk sont s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/a384db8_5448537-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk ","dateModified":"2022-06-14T08:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T08:34:53+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont d\u00e9truit un troisi\u00e8me pont reliant Sievierodonetsk \u00e0 la ville voisine de Lyssytchansk, mais cette ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine n\u2019est pas \u00ab\u00a0isol\u00e9e\u00a0\u00bb et les troupes ukrainiennes ne sont pas bloqu\u00e9es, a affirm\u00e9 mardi un responsable local. Le maire de la ville, Oleksandr Striouk, a ajout\u00e9 \u00e0 une t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne\u00a0:           Il y a des voies de communication, m\u00eame si elles sont assez compliqu\u00e9es. Les troupes russes n\u2019abandonnent pas leurs tentatives de prendre la ville, mais les militaires tiennent bon. [Cependant], des combats de rue sont en cours\u00a0[et]\u00a0la situation change d\u2019heure en heure.           Oleksandr Striouk a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0540 \u00e0 560\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es dans les souterrains de la grande usine chimique Azot, sous les bombardements. Si le ravitaillement est \u00ab\u00a0difficile, il y a \u201cquelques r\u00e9serves\u201d dans l\u2019usine. L\u2019ennemi r\u00e9duit en pi\u00e8ces notre plus grande entreprise\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a des voies de communication, m\u00eame si elles sont assez compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de Si...","dateModified":"2022-06-14T08:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T08:14:12+00:00","articleBody":"     Les Australiens ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s mardi \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des coupures de courant sur la c\u00f4te est dens\u00e9ment peupl\u00e9e, alors que le pays, un des principaux producteurs de charbon et de gaz, est en proie \u00e0 une crise \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019Australie est un des trois premiers producteurs de gaz et de charbon du monde, mais pr\u00e8s d\u2019un quart des centrales thermiques de la c\u00f4te est sont actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour cause de pannes ou de travaux de maintenance. La guerre en Ukraine a aussi fait grimper en fl\u00e8che la demande d\u2019exportation de gaz australien, absorbant ainsi tout exc\u00e9dent qui pourrait att\u00e9nuer la p\u00e9nurie sur le march\u00e9 int\u00e9rieur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: l\u2019Australie menac\u00e9e de coupures de courant","dateModified":"2022-06-14T08:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T07:06:49+00:00","articleBody":"     Oleksandr Senkevich, maire de Mykola\u00efv, a rapport\u00e9, mardi sur Telegram, qu\u2019il y avait eu des bombardements sur plusieurs quartiers de la ville, mais qu\u2019il n\u2019y avait pas eu de victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ont eu lieu sur divers quartiers de Mykola\u00efv, selon son maire","dateModified":"2022-06-14T07:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T06:55:02+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense lituanien, Arvydas Anusauskas, a annonc\u00e9 lundi l\u2019achat de 18\u00a0obusiers Caesar Markt II \u00e0 la France. \u00ab\u00a0C\u2019est le plus gros projet d\u2019acquisition de la Lituanie avec la France\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une lettre d\u2019intention pour l\u2019acquisition des syst\u00e8mes avec le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu.          La Lituanie, membre de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), injectera 300\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires dans son budget de la d\u00e9fense 2022 alors que la guerre en Ukraine a accru les craintes pour la s\u00e9curit\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie va acheter 18 obusiers \u00e0 la France","dateModified":"2022-06-14T07:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T06:34:03+00:00","articleBody":"     Le petit calendrier affich\u00e9 au mur, dans un recoin du dortoir, s\u2019est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la date du 14\u00a0mai.\u00a0Apr\u00e8s cela, plus personne n\u2019en a arrach\u00e9 les pages. Les soldats ukrainiens retranch\u00e9s l\u00e0 ont-ils \u00e9t\u00e9 trop absorb\u00e9s par les combats pour poursuivre ce rituel d\u2019assi\u00e9g\u00e9\u00a0? Ont-ils \u00e9vacu\u00e9 leur r\u00e9duit pour un autre b\u00e2timent, un autre souterrain de l\u2019usine\u00a0? Trois jours plus tard, le 17\u00a0mai, les premi\u00e8res redditions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es\u00a0: 265\u00a0hommes, dont 51\u00a0bless\u00e9s. Le d\u00e9but de la fin de la r\u00e9sistance d\u2019Azovstal, qui se soldera par la capitulation de plus de 2\u00a0000\u00a0combattants, selon le chiffre de Moscou. Entre-temps, le lieu est devenu l\u2019un des symboles de l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine. Un labyrinthe de destruction et de mort que l\u2019arm\u00e9e russe a montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 un groupe d\u2019une trentaine de journalistes, lundi 13\u00a0juin, dont celui du Monde, dans le cadre d\u2019un voyage de presse \u00e0 travers le Donbass et les territoires du Sud ukrainien captur\u00e9s par Moscou.                    Lire aussi :  Visite dans les sous-sols d\u2019Azovstal, dernier lieu de r\u00e9sistance \u00e0 Marioupol, devenu un labyrinthe de destruction et de mort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu se rendre dans les sous-sols de l\u2019usine m\u00e9tallurgique de Marioupol ","dateModified":"2022-06-14T06:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T06:17:04+00:00","articleBody":"     Les trois ponts qui relient les deux villes de Lyssytchansk et Sievierodonetsk, de part et d\u2019autre de la rivi\u00e8re Siversky Donets, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, mardi sur Telegram. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie de l\u2019ennemi d\u00e9truit des immeubles de grande hauteur et des installations industrielles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trois ponts entre Sievierodonetsk et Lyssytchansk ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, selon le gouverneur r\u00e9gional d...","dateModified":"2022-06-14T06:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T05:58:00+00:00","articleBody":"     Le premier ministre portugais, Antonio Costa, a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview au Financial Times que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devrait se concentrer sur la fourniture rapide d\u2019une aide \u00e0 l\u2019Ukraine au lieu de tenir des \u00ab\u00a0d\u00e9bats juridiques\u00a0\u00bb sur le long processus de d\u00e9signation du pays comme candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Il a expliqu\u00e9 au quotidien britannique\u00a0:           Mon objectif est d\u2019obtenir lors du prochain Conseil europ\u00e9en un engagement clair sur le soutien urgent et de construire une plate-forme \u00e0 long terme pour soutenir le redressement de l\u2019Ukraine. C\u2019est ma principale priorit\u00e9. Le plus important n\u2019est pas les d\u00e9bats juridiques sur l\u2019Ukraine mais les livraisons concr\u00e8tes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe risque de cr\u00e9er de \u00ab\u00a0fausses attentes\u00a0\u00bb avec la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE, selo...","dateModified":"2022-06-14T06:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T05:44:41+00:00","articleBody":"     L\u2019effort op\u00e9rationnel principal de la Russie reste l\u2019assaut contre la poche de Sievierodonetsk, dans le Donbass, mais son groupe de forces d\u00e9ploy\u00e9 plus au nord a \u00ab\u00a0probablement fait de petites avanc\u00e9es dans le secteur de Kharkiv pour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, mardi matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation sur le terrain. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9\u00a0:           Le financement du gouvernement russe permet \u00e0 la base industrielle de d\u00e9fense du pays d\u2019\u00eatre lentement mobilis\u00e9e pour r\u00e9pondre aux exigences que lui impose la guerre en Ukraine. Cependant, l\u2019industrie pourrait avoir du mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 bon nombre de ces exigences, en partie \u00e0 cause des effets des sanctions et du manque d\u2019expertise. La production russe d\u2019optique de haute qualit\u00e9 et d\u2019\u00e9lectronique de pointe reste probablement en difficult\u00e9 et pourrait saper ses efforts pour remplacer les \u00e9quipements perdus en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a \u00ab\u00a0probablement fait de petites avanc\u00e9es dans le secteur de Kharkiv pour la premi\u00e8re fois d...","dateModified":"2022-06-14T05:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T05:30:11+00:00","articleBody":"     Les affrontements en cours dans l\u2019est de l\u2019Ukraine pr\u00e9sentent un bilan \u00ab\u00a0terrifiant\u00a0\u00bb pour le pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi soir, dans sa vid\u00e9o quotidienne. Selon lui, ces batailles entreront dans les m\u00e9moires comme certaines \u00ab\u00a0des plus brutales\u00a0\u00bb que l\u2019Europe ait jamais connues.          \u00ab\u00a0Le co\u00fbt humain de cette bataille pour nous est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.           C\u2019est juste effrayant. Et nous attirons quotidiennement l\u2019attention de nos partenaires sur le fait que seul un nombre suffisant de syst\u00e8mes d\u2019artillerie modernes pour l\u2019Ukraine assurera notre avantage et enfin la fin de la torture russe du Donbass ukrainien.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les batailles du Donbass resteront comme certaines \u00ab\u00a0des plus brutales\u00a0\u00bb que l\u2019Europe ait connues, a...","dateModified":"2022-06-14T10:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:45:21+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Cyberattaques\u00a0: entre la Russie et l\u2019Ukraine, la bataille fait rage         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T04:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:25:01+00:00","articleBody":"           Pr\u00e8s du village de Vorzel, dans la r\u00e9gion de Boutcha, en Ukraine, le 13 juin 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS           La police de Kiev a annonc\u00e9 la d\u00e9couverte de sept corps lundi 13 juin dans un nouveau charnier, pr\u00e8s de Boutcha, une localit\u00e9 proche de la capitale o\u00f9 des cadavres de civils avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin de\u00a0mars.\u00a0\u00ab\u00a0Sept civils ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s par les Russes puis l\u00e2chement ex\u00e9cut\u00e9s d\u2019une balle dans la t\u00eate\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 sur Facebook le chef de la police de Kiev, Andri Nebytov, pr\u00e9cisant que\u00a0\u00ab\u00a0plusieurs victimes avaient les mains li\u00e9es et les genoux attach\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/1168938_1655130574044-623694.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau charnier \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-06-14T05:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:15:04+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est attendu mardi 14\u00a0juin en Roumanie pour saluer les 500\u00a0soldats fran\u00e7ais qui sont d\u00e9ploy\u00e9s sur une base de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avant une visite de soutien \u00e0 la Moldavie et un possible d\u00e9placement \u00e0 Kiev. Il s\u2019agit pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais de sa premi\u00e8re tourn\u00e9e dans le sud-est de l\u2019Europe directement affect\u00e9 par le conflit d\u00e9clench\u00e9 par Moscou \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Tr\u00e8s attendue depuis des semaines, sa visite en Ukraine pourrait prochainement se d\u00e9rouler en compagnie du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du premier ministre italien, Mario Draghi, selon des m\u00e9dias \u00e0 Berlin et Rome. Une information non confirm\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e, qui pr\u00e9cise que\u00a0\u00ab\u00a0rien n\u2019est act\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce stade. Elle aurait d\u2019autant plus d\u2019importance que la France assure actuellement et jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de juin la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Emmanuel Macron, accompagn\u00e9 des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, et de la d\u00e9fense, S\u00e9bastien Lecornu, seront accueillis en fin de journ\u00e9e sur la base Mihail Kogalniceanu, \u00e0 proximit\u00e9 de Constanta, le grand port roumain sur la mer Noire, un emplacement devenu extr\u00eamement strat\u00e9gique depuis le d\u00e9but de la guerre. Comme les pays baltes ou la Pologne,\u00a0\u00ab\u00a0la Roumanie est en premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb, r\u00e9sume l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron en Roumanie pour saluer les troupes aux portes de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-14T04:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:05:01+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes admettent un grave d\u00e9ficit de munitions et de canons, alors que le rythme de conqu\u00eate russe s\u2019acc\u00e9l\u00e8re dans le Donbass. Moscou a\u00a0affirm\u00e9 dimanche avoir \u00ab\u00a0d\u00e9truit un grand entrep\u00f4t\u00a0\u00bb d\u2019armes fournies par les Occidentaux pr\u00e8s de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, faisant 22 bless\u00e9s. Les combats\u00a0s\u2019intensifient dans l\u2019Est. \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Sievierodonetsk est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a reconnu le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef. Sur le plan militaire, la Russie \u00ab\u00a0utilise l\u2019artillerie \u00e0 grande \u00e9chelle et, malheureusement, a un avantage de 10 contre un\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny.          Dans la guerre d\u2019attrition men\u00e9e actuellement, les stocks et la capacit\u00e9 de production prennent un caract\u00e8re crucial et pourraient d\u00e9terminer l\u2019issue du conflit. C\u2019est pourquoi les autorit\u00e9s ukrainiennes admettent que les prochaines semaines seront difficiles. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine met en avant ses besoins pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019aide ext\u00e9rieure. La Russie joue sur le m\u00eame tableau, soutient que les r\u00e9serves ukrainiennes se vident, pour convaincre que la fin de la guerre est pour bient\u00f4t\u00a0\u00bb, souligne Pierre Grasser, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense russe et chercheur associ\u00e9 au laboratoire Sirice. Russie et Ukraine \u00ab\u00a0sont de fait \u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb, selon le chercheur, qui pointe un d\u00e9ficit de munitions c\u00f4t\u00e9 ukrainien.                    Lire aussi :  H\u00e9catombe et manque d\u2019armes sur le front\u00a0: les Ukrainiens s\u2019inqui\u00e8tent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sont d\u00e9cim\u00e9s par la puissance de feu tr\u00e8s sup\u00e9rieure des forces ar...","dateModified":"2022-06-14T08:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:00:00+00:00","articleBody":"           Le centre-ville de Lyssytchansk, comme celui de sa voisine, Sievierodonetsk, est presque enti\u00e8rement d\u00e9truit, ici, le 10 juin 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/18f7a36_fw1-ukraine-crisis-allies-0610-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T04:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T03:45:37+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes ont reconnu lundi avoir abandonn\u00e9 le centre de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Avec le soutien de l\u2019artillerie, l\u2019ennemi a men\u00e9 un assaut \u00e0 Sievierodonetsk, a enregistr\u00e9 un succ\u00e8s partiel et repouss\u00e9 nos unit\u00e9s du centre-ville. Les hostilit\u00e9s se poursuivent\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 lundi matin l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a confirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es du centre.          Kiev affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l\u2019occupation russe. Selon le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien, la production sera suffisante pour couvrir la consommation int\u00e9rieure. Mais l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales produites en direction de l\u2019\u00e9tranger fait craindre \u00ab\u00a0un ouragan de famines\u00a0\u00bb dans les mois \u00e0 venir, selon l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          Dans le sud de l\u2019Ukraine aussi les combats font rage, avec des combats a\u00e9riens et des attaques d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res russes sur les positions ukrainiennes \u00e0 Mikola\u00efv et Kherson, selon le dernier communiqu\u00e9 du commandement des troupes ukrainiennes pour le sud du pays, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. A Mykola\u00efv, grand port de l\u2019estuaire du Dniepr, l\u2019avanc\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e aux abords de la ville et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne y a creus\u00e9 des tranch\u00e9es, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          La demande de l\u2019Ukraine d\u2019obtenir le statut de candidate \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) aura bient\u00f4t une r\u00e9ponse, a promis, samedi, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen. \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, en visite \u00e0 Kiev.          Amnesty International a accus\u00e9, lundi 13\u00a0juin, la Russie de crimes de guerre en\u00a0Ukraine. L\u2019organisation affirme que des centaines de civils ont p\u00e9ri dans des attaques incessantes sur Kharkiv, dont beaucoup ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es avec des bombes \u00e0 fragmentation. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme affirme avoir trouv\u00e9 des preuves montrant que dans sept attaques sur des quartiers de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le nord-est du pays, les forces russes avaient utilis\u00e9 des bombes \u00e0 sous-munitions de type 9N210 et 9N235 et des mines \u00e0 dispersion, deux cat\u00e9gories interdites par les trait\u00e9s internationaux.          Volodymyr Zelensky a signal\u00e9, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localit\u00e9s, comme Tavri\u00efsk, dans la r\u00e9gion de Kherson, et dans l\u2019oblast de Zaporijia, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe pilonne toujours la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a aussi \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la soir\u00e9e, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch.          Lors d\u2019un entretien, diffus\u00e9 vendredi, sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller de M. Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ dix mille\u00a0combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          S\u2019adressant par vid\u00e9o au forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 une nouvelle fois la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi \u00ab\u00a0la p\u00e9nurie de produits alimentaires m\u00e8nera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense chinois, Wei Fenghe, s\u2019exprimant lors de ce forum, a affirm\u00e9, dimanche, que P\u00e9kin \u00ab\u00a0soutenait les pourparlers de paix\u00a0\u00bb entre les deux bellig\u00e9rants et a assur\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais fourni de soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb dans ce conflit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 111e jour de guerre en Ukraine, mardi\u00a014\u00a0juin.","dateModified":"2022-06-14T04:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T03:36:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 111e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous\n","dateModified":"2022-06-14T04:39:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/3766/1342/894/3/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/14/19-6">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5 000 et 6 000 obus par jour, ont besoin d’un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Ukraine : Kiev réclame de nouvelles armes pour tenir le front contre l’armée russe      Les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5 000 et 6 000 obus par jour, ont besoin d’un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des troupes ukrainiennes utilisant des canons français automoteurs Caesar, le 8 juin 2022.  ÉTAT-MAJOR GÉNÉRAL DES FORCES ARMÉES DE L’UKRAINE/COVER IMAGES/SIPA               La réunion s’annonce cruciale pour l’avenir de l’Ukraine. Après s’être retrouvés une première fois le 26 avril à Ramstein (Allemagne), la trentaine de pays membres du « groupe de contact » chargé d’organiser l’aide militaire accordée à Kiev se réuniront de nouveau mercredi 15 juin, à Bruxelles. Objectif : réévaluer les livraisons d’armes destinées à contenir l’offensive des troupes russes, notamment dans le Donbass, alors que l’armée ukrainienne montre des signes de faiblesse et réclame davantage de matériels lourds pour pouvoir se défendre.          Depuis le début du conflit, entamé le 24 février, les Occidentaux n’ont pas lésiné sur les envois de matériels militaires. Selon un communiqué publié le 9 juin par le ministère ukrainien de la défense, cent cinquante canons de 155 mm et « plus de cinquante autres canons de gros calibre » ont été livrés aux forces armées du pays, ainsi que « des dizaines » de lance-roquettes multiples (MLRS) d’origine soviétique, « des centaines » de mortiers, et « des milliers » de lance-grenades et lance-missiles portatifs, aussi bien antiaériens (Manpads) qu’antichars (ATGM).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ministère de la défense réfléchit à réquisitionner du matériel du secteur civil pour refaire ses stocks d’armes                 « Nous avons aussi reçu environ deux cent cinquante véhicules blindés de modèles occidentaux », souligne le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, dans son communiqué. La livraison de plusieurs lance-roquettes multiples américains (M142 Himars et M270 MLRS), à l’efficacité jugée supérieure à celle des modèles soviétiques engagés au Donbass, a été également annoncée par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’Allemagne. L’arrivée de canons automoteurs polonais AHS Krab et allemands PzH 2000, aux caractéristiques équivalentes à celles des « tubes » français de 155 mm Caesar, déjà en action dans la partie orientale de l’Ukraine, serait aussi imminente.          L’avantage « dix contre un » de la Russie          Quantité de munitions ont été en outre fournies par les Occidentaux. A eux seuls, les Etats-Unis ont envoyé près de 200 000 obus de 155 mm en Ukraine. Un chiffre colossal, même si les forces ukrainiennes tirent de 5 000 à 6 000 de ces projectiles chaque jour, comme l’a affirmé le chef adjoint du renseignement ukrainien, Vadim Skibitsky, dans le Guardian, le 10 juin.          Après des réticences initiales, les états-majors occidentaux envoient même certaines de leurs ogives les plus avancées. Selon des images diffusées sur les réseaux sociaux, des obus Excalibur, guidés par GPS et permettant de frapper avec précision des cibles jusqu’à 40 kilomètres, feraient ainsi partie des lots adressés par Washington. La France aurait également fourni des fusées de proximité avec ses canons Caesar. Nommés Ralec, ces projectiles explosent avant leur impact au sol, ce qui décuple leur létalité pour les troupes d’infanterie.        Il vous reste 64.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/kiev-reclame-de-nouvelles-armes-pour-tenir-le-front-contre-l-armee-russe_6130279_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Kiev r\u00e9clame de nouvelles armes pour tenir le front contre l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-06-14T14:00:19+02:00","datePublished":"2022-06-14T14:00:19+02:00","dateModified":"2022-06-14T17:13:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5\u00a0000 et 6\u00a0000 obus par jour, ont besoin d\u2019un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/80/0/960/480/1342/671/60/0/9e57835_1655189397636-sipa-sipausa31599773-000001.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-7">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La firme allemande a géré dans les années 1970, au Brésil, une ferme où les travailleurs étaient retenus contre leur gré et n’étaient pas payés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Brésil             Le passé esclavagiste de Volkswagen devant la justice brésilienne      La firme allemande a géré dans les années 1970, au Brésil, une ferme où les travailleurs étaient retenus contre leur gré et n’étaient pas payés.          Par Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les locaux du Laboratoire de recherche sur le travail forcé contemporain à l’université fédérale de Rio de Janeiro ne sont pas très grands et ses murs sont couverts d’étagères. A l’intérieur, des livres mais surtout des classeurs, rangés par Etat et par année, réunis méticuleusement depuis plus de quarante ans. Le père Ricardo Rezende sait immédiatement où se trouvent ceux qui concernent le constructeur allemand Volkswagen. Ces derniers jours, le téléphone de ce religieux et professeur de droit ne cesse de sonner. « Cela fait quarante ans que j’attends cette audience, donc même si je suis bien grippé et fatigué, je suis heureux », dit-il.          Mardi 14 juin, les avocats du constructeur allemand devaient comparaître devant le procureur chargé du combat contre l’esclavage moderne, Rafael Garcia Rodrigues, qui devait leur notifier des accusations qui pèsent contre l’entreprise. Les faits imputés ne se sont pas déroulés au sein des usines du groupe au Brésil mais dans une exploitation agricole au sud-est de l’Amazonie, que Volkswagen avait acquis en 1973 dans le cadre de l’opération « Amazonie ». Cette dénomination toute militaire était en réalité un programme de développement de la région impulsé par l’armée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volkswagen reconnaît avoir collaboré avec la dictature militaire au Brésil                 La junte avait alors mis en place des ristournes fiscales et des aides publiques pour attirer les investisseurs privés, nationaux comme internationaux. Volkswagen avait jeté son dévolu sur une propriété de 140 000 hectares : la Companhia do Vale do Rio Cristalino, dans la localité de Santana do Araguaia, où de très nombreux travailleurs ont été retenus contre leur volonté et sans salaire.  « Il est impossible d’estimer leur nombre, quarante ans après les faits. Mais nous avons retrouvé vingt travailleurs et notre enquête montre que Volkswagen était parfaitement au courant des pratiques criminelles qui avaient cours », assure aujourd’hui Rafael Garcia Rodrigues.          Créer le « bœuf du futur »          En 2019, ce procureur reçoit la visite du père Rezende, armé d’un lourd dossier constitué depuis des années. « Volkswagen avait enfin accepté d’indemniser les ouvriers de ses usines à Sao Paulo qu’elle avait livrés à la junte militaire. J’ai pensé que c’était le moment de s’occuper de ceux de Cristalino », raconte le religieux. Cristalino aurait dû être une exploitation agricole modèle, socialement irréprochable et techniquement à la pointe. « Volkswagen avait l’ambition de créer le “bœuf du futur” : une race adaptée au climat tropical. Le bétail et le fourrage étaient contrôlés depuis l’Ecole polytechnique de Zurich, en Suisse, et l’université de Géorgie, aux Etats-Unis. Le slogan de son président à l’époque était “Ce monde n’a pas besoin seulement de voitures, mais aussi de viande” », explique Antoine Acker, professeur d’histoire à l’Institut des hautes études internationales et du développement (IHEID) à Genève et auteur du livre Volkswagen in the Amazon (Cambridge University Press, 2017, non traduit).        Il vous reste 47.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/le-passe-esclavagiste-de-volkswagen-devant-la-justice-bresilienne_6130278_3210.html"},"headline":"Le pass\u00e9 esclavagiste de Volkswagen devant la justice br\u00e9silienne","dateCreated":"2022-06-14T14:00:17+02:00","datePublished":"2022-06-14T14:00:17+02:00","dateModified":"2022-06-14T16:31:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Br\u00e9sil","Am\u00e9riques","International"],"description":"La firme allemande a g\u00e9r\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970, au Br\u00e9sil, une ferme o\u00f9 les travailleurs \u00e9taient retenus contre leur gr\u00e9 et n\u2019\u00e9taient pas pay\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/169/0/5472/2736/1342/671/60/0/a62db6e_1655111466981-2020-09-24t215650z-1570575374-rc295j9aq0s3-rtrmadp-3-volkswagen-brazil.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-8">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Connu pour son engagement anti-occupation, il a été récompensé par le prix Médicis étranger en 2012 pour son livre « Rétrospective ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Disparitions       Culture             L’écrivain israélien Avraham Yehoshua est mort      Connu pour son engagement anti-occupation, il a été récompensé par le prix Médicis étranger en 2012 pour son livre « Rétrospective ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h16    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’écrivain israélien Avraham B. Yehoshua posant avec son livre « Rétrospective », récompensé par le prix étranger Médicis en 2012, est mort à Tel-Aviv, mardi 14 juin, à l’âge de 85 ans.  BERTRAND GUAY / AFP                 L’auteur israélien Avraham Yehoshua, lauréat du prix Médicis étranger en 2012 et figure de la gauche israélienne anti-occupation, est mort à l’âge de 85 ans, a annoncé, mardi 14 juin, l’hôpital Ichilov de Tel-Aviv. Né à Jérusalem en décembre 1936 de parents d’origines grecques et marocaines, il avait publié ses premières nouvelles en 1963. Depuis, ses romans et pièces ont été traduits de l’hébreu en plus de 30 langues, dont le français.            En 1995, il avait reçu le prix d’Israël, plus importante reconnaissance culturelle au pays. Et en 2012, il avait raflé le prix Médicis dans la catégorie livres étrangers pour Rétrospective (Grasset), traduit de l’hébreu par Jean-Louis Allouche.              Pour Nitza Ben-Dov, professeure de littérature à l’université de Haïfa (nord) ayant enseigné à ses côtés, Yehoshua était le « plus grand auteur » d’Israël. « Il passait d’histoires surréalistes et pleines de rêveries, déconnectées du temps et de l’espace, à des œuvres ancrées dans la culture israélienne et le présent », a-t-elle déclaré à l’Agence France-Presse. Les derniers travaux d’Avraham Yehoshua étaient empreints de psychologie, influencés par sa femme psychanalyste, selon Mme Ben-Dov.            « Chaleureux et ouvert », avide de reconnaissance, il pouvait aussi se montrer mordant face à ses interlocuteurs, d’après Mme Ben-Dov. « C’était un homme complexe, dont l’attitude vis-à-vis du monde était ambivalente. Sa conscience de la complexité de l’homme, qu’il tirait de sa propre expérience, rendait son travail pluriel », a-t-elle encore salué.            Membre de l’ONG B’Tselem            Défenseur des droits des Palestiniens, Yehoshua était membre de B’Tselem, organisation israélienne de défense des droits humains et fervente opposante à l’occupation des territoires palestiniens par Israël. Cette association a salué, mardi, un homme ayant « dévoué son temps et son énergie à l’égalité, la paix et les droits humains pour tous ».            B’Tselem mourns the passing of distinguished author A.B. Yehoshua. Alongside a brilliant literary career, Yehoshua… https://t.co/VvbqQlfDvT— btselem (@B'Tselem בצלם بتسيلم)              Le président israélien, Isaac Herzog, lui a aussi rendu hommage. Le travail de l’écrivain « s’inspirait de notre patrie et des trésors culturels de notre peuple, nous représentant dans un portrait fin, fidèle, compatissant et reflétant parfois une image douloureuse de nous-mêmes », a-t-il déclaré dans un communiqué. « Il évoquait en nous une mosaïque de sentiments profonds », a-t-il ajouté.            Avraham Yehoshua doit être inhumé, mercredi, au cimetière d’Ein Carmel dans le nord d’Israël.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec « Le Tunnel », Avraham B. Yehoshua invite à la réconciliation                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/14/l-ecrivain-israelien-avraham-yehoshua-est-mort_6130275_3382.html"},"headline":"L\u2019\u00e9crivain isra\u00e9lien Avraham Yehoshua est mort","dateCreated":"2022-06-14T13:16:56+02:00","datePublished":"2022-06-14T13:16:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Culture","Disparitions"],"description":"Connu pour son engagement anti-occupation, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par le prix M\u00e9dicis \u00e9tranger en\u00a02012 pour son livre \u00ab\u00a0R\u00e9trospective\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/330/0/4000/2000/1342/671/60/0/7a68a61_5454290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-9">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La disparition d’un journaliste et d’un chercheur rappelle les menaces qui pèsent sur le « poumon » de la planète et les populations isolées qui y vivent, entre l’orpaillage, l’agriculture agressive, le narcotrafic et la vision « développementaliste » du président Bolsonaro.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Brésil         Amazonie : deux disparitions et une catastrophe   Éditorial   Le Monde    La disparition d’un journaliste et d’un chercheur rappelle les menaces qui pèsent sur le « poumon » de la planète et les populations isolées qui y vivent, entre l’orpaillage, l’agriculture agressive, le narcotrafic et la vision « développementaliste » du président Bolsonaro.   Publié aujourd’hui à 12h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Qu’est-il advenu de Dom Phillips et de Bruno Pereira ? Les deux hommes ont disparu depuis plus de dix jours dans le Vale do Javari, aux confins de l’Amazonie, près de la frontière qui sépare le Brésil du Pérou. Les proches de ce journaliste indépendant émérite attaché à la protection de l’environnement et de ce chercheur réputé, défenseur engagé des peuples indigènes, redoutent le pire. A juste titre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inquiétudes pour deux défenseurs de l’Amazonie                   Grand comme l’Autriche, le Vale do Javari est une région difficile d’accès. On y trouve la plus grande concentration de peuples isolés, sans aucun contact avec le monde extérieur. Leur nombre est estimé entre 300 à 500 personnes selon les spécialistes, autant dire qu’ils pèsent peu face à la machine destructrice qui ravage le « poumon » de la planète, dont le sort pourtant est essentiel dans la lutte contre le réchauffement climatique.              En concentrant tous les maux de l’Amazonie, le Vale do Javari est devenu en effet une ligne de front. Il est menacé, comme toute cette région immense, par les chasseurs et pêcheurs illégaux, par les orpailleurs et une agriculture agressive, jusqu’aux missionnaires évangéliques décidés à convertir par tous les moyens les derniers représentants de ces peuples isolés.            Une zone de non-droit            S’y ajoute de surcroît l’ombre portée du narcotrafic. Sillonnée par des convois surarmés, la zone est devenue une plaque tournante pour la cocaïne venue du Pérou et de la Colombie, et à destination du Brésil. Cette situation critique explique pourquoi Dom Phillips et Bruno Pereira, tous les deux particulièrement chevronnés, ont pris le risque de s’y rendre : pour témoigner inlassablement de la menace qui pèse sur les derniers arpenteurs de ce paradis perdu, comme sur une biodiversité unique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Brasilia, des milliers d’indigènes rassemblés pour défendre leurs terres et l’environnement                   Tout porte à croire qu’ils pourraient avoir été les victimes de ce qu’est devenue l’Amazonie aujourd’hui : une zone de non-droit où prospère le crime sous toutes ses formes, environnemental et social, avec le travail forcé, la prostitution, la lèpre de la drogue et les crimes de sang. Tel est le lot quotidien, sur place, des journalistes et des défenseurs de l’environnement, ainsi que de leurs familles.              Le président du Brésil, Jair Bolsonaro, a tout d’abord réagi à ces deux disparitions avec un coupable détachement.  « C’est une aventure qui n’est pas recommandée. Tout peut arriver », a-t-il déclaré, avant de se résigner, sous la pression, à mobiliser l’armée.            Déforestation et orpaillage            Le président n’est en effet pas étranger à ce qui pèse sur l’Amazonie. Il n’a jamais renié sa vision d’une région qui doit être exploitée sans merci quel qu’en soit le prix pour ses autochtones ou notre avenir climatique. « L’intérêt de l’Amazonie, ce ne sont pas les Indiens ni les putains d’arbres, mais le minerai ! », a-t-il déclaré sans fard en 2019.            Cette vision « développementaliste » est également paranoïaque. En effet, le président soupçonne en permanence les organisations non gouvernementales étrangères et les indigènes d’être les agents de grandes puissances qui souhaiteraient mettre la main sur les richesses du Brésil et empêcher son développement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, la déforestation de l’Amazonie, résultat de la politique de Jair Bolsonaro                   Depuis son arrivée aux affaires, la déforestation et l’orpaillage ont explosé, et la monoculture du soja, synonyme d’appauvrissement dramatique des terres, ronge la forêt. Jair Bolsonaro a également sabré les budgets des institutions chargées de veiller à la protection de la nature et des hommes, et laissé s’installer un climat de totale impunité qui peut expliquer la disparition de Dom Phillips et de Bruno Pereira. Alors que s’achève son mandat, il doit être comptable de cette catastrophe.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/14/amazonie-deux-disparitions-et-une-catastrophe_6130268_3232.html"},"headline":"Amazonie\u00a0: deux disparitions et une catastrophe","dateCreated":"2022-06-14T12:22:16+02:00","datePublished":"2022-06-14T12:22:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La disparition d\u2019un journaliste et d\u2019un chercheur rappelle les menaces qui p\u00e8sent sur le \u00ab\u00a0poumon\u00a0\u00bb de la plan\u00e8te et les populations isol\u00e9es qui y vivent, entre l\u2019orpaillage, l\u2019agriculture agressive, le narcotrafic et la vision \u00ab\u00a0d\u00e9veloppementaliste\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Bolsonaro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/2a80524_1655201185884-243794.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-10">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La féministe Francia Marquez, colistère du candidat de gauche Gustavo Petro, et l’universitaire Marelen Castillo, qui forme un ticket avec le chef d’entreprise Rodolfo Hernandez, s’affrontent à la présidentielle du 19 juin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             En Colombie, deux afro-descendantes en compétition pour la vice-présidence      La féministe Francia Marquez, colistère du candidat de gauche Gustavo Petro, et l’universitaire Marelen Castillo, qui forme un ticket avec le chef d’entreprise Rodolfo Hernandez, s’affrontent à la présidentielle du 19 juin.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le résultat du second tour de l’élection présidentielle colombienne, prévu dimanche 19 juin, s’annonce serré. Une seule certitude : une femme afro-descendante sera vice-présidente dans ce pays où machisme et racisme se portent bien. A gauche de l’échiquier, Francia Marquez, 40 ans, est colistière du candidat Gustavo Petro, arrivé en tête du premier tour avec 40,3 % des votes. « Je viens d’une histoire de lutte et de résistance commencée par mes ancêtres amenés en condition d’esclavage », résume cette militante antiraciste, écologiste et féministe, qui entend représenter « ceux qui ne sont rien ». Mme Marquez séduit le mouvement alternatif et les féministes autant qu’elle effarouche une certaine droite, qui lui reproche de « distiller la haine ».          « J’ai beaucoup d’admiration pour Francia Marquez qui, comme moi, s’est construite à la force du poignet », admet pour sa part Marelen Castillo qui, elle, est la candidate à la vice-présidence de Rodolfo Hernandez, l’inclassable outsider de 77 ans, qui affrontera dimanche M. Petro. Diplômée en physique, biologie et ingénierie, Mme Castillo, 53 ans, a été professeure de lycée avant d’entamer une carrière universitaire et d’occuper plusieurs postes de direction à l’université Minuto de Dios, à Bogota. « Rodolfo se cherchait une vice-présidente, raconte-t-elle. Aucune des cheffes d’entreprises qu’il a contactées n’a accepté sa proposition. Une journaliste lui a fait faux bond. Alors Rodolfo a demandé à ses collaborateurs des CV, j’ai envoyé le mien sur les conseils d’un ami. » C’était il y a trois mois. Mme Castillo n’avait jamais fait de politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, « le vieux de TikTok » favori de la présidentielle                 Chef d’entreprise prospère, communicant habile et bien conseillé, pourfendeur de la corruption, Rodolfo Hernandez n’a ni parti ni équipe. Avec 28 % des voix au premier tour, il est arrivé loin derrière M. Petro. Mais il devrait recueillir au second tour le gros des voix du candidat de droite, Federico Gutierrez, évincé de la course avec 23 % des voix. Le candidat de la coalition centriste, Sergio Fajardo, a annoncé qu’il voterait blanc. A dix jours du premier tour, la seule femme en lice pour la présidence, Ingrid Betancourt, crédité de moins de 1% des intentions de vote, avait retiré sa candidature au profit de Rodolfo Hernandez.          « Je vote pour Francia, pas pour Petro »          Francia Marquez et Marelen Castillo sont toutes deux originaires du sud-ouest du pays. La première a grandi à Yolombo, un hameau perdu dans la montagne, au milieu des torrents et des mines d’or artisanales. Toute jeune, elle commence à se bagarrer contre les compagnies minières transnationales. Sa longue lutte pour la défense du territoire et des communautés paysannes lui vaut en 2018 le prestigieux prix Goldman pour l’environnement. L’année suivante, elle figure sur la liste élaborée par la BBC des 100 femmes les plus influentes du monde. En 2020, elle obtient son diplôme en droit à l’université de Cali. Elle suit aujourd’hui un master en écriture créative. « Ce qui dérange le président Ivan Duque, c’est qu’une femme qui pourrait être son employée de service devienne vice-présidente », lance-t-elle devant les caméras, début mars. La vidéo devient virale.        Il vous reste 51.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/en-colombie-deux-afro-descendantes-en-competition-pour-la-vice-presidence_6130266_3210.html"},"headline":"En Colombie, deux afro-descendantes en comp\u00e9tition pour la vice-pr\u00e9sidence","dateCreated":"2022-06-14T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-14T12:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"La f\u00e9ministe Francia Marquez, colist\u00e8re du candidat de gauche Gustavo Petro, et l\u2019universitaire Marelen Castillo, qui forme un ticket avec le chef d\u2019entreprise Rodolfo Hernandez, s\u2019affrontent \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du 19 juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/401/0/4814/2407/1342/671/60/0/7a2f700_1654869712881-349636.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-11">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Un avion contenant des réfugiés afghans et iraniens arrivés sur le sol britannique doit décoller mardi soir pour Kigali. Une mesure qualifiée d’« immorale » par l’Eglise anglicane.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Royaume-Uni             Mobilisation au Royaume-Uni contre les envois de demandeurs d’asile au Rwanda      Un avion contenant des réfugiés afghans et iraniens arrivés sur le sol britannique doit décoller mardi soir pour Kigali. Une mesure qualifiée d’« immorale » par l’Eglise anglicane.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Manifestation devant le Home Office, à Londres, le 13 juin 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               Quelques centaines de manifestants sont réunies ce lundi 13 juin sous les fenêtres du Home Office, dans le quartier de Westminster. « Refugees are welcome here » (les réfugiés sont les bienvenus ici) et « Priti Patel, go to hell ! » (Priti Patel – la ministre britannique de l’intérieur –, va en enfer !), scande la foule. « Nous avons peut-être perdu une bataille aujourd’hui, mais nous allons continuer à lutter, pour persuader les gens qu’il n’y a pas trop de réfugiés dans ce pays et que la politique migratoire du gouvernement Johnson est mauvaise », assure au micro Hector, militant de Barac UK, une association antiraciste. Mary, une jeune femme de l’ONG Joint Council for the Welfare of Immigrants, lit un courriel adressé à la foule par des fonctionnaires du Home Office, qui expliquent être « désolés d’avoir été complices de cette politique injuste ».                           Lire aussi :  Au Royaume-Uni, l’angoisse d’un migrant gay face au risque d’expulsion au Rwanda                 Les manifestants veulent dire leur dégoût de la nouvelle politique migratoire britannique et leur colère, à la veille du départ programmé d’un premier avion pour le Rwanda, avec à son bord des demandeurs d’asile venus chercher refuge au Royaume-Uni. En avril, Downing Street a choqué les associations d’aide aux migrants, le Parti travailliste et même certains élus conservateurs, en annonçant un partenariat avec Kigali pour envoyer au Rwanda des demandeurs d’asile au seul motif qu’ils seraient arrivés « illégalement » au Royaume-Uni, c’est-à-dire sans visa, très probablement en traversant la Manche en bateau pneumatique.          « Casser le modèle économique » des passeurs          Cette politique a été dénoncée par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, par l’archevêque de Canterbury et primat de l’Eglise anglicane – qui la considère comme « immorale » – et même, à en croire les journaux dominicaux, par le prince Charles – qui la jugerait « épouvantable ». Cela n’a pas empêché Priti Patel de tenter de la mettre en œuvre. Envoyer au Rwanda, contre leur volonté, des demandeurs d’asile (afghans, érythréens ou iraniens) qui auraient pourtant toutes les chances d’obtenir le statut de réfugié au Royaume-Uni, vise à décourager les traversées de la Manche, donc à éviter les noyades et à « casser le modèle économique » des passeurs, insiste la ministre. Elle veut prouver à l’aile droite des conservateurs qu’elle agit, alors que déjà 10 000 personnes ont traversé la Manche depuis le début 2022.        Il vous reste 24.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/14/mobilisation-au-royaume-uni-contre-les-envois-de-demandeurs-d-asile-au-rwanda_6130257_3212.html"},"headline":"Mobilisation au Royaume-Uni contre les envois de demandeurs d\u2019asile au Rwanda","dateCreated":"2022-06-14T11:18:12+02:00","datePublished":"2022-06-14T11:18:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Royaume-Uni"],"keywords":["Rwanda","Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni","Le Monde Afrique"],"description":"Un avion contenant des r\u00e9fugi\u00e9s afghans et iraniens arriv\u00e9s sur le sol britannique doit d\u00e9coller mardi soir pour Kigali. Une mesure qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0immorale\u00a0\u00bb par l\u2019Eglise anglicane.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/4fd2359_ppp-htn106-britain-immigration-rwanda-0613-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-12">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La Commission devrait préciser, vendredi 17 juin, les conditions qui accompagneront l’octroi du statut de candidat à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le dilemme des Européens face à la demande d’adhésion de Kiev      La Commission devrait préciser, vendredi 17 juin, les conditions qui accompagneront l’octroi du statut de candidat à l’Ukraine.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 12h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président ukrainien Volodymyr Zelensky et la présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen, à Kiev, le 11 juin 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP               Pour ce qui est du sort que les Européens réserveront à l’Ukraine, le plus difficile reste à venir, et Ursula von der Leyen le sait. La présidente de la Commission devra éviter que les Vingt-Sept se divisent sur le sujet brûlant d’une accession de Kiev au statut de candidat à l’entrée dans l’Union européenne (UE), sans pour autant donner le sentiment que Bruxelles rechigne à aider le pays en guerre. Vendredi 17 juin, l’exécutif communautaire devrait livrer son avis sur ce sujet – qui concerne aussi la Moldavie et la Géorgie –, mais ce sont les Etats membres qui décideront du sort des trois pays, lors d’une réunion des chefs d’Etat et de gouvernement, prévue les 23 et 24 juin, à Bruxelles.          Dans ce contexte, l’exécutif communautaire cherche à désamorcer les oppositions des Etats membres les plus réticents à la perspective d’un nouvel élargissement – dont les Pays-Bas, la France ou encore l’Allemagne – sans pour autant provoquer la colère de ceux qui militent pour l’adhésion de l’Ukraine, à savoir la Pologne et les Etats baltes, l’Italie et la Grèce. Lundi 13 juin, le collège des commissaires européens s’est donc réuni pour discuter de manière informelle du sujet.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Ursula von der Leyen promet une réponse rapide aux ambitions européennes de Kiev                 Le « débat d’orientation » a duré plus de trois heures, avec une longue intervention (90 minutes) du commissaire à l’élargissement, le Hongrois Oliver Varhelyi. Il a exposé la situation des trois pays et insisté sur le fait qu’il ne fallait « pas s’emballer », confie un haut fonctionnaire européen, tant l’Ukraine, la Moldavie et la Géorgie sont éloignées des standards européens, en termes économiques, sociaux, environnementaux ou relatifs à l’Etat de droit. « L’Ukraine est, de tous les pays du continent, le plus mal classé à cet égard. Ce sera difficile à surmonter », commente une source à la Commission. « L’Ukraine est aussi le seul pays où des gens meurent en portant le drapeau européen, et cela aussi doit compter », objecte un autre responsable.          « Lutter contre la corruption »          Lundi, aucun commissaire n’a demandé que le statut de candidat soit refusé à Kiev, même si certains – le Polonais Janusz Wojciechowski (agriculture), la Tchèque Vera Jourova (valeurs et transparence) et l’Estonienne Kadri Simson (énergie) – se sont montrés plus enthousiastes que d’autres. « Tout le monde sait que cela va se faire », commente une autre source.          « Nous voulons soutenir l’Ukraine dans son parcours européen, a assuré Ursula von der Leyen, lors de sa deuxième visite à Kiev, samedi 11 juin. Nous voulons regarder vers l’avenir. » Il lui reste à déterminer quels efforts seront réclamés à l’Ukraine.  « Vous avez fait beaucoup, mais il y a encore beaucoup à faire, pour lutter contre la corruption par exemple », a-t-elle dit au président Zelensky. La Commission, vendredi, pourrait laisser planer le doute sur le fait de savoir si le statut de candidat sera accordé à Kiev immédiatement – en sachant que la suite du processus sera conditionnée à des réformes –, ou s’il lui faudra au préalable donner des gages de sa volonté de changer.        Il vous reste 41.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/guerre-en-ukraine-le-dilemme-des-europeens-face-a-la-demande-d-adhesion-de-kiev_6130253_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le dilemme des Europ\u00e9ens face \u00e0 la demande d\u2019adh\u00e9sion de Kiev","dateCreated":"2022-06-14T11:07:53+02:00","datePublished":"2022-06-14T11:07:53+02:00","dateModified":"2022-06-14T12:15:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La Commission devrait pr\u00e9ciser, vendredi 17\u00a0juin, les conditions qui accompagneront l\u2019octroi du statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/673/0/8076/4038/1342/671/60/0/09b93f5_1655189656426-672647.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-13">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La France doit entrer dans une « économie de guerre », a indiqué le président de la République, lundi 13 juin, à Villepinte.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron souhaite une « réévaluation » de la loi de programmation militaire      La France doit entrer dans une « économie de guerre », a indiqué le président de la République, lundi 13 juin, à Villepinte.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, à Villepinte, le 13 juin 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP               Lors de l’inauguration, lundi 13 juin, à Villepinte (Seine-Saint-Denis), du salon Eurosatory, un des plus importants salons mondiaux d’armement, Emmanuel Macron a annoncé une « réévaluation » de la loi de programmation militaire (LPM) qui planifie les dépenses des armées jusqu’en 2025. Cette déclaration ouvre la porte à une nouvelle hausse du budget des armées, même si l’échéance n’a pas été précisée, alors que la guerre en Ukraine a mis au jour la faiblesse des stocks d’un certain nombre de munitions et d’équipements militaires.          « J’ai demandé au ministre [des armées] et au chef d’état-major des armées de pouvoir mener dans les semaines qui viennent une réévaluation de cette loi de programmation militaire à l’aune du contexte géopolitique », a ainsi affirmé le chef de l’Etat lors de ce déplacement, accompagné pour l’occasion du ministre des armées, Sébastien Lecornu, et du général Thierry Burkhard. Cette « réévaluation » doit amener la France à entrer dans une « économie de guerre », a ajouté le président de la République.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : Kiev réclame de nouvelles armes pour tenir le front contre l’armée russe                 Après des années de disette, le budget des armées a amorcé une remontée en puissance à partir de 2017. Aujourd’hui de 40,9 milliards d’euros, il doit atteindre les 50 milliards d’ici à 2025. Les programmes sur lesquels sont fléchées ces dépenses font toutefois l’objet d’un réexamen annuel au gré de l’évolution des priorités stratégiques, tandis que l’augmentation du budget en tant que tel, prévu par la LPM, doit être validée par le Parlement chaque année. L’enjeu aujourd’hui est donc double : savoir si la hausse du budget initialement prévue pour 2023 – d’un montant de 3 milliards d’euros – va être maintenue ou augmentée, et si une partie va être orientée vers les stocks d’armement ou si ces dépenses vont être renvoyées à 2025.          « Un signal envoyé aux électeurs »          M. Macron n’a pas précisé ce qu’il entendait précisément par « réévaluation » de la LPM. Interrogé, le cabinet du ministre des armées considère que l’annonce présidentielle est à lire comme « une garantie que la marche de 3 milliards d’euros prévue en 2023 pour la LPM sera bien respectée ». Une marche beaucoup plus importante que celles des années précédentes (d’environ 1,7 milliard d’euros), ce qui faisait jusqu’ici douter les détracteurs de la majorité présidentielle. « Cette hausse nécessitera toutefois l’approbation du Parlement. L’annonce du chef de l’Etat est aussi un signal envoyé aux électeurs pour les législatives », poursuit-on au cabinet de M. Lecornu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ministère de la défense réfléchit à réquisitionner du matériel du secteur civil pour refaire ses stocks d’armes                 Malgré l’importance des sommes engagées, les spécialistes considèrent que l’actuelle LPM permet seulement de moderniser pour partie les équipements vieillissants des armées, pas de regagner en « masse », donc en volume. Augmenter les stocks d’armement dès cette année impliquerait des choix cornéliens pour les armées, même avec une hausse de 3 milliards. Les pistes actuellement étudiées par la direction générale de l’armement sont plutôt orientées sur des évolutions dans les processus industriels de fabrication d’armement, afin de pouvoir accélérer la cadence sans délai si les circonstances l’exigeaient.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-souhaite-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130251_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron souhaite une \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9valuation\u00a0\u00bb de la loi de programmation militaire","dateCreated":"2022-06-14T11:03:35+02:00","datePublished":"2022-06-14T11:03:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La France doit entrer dans une \u00ab\u00a0\u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lundi 13\u00a0juin, \u00e0 Villepinte.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/430/0/4840/2420/1342/671/60/0/603ad8f_1655189530867-681586.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-14">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Au moins cinquante civils ont été tués dans une ville du Nord-Est, région frontalière avec le Mali et le Niger, épicentre de la menace djihadiste.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Burkina Faso             Au Burkina Faso, un nouveau carnage attribué à l’Etat islamique      Au moins cinquante civils ont été tués dans une ville du Nord-Est, région frontalière avec le Mali et le Niger, épicentre de la menace djihadiste.          Par Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 14h04    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.            Oussou (le prénom a été changé) remercie le ciel d’être encore en vie, mais cherche en vain la trace de ses proches, disparus depuis l’attaque meurtrière qui a frappé sa commune dans la nuit du 11 au 12 juin. Ce soir-là, la ville de Seytenga, dans le nord-est du Burkina Faso, s’est fait encercler par des dizaines d’hommes lourdement armés, affiliés, selon plusieurs sources sécuritaires, à l’organisation Etat islamique dans le Grand Sahara (EIGS).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, l’étau djihadiste se resserre autour de la junte                 Vers « 16 ou 17 heures », lorsque les premiers coups de feu retentissent, Oussou réussit à prendre la fuite et observe de loin, impuissant, l’étau djihadiste se resserrer. « Ils bloquaient toutes les sorties de la ville et tuaient tous ceux qui tentaient de s’échapper », raconte le rescapé, aujourd’hui réfugié, comme plus de 3 100 autres personnes, dans la ville de Dori, chef-lieu de la province du Séno, à 47 kilomètres de Seytenga. « Ensuite, ils ont ouvert les portes des maisons une à une et exécuté tous les hommes qu’ils ont trouvés », poursuit le Burkinabé de 30 ans, encore sous le choc après cette attaque à laquelle il a échappé de justesse. Il s’agit de l’un des assauts les plus meurtriers depuis le coup de force du lieutenant-colonel putschiste Paul-Henri Sandaogo Damiba, le 24 janvier.          « Jusque-là, 50 corps ont été retrouvés par l’armée », a fait savoir le porte-parole du gouvernement Lionel Bilgo, lors d’une conférence de presse organisée lundi à Ougadougou, la capitale, avant de prévenir que ce bilan était « peut-être plus lourd ». Plusieurs sources sécuritaires, burkinabées comme internationales, jointes par Le Monde parlent d’un « massacre » ayant entraîné la mort d’au moins 100 personnes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, le difficile dialogue avec les groupes djihadistes                 « Clairement débordés »          Les quelque 15 000 habitants de Seytenga, ville située dans la région dite « des trois frontières » – à cheval sur le Burkina Faso, le Niger et le Mali et épicentre de la menace djihadiste au Sahel –, s’attendaient à une offensive de la part des terroristes. « Le 8 juin, ils ont tué trois habitants et volé notre bétail. Ils nous ont dit qu’ils reviendraient pour nous attaquer », raconte Oussou. La zone est stratégique pour les groupes armés : dernière grande localité avant le Niger, Seytenga est située au bord d’une route où s’organisent les très lucratifs trafics de carburant, de bétail et de motos.        Il vous reste 66.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/14/un-nouveau-carnage-attribue-a-l-etat-islamique-au-burkina-faso_6130248_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, un nouveau carnage attribu\u00e9 \u00e0 l\u2019Etat islamique","dateCreated":"2022-06-14T10:49:29+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:49:29+02:00","dateModified":"2022-06-14T14:04:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["Niger","Mali","International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Au moins cinquante civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une ville du Nord-Est, r\u00e9gion frontali\u00e8re avec le Mali et le Niger, \u00e9picentre de la menace djihadiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/271/0/3254/1627/1342/671/60/0/60b0183_1655192705497-668474.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-15">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le leader populiste chiite Moqtada Al-Sadr, bien que sorti vainqueur des législatives d’octobre, a échoué à former un gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Irak             En Irak, la démission des députés sadristes aggrave la crise politique      Le leader populiste chiite Moqtada Al-Sadr, bien que sorti vainqueur des législatives d’octobre, a échoué à former un gouvernement.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chef de file populiste chiite irakien, Moqtada al-Sadr, lors d’une conférence de presse à Najaf (Irak) , le 18 novembre 2021.  ANMAR KHALIL / AP               C’est un pari risqué que fait Moqtada Al-Sadr. Incapable de former un gouvernement, huit mois après les élections législatives, le chef populiste chiite, à la tête de la première force politique au Parlement irakien, a ordonné à ses 73 députés de remettre leur démission, dimanche 12 juin. Le soin de former un gouvernement échoit désormais à ses rivaux, les partis chiites pro-iraniens réunis dans le Cadre de coordination. Ce « sacrifice », qu’il dit avoir concédé pour sortir le pays de la paralysie politique, pourrait s’avérer être un cadeau empoisonné si Moqtada Al-Sadr décidait, avec le soutien de ses millions de sympathisants, de contester la légitimité de ses adversaires dans la rue, au risque de plonger le pays dans le chaos.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les législatives en Irak laissent peu de place aux partisans du changement                 Le trublion de la vie politique irakienne a vu son ascension consacrée par les élections législatives d’octobre 2021. Fils de Mohammed Sadiq Al-Sadr, un religieux chiite révéré assassiné sous Saddam Hussein, Moqtada Al-Sadr s’est fait connaître en formant en 2003 l’Armée du Mahdi pour combattre les forces d’occupation américaines. Rentré dans le rang après des combats fratricides qui ont opposé sa milice aux forces du gouvernement de Nouri Al-Maliki, le leader de 47 ans s’est progressivement imposé comme le chantre du nationalisme irakien face à ses rivaux, les milices chiites proches de Téhéran qui ont renforcé leur mainmise sur l’Etat à la faveur de la guerre contre l’organisation Etat islamique.          Revendiquant la majorité au Parlement – avec 73 députés sur 329 –, le chef chiite a voulu rompre avec le système de répartition confessionnelle et ethnique des postes (« muhassassa ») introduit après la chute de Saddam Hussein en 2003, et avec la tradition qui veut que toutes les forces chiites soient parties prenantes dans un « gouvernement de consensus ». Il a tenté de former un « gouvernement de majorité » avec le Parti démocratique du Kurdistan de Massoud Barzani et le parti Taqaddoum du politicien sunnite, Mohammed Al-Halboussi, élu chef du Parlement en janvier.          « La maison chiite » plus que jamais divisée          Ce faisant, Moqtada Al-Sadr entendait pousser dans l’opposition ses rivaux du Cadre de coordination, qui regroupe l’Alliance de la conquête, la vitrine politique des milices pro-iraniennes, la coalition Etat de droit, de l’ancien premier ministre Nouri Al-Maliki et l’Union patriotique du Kurdistan. Mais, avec 83 élus, ces derniers revendiquent la majorité au Parlement et le droit de nommer le premier ministre. Les tentatives de l’Iran pour rétablir l’unité au sein de « la maison chiite », plus que jamais divisée, se sont révélées infructueuses. Le Parlement a échoué par trois fois à organiser l’élection du président de la République, première étape avant la désignation du premier ministre et la formation du gouvernement.        Il vous reste 56.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/la-demission-des-deputes-sadristes-aggrave-la-crise-politique_6130247_3210.html"},"headline":"En Irak, la d\u00e9mission des d\u00e9put\u00e9s sadristes aggrave la crise politique","dateCreated":"2022-06-14T10:44:33+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:44:33+02:00","dateModified":"2022-06-14T16:15:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Le leader populiste chiite Moqtada Al-Sadr, bien que sorti vainqueur des l\u00e9gislatives d\u2019octobre, a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 former un gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/398/0/4783/2391/1342/671/60/0/6eb3324_a6983c2a401f4928bbe5b46ca4a70a1e-a6983c2a401f4928bbe5b46ca4a70a1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-16">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La haut-commissaire aux droits de l’homme de l’ONU ne se représentera pas en septembre. Son mandat s’achève sur l’échec cuisant de son récent voyage en Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Michelle Bachelet va quitter son poste aux Nations unies      La haut-commissaire aux droits de l’homme de l’ONU ne se représentera pas en septembre. Son mandat s’achève sur l’échec cuisant de son récent voyage en Chine.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance) (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 10h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michelle Bachelet, haut-commissaire des Nations unies aux droits de l’homme, après s’être adressée à la presse lors de l’ouverture de la 50e session du Conseil des droits de l’homme de l’ONU, à Genève, le 13 juin 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP               Au sein des Nations unies, il existe une fonction encore plus exposée et plus frustrante que celle de secrétaire général, actuellement occupée par le diplomate portugais Antonio Guterres. Celle de haut-commissaire aux droits de l’homme : aucun titulaire du poste n’a jamais rempilé pour un second mandat depuis la création de cette fonction en 1993. Et la seule à avoir « prolongé » son mandat, la Sud-Africaine Navi Pillay, l’a fait en septembre 2012 pour deux ans seulement, à la demande express de l’Assemblée générale de l’ONU. La difficulté de ce poste tient à une équation que même les personnalités les plus prestigieuses ne parviennent pas à résoudre. Trouver une voie médiane entre le marteau des exigences démocratiques occidentales, de moins en moins convaincantes sur la scène internationale, et l’enclume des régimes autoritaires.                           Lire :  Michelle Bachelet, la nouvelle voix des droits de l’homme dans le monde                 L’ancienne présidente chilienne Michelle Bachelet, qui a elle-même subi le régime carcéral et les tortures du régime Pinochet dans son propre pays, pendant les années 1970, avait un peu vite été présentée comme le choix idéal pour (enfin) en remontrer aux dictateurs. C’était compter sans les pesanteurs inhérentes au système onusien, dont font partie ceux-là mêmes qu’il est censé tancer. En clair : comment dénoncer les abus systématiques des droits de l’homme perpétrés par la Chine, quand Pékin dispose d’un siège permanent au Conseil de sécurité, d’un droit de veto et infiltre de plus en plus les grandes agences onusiennes pour préempter toute critique à son égard ?          Aux prises de position tranchées, Michelle Bachelet a préféré le « dialogue ». Elle n’a pas enquêté – le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (OHCHR) n’en a pas le mandat stricto sensu – mais « échangé » avec les régimes liberticides. Jusqu’à la passivité ? C’est ce que lui reprochent les principales ONG, comme Human Rights Watch et Amnesty International, notamment au lendemain d’un récent voyage d’observation en Chine, le premier d’un haut-commissaire aux droits de l’homme de l’ONU depuis 2005. Visite qui aura surtout permis au pouvoir de Xi Jinping de sauver la face sans grande difficulté, puisque Michelle Bachelet n’a rien vu, pas même au Xinjiang à propos duquel la communauté internationale s’inquiète du possible génocide commis envers les Ouïgours par Pékin. Soigneusement chorégraphiés, à l’abri des regards, les mouvements de la délégation onusienne ont accentué le malaise autour du Haut-Commissariat aux droits de l’homme. Au point que d’aucuns se demandaient ces dernières semaines comment Michelle Bachelet, dont le mandat s’achève fin août, justifierait l’envie éventuelle de rester en poste.        Il vous reste 41.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/michelle-bachelet-va-quitter-son-poste-aux-nations-unies_6130243_3210.html"},"headline":"Michelle Bachelet va quitter son poste aux Nations unies","dateCreated":"2022-06-14T10:25:31+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:25:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["R\u00e9pression des Ou\u00efgours","Asie-Pacifique","Chine","International","Diplomatie"],"description":"La haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU ne se repr\u00e9sentera pas en septembre. Son mandat s\u2019ach\u00e8ve sur l\u2019\u00e9chec cuisant de son r\u00e9cent voyage en Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/724/0/5000/2500/1342/671/60/0/fc9a693_5446914-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-17">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Félicien Kabuga est notamment accusé d’avoir participé à la création des milices hutu Interahamwe, principaux bras armés du génocide de 1994 qui fit plus de 800 000 morts selon les Nations unies, essentiellement au sein de la minorité tutsi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Génocide au Rwanda             Génocide au Rwanda : Félicien Kabuga apte à être jugé, selon un tribunal de l’ONU      Félicien Kabuga est notamment accusé d’avoir participé à la création des milices hutu Interahamwe, principaux bras armés du génocide de 1994 qui fit plus de 800 000 morts selon les Nations unies, essentiellement au sein de la minorité tutsi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h01    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Félicien Kanuga est le deuxième en partant de la gauche.  SIMON WOHLFAHRT / AFP                 Félicien Kabuga, « financier » présumé du génocide des Tutsi en 1994 au Rwanda, est apte à être jugé, a conclu, lundi 13 juin, un tribunal onusien, selon lequel le procès de l’accusé doit commencer « dans les meilleurs délais » à La Haye (Pays-Bas).            La chambre de première instance « a constaté que la défense n’a pas établi que Kabuga est actuellement inapte à être jugé », indique la décision, alors que les avocats de Félicien Kabuga avaient en mai 2021 demandé l’arrêt des poursuites contre leur client en raison de son état de santé.              Arrêté le 16 mai 2020 dans la banlieue de Paris après vingt-cinq ans de cavale, Félicien Kabuga est notamment accusé d’avoir participé à la création des milices hutu Interahamwe, principaux bras armés du génocide de 1994 qui fit plus de 800 000 morts selon les Nations unies, essentiellement au sein de la minorité tutsi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la visite d’Emmanuel Macron, « la confiance s’est installée » entre la France et le Rwanda                   Agé de 87 ans selon le tribunal, M. Kabuga est actuellement détenu à La Haye, dans l’attente de son procès devant le Mécanisme pour les tribunaux pénaux internationaux (MTPI), chargé d’achever les travaux du Tribunal pénal international pour le Rwanda (TPIR).            Différents experts ont participé à l’établissement du dossier pour le tribunal, qui « démontre sans équivoque que Kabuga est dans un état vulnérable et fragile », a relevé le MTPI.              Les opinions d’experts légistes indépendants interrogés ont divergé sur l’aptitude de M. Kabuga à être jugé, mais « leurs opinions s’accordent sur le fait qu’il a eu des incidents de santé aigus répétés qui le rendraient nécessairement inapte à un moment donné », a indiqué le tribunal.            Surveillance permanente            L’accusé a besoin d’une « prise en charge et une surveillance médicale intensive », et réside actuellement dans un hôpital pénitentiaire « à la lumière de son besoin de soins infirmiers vingt-quatre heures sur vingt-quatre », a-t-il précisé.            Les juges ont concédé que la question de l’aptitude de M. Kabuga à être jugé n’avait pas été « facile à trancher » et préconisé de surveiller en permanence son état.              Il est « dans l’intérêt de la justice d’ouvrir ce procès dans les meilleurs délais, ce qui signifie procéder à la succursale de La Haye », a précisé le MTPI.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions dans l’est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali                   Les soins spécialisés dont M. Kabuga aura probablement besoin ne sont « pas présents à Arusha spécifiquement [où se trouve l’autre branche du tribunal] ou à proximité », a précisé la décision.            Ancien président de la Radio-Télévision libre des Mille collines (RTLM), qui diffusa des appels au meurtre des Tutsi, Félicien Kabuga est mis en accusation par le MTPI notamment pour « génocide », « incitation directe et publique à commettre le génocide » et « crimes contre l’humanité (persécutions et extermination) ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/14/genocide-au-rwanda-felicien-kabuga-apte-a-etre-juge-selon-un-tribunal-de-l-onu_6130238_3212.html"},"headline":"G\u00e9nocide au Rwanda\u00a0: F\u00e9licien Kabuga apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9, selon un tribunal de l\u2019ONU","dateCreated":"2022-06-14T10:01:56+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:01:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","G\u00e9nocide au Rwanda"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","G\u00e9nocide au Rwanda"],"description":"F\u00e9licien Kabuga est notamment accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation des milices hutu Interahamwe, principaux bras arm\u00e9s du g\u00e9nocide de 1994 qui fit plus de 800\u00a0000 morts selon les Nations unies, essentiellement au sein de la minorit\u00e9 tutsi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0eb4d86_1655193560431-000-1s29tt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9nocide au Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/genocide-au-rwanda/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-18">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Il s’agit des deux deuxièmes attaques djihadistes revendiquées par le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans, principale alliance djihadiste du Sahel, liée à Al-Qaida.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Togo             Au Togo, les autorités décrètent l’« état d’urgence » dans le nord après deux attaques djihadistes      Il s’agit des deux deuxièmes attaques djihadistes revendiquées par le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans, principale alliance djihadiste du Sahel, liée à Al-Qaida.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h51, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Lomé a décrété, lundi 13 juin, « l’état d’urgence sécuritaire » dans la région des Savanes, zone située dans l’extrême nord du Togo ayant enregistré deux attaques terroristes, indique un communiqué officiel. « Le conseil des ministres a examiné et adopté un projet de décret instaurant l’état d’urgence sécuritaire dans la région des Savanes », annonce le communiqué lu sur les médias d’Etat.                             Lire aussi :  Au Togo, huit soldats tués dans une attaque « terroriste »                   L’état d’urgence sécuritaire est une « mesure d’exception et elle intervient pour une situation particulière. La région des Savanes est la cible d’attaques terroristes et l’Etat a besoin d’agir et d’agir vite et efficacement », a expliqué lors d’un point presse le ministre de la communication et porte-parole du gouvernement Akodah Ayewouadan.              Prévue pour une durée de « trois mois » conformément à la Constitution, cette mesure peut être prorogée, sur autorisation de l’Assemblée nationale, a-t-il précisé.            Débordement de la violence            Huit soldats togolais ont été tués et 13 autres blessés dans la nuit du 10 au 11 mai dans une attaque terroriste dans le nord du Togo. Une quinzaine d’assaillants avait été tuée lors de cette attaque par les militaires togolais, avait souligné le gouvernement.            Les autorités togolaises avaient affirmé qu’il s’agissait de la première attaque « terroriste » meurtrière au Togo, où l’armée est déployée depuis plusieurs années dans le nord pour faire face à la menace d’un débordement de la violence des groupes djihadistes présents au Burkina Faso voisin.                             Lire aussi :  Pour le HCR, la guerre en Ukraine ne doit pas éclipser les déplacés au Sahel                   Le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM), la principale alliance djihadiste du Sahel, liée à Al-Qaida, a revendiqué cette attaque.              Le gouvernement mentionne aussi « une précédente tentative d’attaque, dans cette même partie du territoire national, vaillamment repoussée par les forces de défense et de sécurité dans la nuit du 10 au 11 novembre 2021 ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/14/au-togo-les-autorites-decretent-l-etat-d-urgence-dans-le-nord-apres-deux-attaques-djihadistes_6130236_3212.html"},"headline":"Au Togo, les autorit\u00e9s d\u00e9cr\u00e8tent l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tat d\u2019urgence\u00a0\u00bb dans le nord apr\u00e8s deux attaques djihadistes","dateCreated":"2022-06-14T09:51:14+02:00","datePublished":"2022-06-14T09:51:14+02:00","dateModified":"2022-06-14T09:59:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Togo"],"keywords":["Al-Qaida","International","Le Monde Afrique","Togo"],"description":"Il s\u2019agit des deux deuxi\u00e8mes attaques djihadistes revendiqu\u00e9es par le Groupe de soutien \u00e0 l\u2019islam et aux musulmans, principale alliance djihadiste du Sahel, li\u00e9e \u00e0 Al-Qaida.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/8/0/1103/551/1342/671/60/0/396496d_1655193022262-togo2.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Togo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/togo/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-19">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Klaas Knot, le gouverneur de la banque centrale des Pays-Bas, appelle, dans un entretien au « Monde », à une hausse rapide des taux directeurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             Face à l’inflation, des banquiers centraux « très inquiets »      Klaas Knot, le gouverneur de la banque centrale des Pays-Bas, appelle, dans un entretien au « Monde », à une hausse rapide des taux directeurs.          Par Eric Albert(Amsterdam, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h29    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le gouverneur de la banque centrale des Pays-Bas, Klaas Knot, à La Haye, en septembre 2019.  EVA PLEVIER / REUTERS               Il fait partie des « faucons » incontournables de la Banque centrale européenne. Avec ses homologues des banques centrales allemande, finlandaise et autrichienne, Klaas Knot, le gouverneur de celle des Pays-Bas (DNB) a toujours été de ceux qui se sont battus contre les taux d’intérêt négatifs et une politique monétaire jugée trop laxiste.          Après avoir longtemps été en minorité, voilà qu’il va désormais dans le sens de l’histoire. Avec le grand retour de l’inflation, la Banque centrale européenne (BCE) a annoncé, jeudi 9 juin, qu’elle allait augmenter à deux reprises son taux d’intérêt, en juillet et en septembre. Dans un entretien au Monde, M. Knot estime qu’il faut aller le plus vite possible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                 En juillet, la BCE l’a déjà annoncé, son taux de dépôt, actuellement de - 0,5 %, progressera de 0,25 point. Mais, en septembre, elle se laisse de la flexibilité, et M. Knot veut accélérer. « Si les conditions demeurent les mêmes qu’aujourd’hui, nous devrons augmenter le taux de plus que de 0,25 point. Le niveau suivant est de rehausser de 0,5 point, mais nos options ne sont pas nécessairement limitées à cela. » Envisagerait-il 0,75 point d’un coup ? « Tout ce que je peux dire est que la hausse devra être supérieure à 0,25 point. »          « L’économie de la zone euro va clairement souffrir »          Ensuite, la BCE aura deux autres réunions avant la fin de l’année, en octobre et en décembre, et M. Knot entend les utiliser pour continuer la hausse des taux. « Tout dépend des données et de la conjoncture, mais il y a une vraie probabilité que les taux continuent à augmenter en octobre et en décembre. » Ce qui devrait donc aboutir sur un taux de la BCE à 0,75 %, voire à 1 %. Un niveau qui n’a pas été atteint depuis janvier 2011. Est-ce son souhait ?  « C’est ce que les marchés financiers prédisent actuellement », se contente-t-il de répondre. Il ne le dit pas ouvertement, mais il entend ensuite continuer la remontée des taux en 2023. Les marchés tablent sur un taux de 1,5 % au premier semestre et M. Knot semble à l’aise avec cette idée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque mondiale avertit des risques de stagflation                 Pour le banquier central néerlandais, il y a urgence à agir. L’inflation atteignait 8,1 % en zone euro en mai, et il faut enrayer la spirale. « Nous sommes très inquiets de l’inflation. » M. Knot reconnaît que la majeure partie de la hausse des prix vient de la flambée de l’énergie, causée, d’abord, par la sortie de la pandémie, puis par la guerre en Ukraine, autant que phénomènes sur lesquels les taux d’intérêt ne peuvent pas grand-chose.          Mais le phénomène, considéré initialement comme transitoire par la BCE, est en train de se répandre à l’ensemble de l’économie. « Nous sommes particulièrement inquiets du fait que l’inflation s’étende à tout le panier de la consommation. Désormais, 75 % des prix qu’on mesure augmentent de plus de 2 %. L’inflation sous-jacente [hors énergie et alimentaire] est désormais de 3,8 %, ce qui est le double de notre objectif d’inflation [de 2 %]. »        Il vous reste 49.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/14/face-a-l-inflation-des-banquiers-centraux-tres-inquiets_6130231_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019inflation, des banquiers centraux \u00ab\u00a0tr\u00e8s inquiets\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T09:29:18+02:00","datePublished":"2022-06-14T09:29:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","Pouvoir d'achat","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Argent & Placements","Bourse","Indices boursiers","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Klaas Knot, le gouverneur de la banque centrale des Pays-Bas, appelle, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 une hausse rapide des taux directeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Amsterdam, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/245/0/3500/1750/1342/671/60/0/30cc207_1655134661454-603203.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-20">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Avant de tomber à la mi-mai, les sous-sols de l’usine métallurgique de Marioupol ont été un haut lieu de la résistance ukrainienne. « Le Monde » a pu s’y rendre, dans le cadre d’un voyage de presse organisé par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Ukraine             Visite dans les sous-sols d’Azovstal, dernier lieu de résistance à Marioupol, devenu un labyrinthe de destruction et de mort      Avant de tomber à la mi-mai, les sous-sols de l’usine métallurgique de Marioupol ont été un haut lieu de la résistance ukrainienne. « Le Monde » a pu s’y rendre, dans le cadre d’un voyage de presse organisé par Moscou.          Par Benoît Vitkine(Marioupol, Ukraine, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h27, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans un souterrain de l’aciérie Azovstal de Marioupol, montré à la presse par l’armée russe, le 13 juin.  AP               Le petit calendrier affiché au mur, dans un recoin du dortoir, s’est arrêté à la date du 14 mai. Après cela, plus personne n’en a arraché les pages. Les soldats ukrainiens retranchés là ont-ils été trop absorbés par les combats pour poursuivre ce rituel d’assiégé ? Ont-ils évacué leur réduit pour un autre bâtiment, un autre souterrain de l’usine ? Trois jours plus tard, le 17 mai, les premières redditions ont été signalées : 265 hommes, dont 51 blessés. Le début de la fin de la résistance d’Azovstal, qui se soldera par la capitulation de plus de 2 000 combattants, selon le chiffre de Moscou. Entre-temps, le lieu est devenu l’un des symboles de l’attaque russe contre l’Ukraine. Un labyrinthe de destruction et de mort que l’armée russe a montré pour la première fois, lundi 13 juin, à un groupe d’une trentaine de journalistes, dont celui du Monde, dans le cadre d’un voyage de presse à travers le Donbass et les territoires du Sud ukrainien capturés par Moscou.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie proclame sa victoire à Marioupol                 La route qui mène au combinat métallurgique a des airs de plongée en enfer. Même à la mesure de Marioupol, ville presque entièrement détruite par plus de deux mois de siège et de bombardements, les quartiers bordant l’usine se distinguent : maisons éventrées, immeubles carbonisés et réduits à l’état de carcasse. La verdure envahissante qui, l’été, fait le charme des villes du Donbass s’est elle aussi inclinée. Les broussailles sont truffées d’éclats de métal, de douilles, de parpaings arrachés ; les arbres sont fauchés, tranchés, brûlés. De rares voitures s’aventurent sur la chaussée défoncée : des riverains qui viennent fouiller les décombres de leur maison.                         Vue aérienne de l’aciérie Azovstal de Marioupol, le 13 juin.  ANDREY BORODULIN / AFP               Azovstal faisait la fierté de Marioupol. Quelque 1 100 hectares (un dixième de Paris) de béton et de métal posés sur la mer d’Azov, en plein dans le centre de la ville. Huit millions de tonnes d’acier et de fonte produites chaque année. Même en temps de paix, l’endroit est impressionnant, avec ses bâtiments hauts, ses enchevêtrements de tuyaux métalliques, de rails, de hauts-fourneaux. Les bombes ont fait éclater le béton, tordu les poutres de métal, transformé le sol en un amas d’obus et de débris. Le vent porte des relents âcres de cadavres : tous n’ont pas été sortis des décombres. La vision est celle d’un paysage d’apocalypse. Seule protection contre le déluge de feu, les souterrains et tunnels interminables construits comme abris à l’époque soviétique, dont les plus profonds comptent jusqu’à sept niveaux.                         Lors d’une opération de communication pour la presse, un soldat russe inspecte un abri souterrain de l’aciérie Azovstal de Marioupol, le 13 juin 2022.  YURI KADOBNOV / AFP               Les explosifs seraient partout          C’est l’un de ces souterrains que les soldats russes ont décidé de montrer à la presse. Le choix est tout sauf anodin : le lieu en question était l’un de ceux utilisés par le régiment Azov, unité militaire qui occupe une place centrale dans la communication russe. D’autres unités de l’armée ukrainienne ont participé à la défense de l’usine, pendant le mois de siège. Certains souterrains étaient aussi utilisés par les centaines de civils retranchés avec les militaires, qui ont partagé une partie de leur calvaire – sur place, les soldats russes qui encadrent la visite préfèrent parler d’« otages ».        Il vous reste 61.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/ukraine-visite-des-souterrains-d-azovstal-dans-les-pas-de-l-armee-russe_6130203_3210.html"},"headline":"Azovstal\u00a0: visite dans les sous-sols du dernier lieu de r\u00e9sistance de Marioupol, en Ukraine","dateCreated":"2022-06-14T05:27:22+02:00","datePublished":"2022-06-14T05:27:22+02:00","dateModified":"2022-06-14T09:22:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine"],"description":"Avant de tomber \u00e0 la mi-mai, les sous-sols de l\u2019usine m\u00e9tallurgique de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 un haut lieu de la r\u00e9sistance ukrainienne. \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a pu s\u2019y rendre, dans le cadre d\u2019un voyage de presse organis\u00e9 par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Marioupol, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9b86cc2_5a0fe91e0d8044faafb3c3bc31dbf425-5a0fe91e0d8044faafb3c3bc31dbf425-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


       
  
