<FILE-date="2022/06/14/19">

<article-nb="2022/06/14/19-1">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’ancien premier ministre et le président du MoDem entendent profiter de la contre-performance de La République en marche pour peser davantage dans l’éventuelle future majorité présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Législatives 2022 : la revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste      L’ancien premier ministre et le président du MoDem entendent profiter de la contre-performance de La République en marche pour peser davantage dans l’éventuelle future majorité présidentielle.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h41, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Edouard Philippe participe à un meeting d’Ensemble ! lors de la campagne pour les législatives, à Nice, le 8 juin 2022.  VALERY HACHE / AFP               Comme une petite revanche pour eux, ces satellites qui se sentent régulièrement maltraités par le vaisseau amiral. Fin avril, au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron à l’Elysée, ses proches étaient formels : le chef de l’Etat l’avait emporté seul contre tous, sans avoir eu besoin de François Bayrou ni d’Edouard Philippe. A les entendre, le président de la République ne devait « rien » au président du MoDem ni à celui d’Horizons, jugés trop discrets durant la campagne pour pouvoir revendiquer une part du Graal.          Traduction concrète : lors du remaniement gouvernemental, le 20 mai, les principaux partenaires de La République en marche (LRM) au sein de la majorité avaient été peu servis. Alors qu’ils comptaient cinq ministres lors du précédent quinquennat, le MoDem n’en a plus que deux, sur les vingt-neuf membres du gouvernement Borne : le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, et la secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin. Edouard Philippe, dont les ambitions présidentielles pour 2027 agacent au sommet de l’Etat, n’en a qu’un : Christophe Béchu, ministre chargé des collectivités territoriales. Pas de cadeau, non plus, sur la répartition des investitures aux législatives. L’ex-premier ministre rêvait d’en avoir 140 pour ses troupes ? Il en obtiendra finalement 58, contre 108 pour le parti centriste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les débuts compliqués de l’entreprise politique d’Edouard Philippe                 Mais à l’issue du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, le rapport de force s’est subitement inversé. Contrairement à ce qu’ils espéraient, les macronistes devront s’appuyer sur les troupes de M. Bayrou et M. Philippe pour atteindre la majorité absolue (fixée à 289 sièges) à l’Assemblée nationale – si tant est que le camp présidentiel l’obtienne. L’ensemble de la coalition étant créditée de 255 à 295 sièges, selon les projections d’Ipsos-Sopra Steria – dont 189 à 219 pour LRM, 45 à 50 pour le MoDem et 21 à 26 pour Horizons.          Cette nouvelle dépendance à leurs alliés, afin de faire adopter des textes, change considérablement la donne par rapport à la dernière législature, quand LRM disposait, à elle seule, d’une majorité écrasante. « Emmanuel Macron va devoir composer avec le MoDem et Horizons, qui vont être des groupes charnières. Au centre du jeu, ils risquent de vouloir se poser en poil à gratter, afin de chercher à exister au sein de la majorité », analyse Benjamin Morel, maître de conférences en droit public à l’université Paris-II-Panthéon-Assas et spécialiste du Parlement.                           Lire aussi :  Résultats des élections législatives 2022 au premier tour                 « Edouard Philippe est bien vivant »          Conscients que rien ne sera possible sans eux, centristes et philippistes ont déjà commencé à montrer leurs muscles. « Nous avons un rôle de pilier dans la majorité. Et ce rôle pourrait être encore plus déterminant », a anticipé M. Bayrou dans La Provence, le 8 juin. Considérant avoir été mal payé, l’ancien candidat à la présidentielle avait déjà pesté au lendemain du remaniement gouvernemental. « Notre apport aurait pu être plus important », avait-il lâché sur BFM-TV, en disant espérer « qu’il le sera dans la deuxième vague » de nominations, qui pourrait avoir lieu après les législatives. Avec l’entrée de secrétaires d’Etat MoDem au gouvernement.        Il vous reste 58.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/14/legislatives-2022-la-revanche-d-edouard-philippe-et-de-francois-bayrou-desormais-au-centre-du-jeu-macroniste_6130207_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: la revanche d\u2019Edouard Philippe et de Fran\u00e7ois Bayrou, d\u00e9sormais au centre du jeu macroniste","dateCreated":"2022-06-14T05:41:47+02:00","datePublished":"2022-06-14T05:41:47+02:00","dateModified":"2022-06-14T18:24:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["Modem","Fran\u00e7ois Bayrou","La R\u00e9publique en marche","Horizons","Edouard Philippe","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019ancien premier ministre et le pr\u00e9sident du MoDem entendent profiter de la contre-performance de La R\u00e9publique en marche pour peser davantage dans l\u2019\u00e9ventuelle future majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/418/0/5868/2934/1342/671/60/0/5e704f7_1655170208957-659961.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-2">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5 000 et 6 000 obus par jour, ont besoin d’un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Ukraine : Kiev réclame de nouvelles armes pour tenir le front contre l’armée russe      Les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5 000 et 6 000 obus par jour, ont besoin d’un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des troupes ukrainiennes utilisant des canons français automoteurs Caesar, le 8 juin 2022.  ÉTAT-MAJOR GÉNÉRAL DES FORCES ARMÉES DE L’UKRAINE/COVER IMAGES/SIPA               La réunion s’annonce cruciale pour l’avenir de l’Ukraine. Après s’être retrouvés une première fois le 26 avril à Ramstein (Allemagne), la trentaine de pays membres du « groupe de contact » chargé d’organiser l’aide militaire accordée à Kiev se réuniront de nouveau mercredi 15 juin, à Bruxelles. Objectif : réévaluer les livraisons d’armes destinées à contenir l’offensive des troupes russes, notamment dans le Donbass, alors que l’armée ukrainienne montre des signes de faiblesse et réclame davantage de matériels lourds pour pouvoir se défendre.          Depuis le début du conflit, entamé le 24 février, les Occidentaux n’ont pas lésiné sur les envois de matériels militaires. Selon un communiqué publié le 9 juin par le ministère ukrainien de la défense, cent cinquante canons de 155 mm et « plus de cinquante autres canons de gros calibre » ont été livrés aux forces armées du pays, ainsi que « des dizaines » de lance-roquettes multiples (MLRS) d’origine soviétique, « des centaines » de mortiers, et « des milliers » de lance-grenades et lance-missiles portatifs, aussi bien antiaériens (Manpads) qu’antichars (ATGM).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ministère de la défense réfléchit à réquisitionner du matériel du secteur civil pour refaire ses stocks d’armes                 « Nous avons aussi reçu environ deux cent cinquante véhicules blindés de modèles occidentaux », souligne le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, dans son communiqué. La livraison de plusieurs lance-roquettes multiples américains (M142 Himars et M270 MLRS), à l’efficacité jugée supérieure à celle des modèles soviétiques engagés au Donbass, a été également annoncée par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’Allemagne. L’arrivée de canons automoteurs polonais AHS Krab et allemands PzH 2000, aux caractéristiques équivalentes à celles des « tubes » français de 155 mm Caesar, déjà en action dans la partie orientale de l’Ukraine, serait aussi imminente.          L’avantage « dix contre un » de la Russie          Quantité de munitions ont été en outre fournies par les Occidentaux. A eux seuls, les Etats-Unis ont envoyé près de 200 000 obus de 155 mm en Ukraine. Un chiffre colossal, même si les forces ukrainiennes tirent de 5 000 à 6 000 de ces projectiles chaque jour, comme l’a affirmé le chef adjoint du renseignement ukrainien, Vadim Skibitsky, dans le Guardian, le 10 juin.          Après des réticences initiales, les états-majors occidentaux envoient même certaines de leurs ogives les plus avancées. Selon des images diffusées sur les réseaux sociaux, des obus Excalibur, guidés par GPS et permettant de frapper avec précision des cibles jusqu’à 40 kilomètres, feraient ainsi partie des lots adressés par Washington. La France aurait également fourni des fusées de proximité avec ses canons Caesar. Nommés Ralec, ces projectiles explosent avant leur impact au sol, ce qui décuple leur létalité pour les troupes d’infanterie.        Il vous reste 64.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/kiev-reclame-de-nouvelles-armes-pour-tenir-le-front-contre-l-armee-russe_6130279_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Kiev r\u00e9clame de nouvelles armes pour tenir le front contre l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-06-14T14:00:19+02:00","datePublished":"2022-06-14T14:00:19+02:00","dateModified":"2022-06-14T17:13:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5\u00a0000 et 6\u00a0000 obus par jour, ont besoin d\u2019un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/80/0/960/480/1342/671/60/0/9e57835_1655189397636-sipa-sipausa31599773-000001.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-3">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Malgré cette chute des livraisons, le gouvernement allemand a, de son côté, assuré que « la sécurité de l’approvisionnement [était] toujours garantie » pour le pays,  selon un porte-parole du ministère de l’économie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Les batailles du Donbass resteront comme certaines « des plus brutales » que l’Europe ait connues, a déclaré Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 111e jour de guerre en Ukraine, mardi 14 juin.                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Anna Villechenon      Image de couverture :  Des soldats belges nettoient leurs armes sur la base militaire de l’OTAN en Roumanie, Mihail Kogalniceanu, le 14 juin 2022.   LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Le président de la République, Emmanuel Macron, est attendu mardi en Roumanie pour saluer les 500 soldats français qui sont déployés sur une base de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) depuis l’invasion de l’Ukraine, avant une visite de soutien à la Moldavie et un possible déplacement à Kiev.Les trois ponts qui relient les deux villes de Lyssytchansk et Sievierodonetsk ont été détruits, mais cette ville-clé de l’est de l’Ukraine n’est pas « isolée » et les troupes ukrainiennes ne sont pas bloquées, a affirmé mardi 14 juin le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. « L’artillerie de l’ennemi détruit des immeubles de grande hauteur et des installations industrielles », a ajouté le gouverneur régional de Louhansk, Serhi Haïdaï, sur Telegram.La Russie a « probablement fait de petites avancées dans le secteur de Kharkiv pour la première fois depuis plusieurs semaines », a estimé, mardi matin, le ministère de la défense britannique dans son point quotidien.Il y a eu des bombardements sur plusieurs quartiers de Mykolaïv, qui n’ont pas fait de victimes, a rapporté, mardi sur Telegram, Oleksandr Senkevich, le maire de la ville.Les affrontements en cours dans l’est de l’Ukraine présentent un bilan « terrifiant » pour le pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi soir, dans sa vidéo quotidienne. Selon lui, ces batailles entreront dans les mémoires comme certaines « des plus brutales » que l’Europe ait jamais connues.Kiev affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l’occupation russe. Selon le ministère de l’agriculture ukrainien, la production sera suffisante pour couvrir la consommation intérieure. Mais l’impossibilité d’exporter les céréales produites en direction de l’étranger fait craindre d’« un ouragan de famines » dans les mois à venir selon l’Organisation des Nations unies (ONU).         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Hécatombe et manque d’armes sur le front : les Ukrainiens s’inquiètent         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Factuel. Wikimédia conteste devant la justice russe sa condamnation pour « désinformation »         Entretien. Guerre en Ukraine : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou         Factuel. « Economie de guerre » : Emmanuel Macron demande une réévaluation de la loi de programmation militaire         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Les batailles du Donbass resteront comme certaines « des plus brutales » que l’Europe ait connues, a déclaré Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 111e jour de guerre en Ukraine, mardi 14 juin.                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-14T16:58:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-15T04:58:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","description":"\u00ab\u00a0Peu importe les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Ukraine, peu importe le professionnalisme de notre arm\u00e9e, sans l\u2019aide de partenaires occidentaux nous ne pourrons pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la vice-ministre de la D\u00e9fense, Anna Maliar, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev a reçu « environ 10% des armes » qu’elle réclame aux Occidentaux, affirme le ministère de la défense ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Peu importe les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Ukraine, peu importe le professionnalisme de notre arm\u00e9e, sans l\u2019aide de partenaires occidentaux nous ne pourrons pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la vice-ministre de la D\u00e9fense, Anna Maliar, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/3766/1342/894/3/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-06-14T16:58:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-15T04:58:37+00:00"
  Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame \u00e0 ses partenaires occidentaux pour lutter sur le terrain face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, a dit mardi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.          \u00ab\u00a0Peu importe les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Ukraine, peu importe le professionnalisme de notre arm\u00e9e, sans l\u2019aide de partenaires occidentaux nous ne pourrons pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la vice-ministre de la D\u00e9fense, Anna Maliar, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Selon elle, \u00ab\u00a0des d\u00e9lais clairs [de livraisons] doivent \u00eatre fix\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0car chaque jour de retard est un jour de plus contre la vie des soldats ukrainiens, de notre peuple\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas attendre trop longtemps car la situation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, notamment dans le Donbass, o\u00f9 les Russes progressent petit \u00e0 petit depuis plusieurs semaines au point de pratiquement contr\u00f4ler int\u00e9gralement la r\u00e9gion de Lougansk. La vice-ministre de la d\u00e9fense a appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0calendrier pr\u00e9cis dans un avenir proche\u00a0\u00bb, en plus de conserver \u00ab\u00a0la volont\u00e9 de nos partenaires occidentaux\u00a0\u00bb de soutenir financi\u00e8rement et militairement l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidentaux","dateModified":"2022-06-14T16:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#513095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T16:47:18+00:00","articleBody":"     Ils \u00e9vacuent des millions d\u2019Ukrainiens, acheminent les dirigeants \u00e9trangers en visite \u00e0 Kiev, transportent des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: les chemins de fer ukrainiens jouent un r\u00f4le crucial depuis l\u2019invasion russe il y a bient\u00f4t quatre mois, comme \u00ab\u00a0une deuxi\u00e8me arm\u00e9e\u00a0\u00bb, selon leur directeur g\u00e9n\u00e9ral Oleksandre Kamychine.                Plusieurs personnes font la queue pour monter \u00e0 bord d\u2019un train au d\u00e9part de Kiev pour rejoindre la Pologne, le 12 mai 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Une femme monte \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 Medyka, en Pologne, en direction de Cracovie, apr\u00e8s avoir fui l\u2019Ukraine, le 8 mars 2022. VISAR KRYEZIU \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/c8ec828_1653894285686-349172.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00f4le crucial des chemins de fer, la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me arm\u00e9e\u00a0\u00bb ukrainienne","dateModified":"2022-06-14T16:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#513041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T16:13:55+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand va d\u00e9bloquer une aide de 9 \u00e0 10\u00a0milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019ex-filiale allemande de Gazprom, menac\u00e9e de faillite, et dont Berlin a r\u00e9cemment pris le contr\u00f4le pour s\u00e9curiser son approvisionnement en gaz, ont affirm\u00e9 des sources gouvernementales mardi. \u00ab\u00a0Le gouvernement va emp\u00eacher la faillite de Gazprom Germania (\u2026) gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00eat\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la chancellerie dans un communiqu\u00e9.          Une source gouvernementale a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que le montant de ce pr\u00eat, accord\u00e9 par la banque publique KfW, pourrait atteindre entre 9 et 10\u00a0milliards d\u2019euros. \u00ab\u00a0Gazprom Germania est une entreprise-cl\u00e9 pour l\u2019approvisionnement en gaz en Allemagne\u00a0\u00bb, car elle \u00ab\u00a0exploite des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques critiques\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le gouvernement.          L\u2019Etat allemand avait pris le contr\u00f4le d\u00e9but avril de l\u2019entreprise, filiale du russe Gazprom, sur fond d\u2019exacerbation des tensions sur le gaz entre la Russie et les pays Occidentaux, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Unique actionnaire de Gazprom Germania, qui exploite d\u2019importantes installations de stockage et de transport de gaz en Allemagne et dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens, Gazprom avait annonc\u00e9, le 1er\u00a0avril, qu\u2019il avait retir\u00e9 ses actifs de sa filiale.          Berlin avait voulu \u00e9viter que l\u2019entreprise ne tombe dans des mains hostiles, voire qu\u2019elle soit carr\u00e9ment liquid\u00e9e, mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du pays. Le gouvernement a ainsi confi\u00e9 sa gestion \u00e0 l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux (Bundesnetzagentur), l\u2019autorit\u00e9 charg\u00e9e de la r\u00e9gulation des secteurs du gaz, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des t\u00e9l\u00e9communications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne d\u00e9bloque des milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019ex-filiale de Gazprom","dateModified":"2022-06-14T16:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#513022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T16:09:09+00:00","articleBody":"                     Des soldats fran\u00e7ais nettoient leurs blind\u00e9s sur la base militaire de l\u2019OTAN en Roumanie, Mihail Kogalniceanu, le 14 juin 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/153c59d_1655222536320-9d2fc76-1655221873239-lgeai-roumanie-part1-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T16:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T15:38:19+00:00","articleBody":"    La presse italienne annonce que Scholz, Draghi et Macron seront \u00e0 Kivy jeudi apr\u00e8s midi?     jean         Bonjour Jean,          Le journal italien La Repubblica, reprenant les informations du journal allemand Tagesspiegel, avance que le chancelier allemand, Olaf Scholz, se rendra \u00e0 Kiev, jeudi, pour une visite d\u2019environ six heures. Tagesspiegel, citant des \u00ab\u00a0sources fiables\u00a0\u00bb, explique, de son c\u00f4t\u00e9, que la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors de cette visite, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Le pr\u00e9sident roumain, Klaus Johannis, pourrait \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9sent, rapporte le journal allemand.          Mais, pour l\u2019heure, Le Monde n\u2019a pas confirmation de ces informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T16:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T15:22:36+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du conflit, entam\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Occidentaux n\u2019ont pas l\u00e9sin\u00e9 sur les envois de mat\u00e9riels militaires. Selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 9\u00a0juin par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cent cinquante canons de 155\u00a0mm et \u00ab\u00a0plus de cinquante autres canons de gros calibre\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux forces arm\u00e9es du pays, ainsi que \u00ab\u00a0des dizaines\u00a0\u00bb de lance-roquettes multiples (MLRS) d\u2019origine sovi\u00e9tique, \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de mortiers et \u00ab\u00a0des milliers\u00a0\u00bb de lance-grenades et lance-missiles portatifs, aussi bien antia\u00e9riens (Manpads) qu\u2019antichars (ATGM).          Mais les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5\u00a0000\u00a0et 6\u00a0000\u00a0obus par jour, ont besoin d\u2019un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: Kiev r\u00e9clame de nouvelles armes pour tenir le front contre l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame de nouvelles armes pour tenir le front contre l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-06-14T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T15:05:54+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 mardi qu\u2019elle interdisait l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 49\u00a0citoyens britanniques, des journalistes et des repr\u00e9sentants du secteur de la d\u00e9fense, sanctions adopt\u00e9es en lien avec le conflit en Ukraine.          Ces personnes, parmi lesquelles figurent notamment des journalistes et responsables de la BBC, du journal The Guardian ou encore de la cha\u00eene Sky News, \u00ab\u00a0ne sont plus autoris\u00e9es \u00e0 entrer en F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un communiqu\u00e9, les accusant de \u00ab\u00a0propager de fausses informations\u00a0\u00bb au sujet du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit son territoire \u00e0 49\u00a0Britanniques, dont des journalistes","dateModified":"2022-06-14T15:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T14:47:47+00:00","articleBody":"    Que sait-on de la possible disparition de Navalny?    Yann         Bonjour Yann,          L\u2019opposant russe incarc\u00e9r\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 vers une nouvelle colonie p\u00e9nitentiaire \u00ab\u00a0\u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9, mardi, ses proches, qui disent ne pas savoir o\u00f9 il est et s\u2019inqui\u00e9ter pour sa vie. \u00ab\u00a0Ils ont dit \u00e0 Pokrov [son ancienne colonie p\u00e9nitentiaire]\u00a0que Navalny n\u2019est plus d\u00e9tenu ici, qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans une colonie \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS Olga Mikha\u00eflova, l\u2019une des avocates de l\u2019opposant de 46\u00a0ans. \u00ab\u00a0C\u2019est li\u00e9 au fait que, dans sa nouvelle affaire, le verdict est entr\u00e9 en vigueur\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Fin mai, la justice russe avait confirm\u00e9 la condamnation \u00e0 neuf ans de prison d\u2019Alexe\u00ef Navalny pour le d\u00e9tournement de dons vers\u00e9s \u00e0 ses organisations de lutte contre la corruption, des accusations qu\u2019il nie et qu\u2019il estime politiquement motiv\u00e9es.          L\u2019avocat et militant anticorruption, principal opposant russe, purge d\u00e9j\u00e0 une peine pour \u00ab\u00a0fraude\u00a0\u00bb dans une affaire remontant \u00e0 2014 et impliquant l\u2019entreprise fran\u00e7aise Yves Rocher. Il \u00e9tait jusqu\u2019alors \u00e9crou\u00e9 dans la colonie de Pokrov, \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres de Moscou, d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme une des plus dures de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T15:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T14:44:31+00:00","articleBody":"     Contact\u00e9 par l\u2019AFP, Siemens n\u2019a pas voulu \u00ab\u00a0faire de commentaire pour le moment\u00a0\u00bb sur la question, pr\u00e9cisant toutefois \u00eatre \u00ab\u00a0en train de clarifier la situation, [pour savoir] si (\u2026) cela concerne [notre] entreprise [\u2013 et comment]\u00a0\u00bb.          Malgr\u00e9 cette chute des livraisons, le gouvernement allemand a de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 mardi que \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement [\u00e9tait] toujours garantie\u00a0\u00bb pour le pays, selon un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie. Malgr\u00e9 l\u2019intervention militaire en Ukraine, le pays continue d\u2019importer pr\u00e8s de 35\u00a0% de son gaz depuis la Russie, m\u00eame si cette proportion \u00e9tait de 55\u00a0% avant f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siemens r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou de r\u00e9duire de 40\u00a0% les livraisons \u00e0 l\u2019Europe via Nord Strea...","dateModified":"2022-06-14T14:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T13:57:09+00:00","articleBody":"    POURQUOI LA TURQUIE BLOQUE T'ELLE L'ADMISSION DE LA FINLANDE ET DE LA SUEDE DANS L'OTAN    MIMI         Bonjour Mimi,          Les autorit\u00e9s d\u2019Ankara s\u2019opposent \u00e0 la candidature de la Su\u00e8de et de la Finlande au motif, notamment, que ces pays abriteraient des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et de sa branche YPG en Syrie. La Turquie r\u00e9clame \u00e9galement la lev\u00e9e d\u2019un embargo su\u00e9dois sur les exportations d\u2019armes la visant depuis l\u2019offensive de l\u2019arm\u00e9e turque dans le nord de la Syrie en octobre\u00a02019.          \u00ab\u00a0Je me f\u00e9licite que la Su\u00e8de ait entrepris de modifier sa l\u00e9gislation antiterroriste et de revoir le cadre l\u00e9gal de ses exportations d\u2019armements afin qu\u2019il refl\u00e8te son futur statut de membre de l\u2019OTAN et ses engagements nouveaux envers ses alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit lundi Jens Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. \u00ab\u00a0Ce sont deux pas importants en r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupations de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Magdalena Andersson a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 un renforcement de la l\u00e9gislation antiterroriste su\u00e9doise \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet \u00ab\u00a0afin qu\u2019il n\u2019y ait aucune ambigu\u00eft\u00e9 sur la volont\u00e9 de la Su\u00e8de de combattre le terrorisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T14:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T13:03:06+00:00","articleBody":"    A-t-on une estimation actuelle des pertes de l'arm\u00e9e russe?    Blitz         Bonjour Blitz,          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes militaires du conflit.          Des sources militaires occidentales \u00e9voquent 12\u00a0000 \u00e0 15\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s, quand Kiev affirme avoir abattu plus de 30\u00a0000\u00a0militaires ennemis.          Les forces ukrainiennes perdent chaque jour entre 60 et 100\u00a0soldats au combat, avait dit le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky au m\u00e9dia am\u00e9ricain Newsmax, sans fournir de total.          Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T13:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T12:50:16+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \r\n\r\nEst-ce que l'on a des nouvelles des adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'OTAN, notamment concernant les positions de la Turquie ?    Adam         Bonjour Adam,          Pour l\u2019heure, la Su\u00e8de et la Finlande se trouvent dans une zone grise, les candidatures des deux pays \u00e9tant, pour l\u2019instant, bloqu\u00e9es par la Turquie. Dimanche, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que ce blocage pourrait ne pas \u00eatre r\u00e9solu \u00e0 temps pour le sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois de juin. Il a toutefois affirm\u00e9 que l\u2019OTAN \u00ab\u00a0travaille dur\u00a0\u00bb pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00ab\u00a0l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb soulev\u00e9s par Ankara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T13:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T12:12:09+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mardi la mise en place pour demain d\u2019un couloir humanitaire pour l\u2019\u00e9vacuation, vers une localit\u00e9 sous contr\u00f4le russe, des civils se trouvant dans l\u2019usine Azot \u00e0 Sievierodonetsk.          \u00ab\u00a0Un couloir humanitaire sera ouvert en direction du nord (jusqu\u2019\u00e0 la ville de Svatove) le 15\u00a0juin\u00a0\u00bb\u00a0de 7 heures \u00e0 19\u00a0heures (heure de Paris), a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00fbret\u00e9 de l\u2019ensemble des civils, sans exception, (...) est garantie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. Le minist\u00e8re russe a appel\u00e9 les forces ukrainiennes \u00e0 hisser un drapeau blanc pour signaler qu\u2019elles acceptaient cette proposition, les appelant par ailleurs \u00e0 mettre fin \u00e0 leur\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9sistance absurde\u00a0\u00bb\u00a0dans l\u2019usine Azot.          Ville strat\u00e9gique de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Sievierodonetsk est depuis plusieurs semaines le th\u00e9\u00e2tre de violents affrontements entre l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et les forces de Moscou ainsi que leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes locales, plus de 500 personnes sont actuellement r\u00e9fugi\u00e9es dans la grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, qui est d\u2019apr\u00e8s elles constamment bombard\u00e9e. Le ravitaillement de ce site est devenu difficile, mais il existe quelques r\u00e9serves dans cette usine, ont-elles dit mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce un couloir humanitaire pour les civils de l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-14T12:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:51:43+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9sident MACRON va-t-il se rendre \u00e0 Kiev aujourd'hui    nathy         Bonjour Nathy,          Nous n\u2019avons pas de confirmation concernant un d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Kiev. Nous savons seulement qu\u2019une visite du pr\u00e9sident est pr\u00e9vue aujourd\u2019hui en Roumanie, puis en Moldavie. Tr\u00e8s attendue depuis des semaines en Ukraine, sa visite pourrait prochainement se d\u00e9rouler en compagnie du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du premier ministre italien, Mario Draghi, selon des m\u00e9dias \u00e0 Berlin et \u00e0 Rome. Une information non confirm\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e, qui pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0rien n\u2019est act\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T12:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:37:20+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9, mardi, baisser de plus de 40\u00a0% sa capacit\u00e9 quotidienne de livraison de gaz vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream, des \u00e9quipements n\u00e9cessaires n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par le groupe allemand Siemens. \u00ab\u00a0Les livraisons de gaz via le gazoduc Nord Stream ne peuvent \u00eatre assur\u00e9es que jusqu\u2019\u00e0 un volume de 100\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz par jour au lieu des 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour pr\u00e9vus\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le groupe sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie r\u00e9duit de 40\u00a0% les livraisons de gaz quotidiennes via Nord Stream","dateModified":"2022-06-14T11:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:17:07+00:00","articleBody":"           Des personnes font la queue pour recevoir de l\u2019aide humanitaire fournie par les autorit\u00e9s locales \u00e0 Selidovo, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 14\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Les familles attendent leur tour pour recevoir l\u2019aide humanitaire. EFREM LUKATSKY \/ AP                 La police aide une femme \u00e2g\u00e9e venue chercher de la nourriture. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Une femme re\u00e7oit les sacs fournis par les autorit\u00e9s locales \u00e0 Selidovo. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/f15326f_668ab13c65da46f0ba8a18605fd45179-668ab13c65da46f0ba8a18605fd45179-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Selidovo","dateModified":"2022-06-14T11:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:06:59+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni n\u2019a pas demand\u00e9 l\u2019intervention de la Russie en faveur des deux Britanniques condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine et qui servaient dans les forces ukrainiennes, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Selon l\u2019agence de presse russe TASS, M.\u00a0Peskov a assur\u00e9 que la partie russe \u00ab\u00a0serait pr\u00eate \u00e0 \u00e9couter\u00a0\u00bb, mais que Londres devait \u00e9galement s\u2019adresser aux autorit\u00e9s s\u00e9paratistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres n\u2019a pas demand\u00e9 d\u2019aide russe pour ses ressortissants condamn\u00e9s \u00e0 mort, selon le Kremlin","dateModified":"2022-06-14T11:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T10:43:12+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec des revues j\u00e9suites europ\u00e9ennes r\u00e9alis\u00e9 le mois dernier et publi\u00e9 mardi par la revue italienne La Civilta cattolica, le pape Fran\u00e7ois s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire\u00a0\u00bb le conflit en cours \u00e0 \u00ab\u00a0une distinction entre les bons et les m\u00e9chants\u00a0\u00bb. Il a ainsi d\u00e9plor\u00e9\u00a0:           Ce que nous voyons, c\u2019est la brutalit\u00e9 et la f\u00e9rocit\u00e9 avec lesquelles cette guerre est men\u00e9e par les troupes, g\u00e9n\u00e9ralement des mercenaires, utilis\u00e9s par les Russes. Les Russes pr\u00e9f\u00e8rent envoyer des Tch\u00e9tch\u00e8nes, des Syriens\u2026, des mercenaires. Mais le danger est que nous ne voyons que cela, qui est monstrueux, sans voir tout le drame qui se joue derri\u00e8re cette guerre, qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9, d\u2019une certaine mani\u00e8re, provoqu\u00e9e ou non emp\u00each\u00e9e.           \u00ab\u00a0On pourrait me dire \u00e0 ce stade\u00a0: \u201cMais vous \u00eates pro-Poutine\u00a0!\u201d Non, je ne le suis pas. Il serait simpliste et erron\u00e9 de dire une telle chose\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef spirituel des catholiques, qui a jug\u00e9 n\u00e9cessaire de \u00ab\u00a0raisonner sur les racines et les int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb de ce conflit \u00ab\u00a0qui sont tr\u00e8s complexes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est \u00e9galement vrai que les Russes pensaient que tout serait termin\u00e9 en une semaine. Mais ils ont fait un mauvais calcul. Ils ont trouv\u00e9 un peuple courageux, un peuple qui se bat pour survivre et qui a une histoire de lutte\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 le pape argentin de 85\u00a0ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape fustige \u00ab\u00a0la brutalit\u00e9 et la f\u00e9rocit\u00e9 avec lesquelles cette guerre est men\u00e9e par les troupes...","dateModified":"2022-06-14T10:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T10:31:11+00:00","articleBody":"     Pour ce qui est du sort que les Europ\u00e9ens r\u00e9serveront \u00e0 l\u2019Ukraine, le plus difficile reste \u00e0 venir, et Ursula von der Leyen le sait. La pr\u00e9sidente de la Commission devra \u00e9viter que les Vingt-Sept se divisent sur le sujet br\u00fblant d\u2019une accession de Kiev au statut de candidate \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, sans pour autant donner le sentiment que Bruxelles rechigne \u00e0 aider le pays en guerre. Vendredi 17\u00a0juin, l\u2019ex\u00e9cutif communautaire devrait livrer son avis sur ce sujet \u2013 qui concerne aussi la Moldavie et la G\u00e9orgie \u2013, mais ce sont les Etats membres qui d\u00e9cideront du sort des trois pays, lors d\u2019une r\u00e9union des chefs d\u2019Etat et de gouvernement, pr\u00e9vue les 23 et 24\u00a0juin, \u00e0 Bruxelles.          Dans ce contexte, l\u2019ex\u00e9cutif communautaire cherche \u00e0 d\u00e9samorcer les oppositions des Etats membres les plus r\u00e9ticents \u00e0 la perspective d\u2019un nouvel \u00e9largissement \u2013 dont les Pays-Bas, la France ou encore l\u2019Allemagne \u2013 sans pour autant provoquer la col\u00e8re de ceux qui militent pour l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine, \u00e0 savoir la Pologne et les Etats baltes, l\u2019Italie et la Gr\u00e8ce.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le dilemme des Europ\u00e9ens face \u00e0 la demande d\u2019adh\u00e9sion de Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission devrait pr\u00e9ciser, vendredi, les conditions qui accompagneront l\u2019octroi du statut de candi...","dateModified":"2022-06-14T10:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T10:16:59+00:00","articleBody":"     Le ministre charg\u00e9 de l\u2019Europe fran\u00e7ais, Cl\u00e9ment Beaune, a estim\u00e9 mardi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devait \u00ab\u00a0\u00eatre ouverte\u00a0\u00bb \u00e0 la demande de candidature de l\u2019Ukraine, \u00e0 quelques jours de l\u2019avis que doit rendre la Commission sur la question. Le ministre a soulign\u00e9 sur France Inter\u00a0:          \u00ab\u00a0Il faut donner un signal positif le plus vite possible. Apr\u00e8s, lancer un processus d\u2019adh\u00e9sion, je le dis tr\u00e8s honn\u00eatement, \u00e7a prend du temps. D\u2019abord c\u2019est un pays en guerre, l\u2019urgence c\u2019est d\u2019arr\u00eater la guerre, de reconstruire l\u2019Ukraine, et, ensuite, de la faire adh\u00e9rer dans de bonnes conditions, et pour l\u2019UE, et pour l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          La Commission europ\u00e9enne doit rendre son avis d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine sur les demandes de statut de candidat d\u00e9pos\u00e9es par l\u2019Ukraine, la Moldavie et la G\u00e9orgie. A la fin de\u00a0juin, un sommet des chefs d\u2019Etats europ\u00e9ens se prononcera sur la question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE doit \u00ab\u00a0\u00eatre ouverte\u00a0\u00bb \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais char...","dateModified":"2022-06-14T10:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\non entend que l'Ukraine re\u00e7oit de l'aide militaire de diff\u00e9rents pays \u00e9trangers, qu'elle a besoin de davantage d'armes. Comment les pays s'organisent-ils pour les livraisons? Merci    Paulo         Bonjour Paulo,          Depuis le d\u00e9but du conflit, les Occidentaux ont effectivement organis\u00e9 de nombreux envois de mat\u00e9riels militaires. Selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 9\u00a0juin par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cent cinquante canons de 155\u00a0millim\u00e8tres et \u00ab\u00a0plus de cinquante autres canons de gros calibre\u00a0\u00bb ont notamment \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux forces arm\u00e9es du pays, ainsi que \u00ab\u00a0des dizaines\u00a0\u00bb de lance-roquettes multiples (MLRS) d\u2019origine sovi\u00e9tique, \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de mortiers et \u00ab\u00a0des milliers\u00a0\u00bb de lance-grenades et lance-missiles portatifs, aussi bien antia\u00e9riens (Manpads) qu\u2019antichars (ATGM).          \u00ab\u00a0Nous avons aussi re\u00e7u environ deux cent cinquante\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de mod\u00e8les occidentaux\u00a0\u00bb, souligne le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans son communiqu\u00e9. La livraison de plusieurs lance-roquettes multiples am\u00e9ricains (M142 Himars et M270 MLRS), \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 jug\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 celle des mod\u00e8les sovi\u00e9tiques engag\u00e9s au Donbass, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement annonc\u00e9e par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne. L\u2019arriv\u00e9e de canons automoteurs polonais AHS Krab et allemands PzH 2000, aux caract\u00e9ristiques \u00e9quivalentes \u00e0 celles des canons fran\u00e7ais de 155\u00a0millim\u00e8tres Caesar, d\u00e9j\u00e0 en action dans la partie orientale de l\u2019Ukraine, serait aussi imminente. Quantit\u00e9 de munitions ont \u00e9t\u00e9 en outre fournies par les Occidentaux.          Pour mutualiser les demandes d\u2019armements de l\u2019Ukraine et permettre qu\u2019elles soient rapidement trait\u00e9es, les pays occidentaux ont mis en place un centre logistique sur la base am\u00e9ricaine de Patch Barracks, pr\u00e8s de Stuttgart (Allemagne). Une centaine de militaires d\u2019environ vingt-cinq pays y enregistrent vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre les demandes formul\u00e9es par Kiev.          Selon le compte rendu publi\u00e9 le 24\u00a0mai par l\u2019agence Reuters et la revue Foreign Policy, qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 ce centre, les militaires ont mis en place un logiciel permettant de communiquer en temps r\u00e9el les demandes ukrainiennes aux \u00e9tats-majors occidentaux. Chaque pays est invit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces demandes, en fonction des capacit\u00e9s de ses arm\u00e9es. Le centre de Patch Barracks organise ensuite l\u2019exp\u00e9dition des mat\u00e9riels jusqu\u2019en Ukraine, selon des modalit\u00e9s tenues secr\u00e8tes. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019une comp\u00e9tition pour savoir qui livre les plus gros canons ou ceux qui sont les plus chers. La question est d\u2019\u00eatre efficace ensemble\u00a0\u00bb, souligne-t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T10:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:40:11+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en visite en Isra\u00ebl, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019Union europ\u00e9enne veut \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec l\u2019Etat h\u00e9breu en r\u00e9ponse au \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de la Russie. Lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Ben-Gourion du N\u00e9guev, dans le sud d\u2019Isra\u00ebl, elle a soulign\u00e9\u00a0:           Depuis le d\u00e9but de la guerre [en Ukraine], la Russie a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment coup\u00e9 ses approvisionnements de gaz \u00e0 la Pologne, \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Finlande, \u00e0 des entreprises n\u00e9erlandaises et danoises, en repr\u00e9sailles \u00e0 notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Le comportement du Kremlin ne fait que renforcer notre volont\u00e9 de nous lib\u00e9rer de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles russes.           \u00ab\u00a0Par exemple, nous explorons actuellement des voies pour renforcer notre coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec Isra\u00ebl\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, citant un projet de c\u00e2ble \u00e9lectrique sous-marin reliant l\u2019Etat h\u00e9breu, Chypre et la Gr\u00e8ce et un pipeline en M\u00e9diterran\u00e9e orientale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne veut \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec Isra\u00ebl","dateModified":"2022-06-14T09:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:26:08+00:00","articleBody":"     Notre carte \u00e9volutive, mise \u00e0 jour quotidiennement, vous permet de visualiser la situation en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-06-14T09:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:16:45+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene allemande ZDF, lundi soir, que l\u2019Allemagne ne devrait pas essayer d\u2019\u00e9quilibrer ses int\u00e9r\u00eats entre l\u2019Ukraine et ses relations avec la Russie, a rapport\u00e9 Reuters. Le pr\u00e9sident ukrainien a dit pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0:           Nous avons besoin de la part du chancelier [Olaf] Scholz de la certitude que l\u2019Allemagne soutient l\u2019Ukraine. Lui et son gouvernement doivent d\u00e9cider\u00a0: il ne peut y avoir de compromis entre l\u2019Ukraine et les relations avec la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 le chancelier allemand \u00e0 montrer un soutien clair \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-14T09:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T08:49:07+00:00","articleBody":"           Maksym Katerin se tient dans la cour de sa maison endommag\u00e9e apr\u00e8s que sa m\u00e8re et son beau-p\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019un bombardement dans la ville de Lyssytchansk, le 13\u00a0juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 Les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk sont s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/a384db8_5448537-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk ","dateModified":"2022-06-14T08:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T08:34:53+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont d\u00e9truit un troisi\u00e8me pont reliant Sievierodonetsk \u00e0 la ville voisine de Lyssytchansk, mais cette ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine n\u2019est pas \u00ab\u00a0isol\u00e9e\u00a0\u00bb et les troupes ukrainiennes ne sont pas bloqu\u00e9es, a affirm\u00e9 mardi un responsable local. Le maire de la ville, Oleksandr Striouk, a ajout\u00e9 \u00e0 une t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne\u00a0:           Il y a des voies de communication, m\u00eame si elles sont assez compliqu\u00e9es. Les troupes russes n\u2019abandonnent pas leurs tentatives de prendre la ville, mais les militaires tiennent bon. [Cependant], des combats de rue sont en cours\u00a0[et]\u00a0la situation change d\u2019heure en heure.           Oleksandr Striouk a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0540 \u00e0 560\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es dans les souterrains de la grande usine chimique Azot, sous les bombardements. Si le ravitaillement est \u00ab\u00a0difficile, il y a \u201cquelques r\u00e9serves\u201d dans l\u2019usine. L\u2019ennemi r\u00e9duit en pi\u00e8ces notre plus grande entreprise\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a des voies de communication, m\u00eame si elles sont assez compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de Si...","dateModified":"2022-06-14T08:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T08:14:12+00:00","articleBody":"     Les Australiens ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s mardi \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des coupures de courant sur la c\u00f4te est dens\u00e9ment peupl\u00e9e, alors que le pays, un des principaux producteurs de charbon et de gaz, est en proie \u00e0 une crise \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019Australie est un des trois premiers producteurs de gaz et de charbon du monde, mais pr\u00e8s d\u2019un quart des centrales thermiques de la c\u00f4te est sont actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour cause de pannes ou de travaux de maintenance. La guerre en Ukraine a aussi fait grimper en fl\u00e8che la demande d\u2019exportation de gaz australien, absorbant ainsi tout exc\u00e9dent qui pourrait att\u00e9nuer la p\u00e9nurie sur le march\u00e9 int\u00e9rieur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: l\u2019Australie menac\u00e9e de coupures de courant","dateModified":"2022-06-14T08:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T07:06:49+00:00","articleBody":"     Oleksandr Senkevich, maire de Mykola\u00efv, a rapport\u00e9, mardi sur Telegram, qu\u2019il y avait eu des bombardements sur plusieurs quartiers de la ville, mais qu\u2019il n\u2019y avait pas eu de victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ont eu lieu sur divers quartiers de Mykola\u00efv, selon son maire","dateModified":"2022-06-14T07:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T06:55:02+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense lituanien, Arvydas Anusauskas, a annonc\u00e9 lundi l\u2019achat de 18\u00a0obusiers Caesar Markt II \u00e0 la France. \u00ab\u00a0C\u2019est le plus gros projet d\u2019acquisition de la Lituanie avec la France\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une lettre d\u2019intention pour l\u2019acquisition des syst\u00e8mes avec le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu.          La Lituanie, membre de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), injectera 300\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires dans son budget de la d\u00e9fense 2022 alors que la guerre en Ukraine a accru les craintes pour la s\u00e9curit\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie va acheter 18 obusiers \u00e0 la France","dateModified":"2022-06-14T07:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T06:34:03+00:00","articleBody":"     Le petit calendrier affich\u00e9 au mur, dans un recoin du dortoir, s\u2019est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la date du 14\u00a0mai.\u00a0Apr\u00e8s cela, plus personne n\u2019en a arrach\u00e9 les pages. Les soldats ukrainiens retranch\u00e9s l\u00e0 ont-ils \u00e9t\u00e9 trop absorb\u00e9s par les combats pour poursuivre ce rituel d\u2019assi\u00e9g\u00e9\u00a0? Ont-ils \u00e9vacu\u00e9 leur r\u00e9duit pour un autre b\u00e2timent, un autre souterrain de l\u2019usine\u00a0? Trois jours plus tard, le 17\u00a0mai, les premi\u00e8res redditions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es\u00a0: 265\u00a0hommes, dont 51\u00a0bless\u00e9s. Le d\u00e9but de la fin de la r\u00e9sistance d\u2019Azovstal, qui se soldera par la capitulation de plus de 2\u00a0000\u00a0combattants, selon le chiffre de Moscou. Entre-temps, le lieu est devenu l\u2019un des symboles de l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine. Un labyrinthe de destruction et de mort que l\u2019arm\u00e9e russe a montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 un groupe d\u2019une trentaine de journalistes, lundi 13\u00a0juin, dont celui du Monde, dans le cadre d\u2019un voyage de presse \u00e0 travers le Donbass et les territoires du Sud ukrainien captur\u00e9s par Moscou.                    Lire aussi :  Visite dans les sous-sols d\u2019Azovstal, dernier lieu de r\u00e9sistance \u00e0 Marioupol, devenu un labyrinthe de destruction et de mort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu se rendre dans les sous-sols de l\u2019usine m\u00e9tallurgique de Marioupol ","dateModified":"2022-06-14T06:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T06:17:04+00:00","articleBody":"     Les trois ponts qui relient les deux villes de Lyssytchansk et Sievierodonetsk, de part et d\u2019autre de la rivi\u00e8re Siversky Donets, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, mardi sur Telegram. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie de l\u2019ennemi d\u00e9truit des immeubles de grande hauteur et des installations industrielles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trois ponts entre Sievierodonetsk et Lyssytchansk ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, selon le gouverneur r\u00e9gional d...","dateModified":"2022-06-14T06:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T05:58:00+00:00","articleBody":"     Le premier ministre portugais, Antonio Costa, a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview au Financial Times que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devrait se concentrer sur la fourniture rapide d\u2019une aide \u00e0 l\u2019Ukraine au lieu de tenir des \u00ab\u00a0d\u00e9bats juridiques\u00a0\u00bb sur le long processus de d\u00e9signation du pays comme candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Il a expliqu\u00e9 au quotidien britannique\u00a0:           Mon objectif est d\u2019obtenir lors du prochain Conseil europ\u00e9en un engagement clair sur le soutien urgent et de construire une plate-forme \u00e0 long terme pour soutenir le redressement de l\u2019Ukraine. C\u2019est ma principale priorit\u00e9. Le plus important n\u2019est pas les d\u00e9bats juridiques sur l\u2019Ukraine mais les livraisons concr\u00e8tes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe risque de cr\u00e9er de \u00ab\u00a0fausses attentes\u00a0\u00bb avec la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE, selo...","dateModified":"2022-06-14T06:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T05:44:41+00:00","articleBody":"     L\u2019effort op\u00e9rationnel principal de la Russie reste l\u2019assaut contre la poche de Sievierodonetsk, dans le Donbass, mais son groupe de forces d\u00e9ploy\u00e9 plus au nord a \u00ab\u00a0probablement fait de petites avanc\u00e9es dans le secteur de Kharkiv pour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, mardi matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation sur le terrain. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9\u00a0:           Le financement du gouvernement russe permet \u00e0 la base industrielle de d\u00e9fense du pays d\u2019\u00eatre lentement mobilis\u00e9e pour r\u00e9pondre aux exigences que lui impose la guerre en Ukraine. Cependant, l\u2019industrie pourrait avoir du mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 bon nombre de ces exigences, en partie \u00e0 cause des effets des sanctions et du manque d\u2019expertise. La production russe d\u2019optique de haute qualit\u00e9 et d\u2019\u00e9lectronique de pointe reste probablement en difficult\u00e9 et pourrait saper ses efforts pour remplacer les \u00e9quipements perdus en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a \u00ab\u00a0probablement fait de petites avanc\u00e9es dans le secteur de Kharkiv pour la premi\u00e8re fois d...","dateModified":"2022-06-14T05:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T05:30:11+00:00","articleBody":"     Les affrontements en cours dans l\u2019est de l\u2019Ukraine pr\u00e9sentent un bilan \u00ab\u00a0terrifiant\u00a0\u00bb pour le pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi soir, dans sa vid\u00e9o quotidienne. Selon lui, ces batailles entreront dans les m\u00e9moires comme certaines \u00ab\u00a0des plus brutales\u00a0\u00bb que l\u2019Europe ait jamais connues.          \u00ab\u00a0Le co\u00fbt humain de cette bataille pour nous est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.           C\u2019est juste effrayant. Et nous attirons quotidiennement l\u2019attention de nos partenaires sur le fait que seul un nombre suffisant de syst\u00e8mes d\u2019artillerie modernes pour l\u2019Ukraine assurera notre avantage et enfin la fin de la torture russe du Donbass ukrainien.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les batailles du Donbass resteront comme certaines \u00ab\u00a0des plus brutales\u00a0\u00bb que l\u2019Europe ait connues, a...","dateModified":"2022-06-14T10:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:45:21+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Cyberattaques\u00a0: entre la Russie et l\u2019Ukraine, la bataille fait rage         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T04:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:25:01+00:00","articleBody":"           Pr\u00e8s du village de Vorzel, dans la r\u00e9gion de Boutcha, en Ukraine, le 13 juin 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS           La police de Kiev a annonc\u00e9 la d\u00e9couverte de sept corps lundi 13 juin dans un nouveau charnier, pr\u00e8s de Boutcha, une localit\u00e9 proche de la capitale o\u00f9 des cadavres de civils avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin de\u00a0mars.\u00a0\u00ab\u00a0Sept civils ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s par les Russes puis l\u00e2chement ex\u00e9cut\u00e9s d\u2019une balle dans la t\u00eate\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 sur Facebook le chef de la police de Kiev, Andri Nebytov, pr\u00e9cisant que\u00a0\u00ab\u00a0plusieurs victimes avaient les mains li\u00e9es et les genoux attach\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/1168938_1655130574044-623694.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau charnier \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-06-14T05:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:15:04+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est attendu mardi 14\u00a0juin en Roumanie pour saluer les 500\u00a0soldats fran\u00e7ais qui sont d\u00e9ploy\u00e9s sur une base de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avant une visite de soutien \u00e0 la Moldavie et un possible d\u00e9placement \u00e0 Kiev. Il s\u2019agit pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais de sa premi\u00e8re tourn\u00e9e dans le sud-est de l\u2019Europe directement affect\u00e9 par le conflit d\u00e9clench\u00e9 par Moscou \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Tr\u00e8s attendue depuis des semaines, sa visite en Ukraine pourrait prochainement se d\u00e9rouler en compagnie du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du premier ministre italien, Mario Draghi, selon des m\u00e9dias \u00e0 Berlin et Rome. Une information non confirm\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e, qui pr\u00e9cise que\u00a0\u00ab\u00a0rien n\u2019est act\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce stade. Elle aurait d\u2019autant plus d\u2019importance que la France assure actuellement et jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de juin la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Emmanuel Macron, accompagn\u00e9 des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, et de la d\u00e9fense, S\u00e9bastien Lecornu, seront accueillis en fin de journ\u00e9e sur la base Mihail Kogalniceanu, \u00e0 proximit\u00e9 de Constanta, le grand port roumain sur la mer Noire, un emplacement devenu extr\u00eamement strat\u00e9gique depuis le d\u00e9but de la guerre. Comme les pays baltes ou la Pologne,\u00a0\u00ab\u00a0la Roumanie est en premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb, r\u00e9sume l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron en Roumanie pour saluer les troupes aux portes de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-14T04:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:05:01+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes admettent un grave d\u00e9ficit de munitions et de canons, alors que le rythme de conqu\u00eate russe s\u2019acc\u00e9l\u00e8re dans le Donbass. Moscou a\u00a0affirm\u00e9 dimanche avoir \u00ab\u00a0d\u00e9truit un grand entrep\u00f4t\u00a0\u00bb d\u2019armes fournies par les Occidentaux pr\u00e8s de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, faisant 22 bless\u00e9s. Les combats\u00a0s\u2019intensifient dans l\u2019Est. \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Sievierodonetsk est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a reconnu le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef. Sur le plan militaire, la Russie \u00ab\u00a0utilise l\u2019artillerie \u00e0 grande \u00e9chelle et, malheureusement, a un avantage de 10 contre un\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny.          Dans la guerre d\u2019attrition men\u00e9e actuellement, les stocks et la capacit\u00e9 de production prennent un caract\u00e8re crucial et pourraient d\u00e9terminer l\u2019issue du conflit. C\u2019est pourquoi les autorit\u00e9s ukrainiennes admettent que les prochaines semaines seront difficiles. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine met en avant ses besoins pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019aide ext\u00e9rieure. La Russie joue sur le m\u00eame tableau, soutient que les r\u00e9serves ukrainiennes se vident, pour convaincre que la fin de la guerre est pour bient\u00f4t\u00a0\u00bb, souligne Pierre Grasser, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense russe et chercheur associ\u00e9 au laboratoire Sirice. Russie et Ukraine \u00ab\u00a0sont de fait \u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb, selon le chercheur, qui pointe un d\u00e9ficit de munitions c\u00f4t\u00e9 ukrainien.                    Lire aussi :  H\u00e9catombe et manque d\u2019armes sur le front\u00a0: les Ukrainiens s\u2019inqui\u00e8tent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sont d\u00e9cim\u00e9s par la puissance de feu tr\u00e8s sup\u00e9rieure des forces ar...","dateModified":"2022-06-14T08:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:00:00+00:00","articleBody":"           Le centre-ville de Lyssytchansk, comme celui de sa voisine, Sievierodonetsk, est presque enti\u00e8rement d\u00e9truit, ici, le 10 juin 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/18f7a36_fw1-ukraine-crisis-allies-0610-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T04:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T03:45:37+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes ont reconnu lundi avoir abandonn\u00e9 le centre de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Avec le soutien de l\u2019artillerie, l\u2019ennemi a men\u00e9 un assaut \u00e0 Sievierodonetsk, a enregistr\u00e9 un succ\u00e8s partiel et repouss\u00e9 nos unit\u00e9s du centre-ville. Les hostilit\u00e9s se poursuivent\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 lundi matin l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a confirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es du centre.          Kiev affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l\u2019occupation russe. Selon le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien, la production sera suffisante pour couvrir la consommation int\u00e9rieure. Mais l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales produites en direction de l\u2019\u00e9tranger fait craindre \u00ab\u00a0un ouragan de famines\u00a0\u00bb dans les mois \u00e0 venir, selon l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          Dans le sud de l\u2019Ukraine aussi les combats font rage, avec des combats a\u00e9riens et des attaques d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res russes sur les positions ukrainiennes \u00e0 Mikola\u00efv et Kherson, selon le dernier communiqu\u00e9 du commandement des troupes ukrainiennes pour le sud du pays, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. A Mykola\u00efv, grand port de l\u2019estuaire du Dniepr, l\u2019avanc\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e aux abords de la ville et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne y a creus\u00e9 des tranch\u00e9es, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          La demande de l\u2019Ukraine d\u2019obtenir le statut de candidate \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) aura bient\u00f4t une r\u00e9ponse, a promis, samedi, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen. \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, en visite \u00e0 Kiev.          Amnesty International a accus\u00e9, lundi 13\u00a0juin, la Russie de crimes de guerre en\u00a0Ukraine. L\u2019organisation affirme que des centaines de civils ont p\u00e9ri dans des attaques incessantes sur Kharkiv, dont beaucoup ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es avec des bombes \u00e0 fragmentation. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme affirme avoir trouv\u00e9 des preuves montrant que dans sept attaques sur des quartiers de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le nord-est du pays, les forces russes avaient utilis\u00e9 des bombes \u00e0 sous-munitions de type 9N210 et 9N235 et des mines \u00e0 dispersion, deux cat\u00e9gories interdites par les trait\u00e9s internationaux.          Volodymyr Zelensky a signal\u00e9, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localit\u00e9s, comme Tavri\u00efsk, dans la r\u00e9gion de Kherson, et dans l\u2019oblast de Zaporijia, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe pilonne toujours la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a aussi \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la soir\u00e9e, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch.          Lors d\u2019un entretien, diffus\u00e9 vendredi, sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller de M. Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ dix mille\u00a0combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          S\u2019adressant par vid\u00e9o au forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 une nouvelle fois la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi \u00ab\u00a0la p\u00e9nurie de produits alimentaires m\u00e8nera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense chinois, Wei Fenghe, s\u2019exprimant lors de ce forum, a affirm\u00e9, dimanche, que P\u00e9kin \u00ab\u00a0soutenait les pourparlers de paix\u00a0\u00bb entre les deux bellig\u00e9rants et a assur\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais fourni de soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb dans ce conflit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 111e jour de guerre en Ukraine, mardi\u00a014\u00a0juin.","dateModified":"2022-06-14T04:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T03:36:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 111e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous\n","dateModified":"2022-06-14T04:39:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/3766/1342/894/3/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/14/19-4">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Jusqu’à présent, plus de 1 600 cas confirmés ont été signalés à l’OMS dans 39 pays, dont 32 où la maladie n’est pas endémique, a précisé le directeur général.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Santé-environnement             L’OMS va évaluer si la variole du singe représente une « urgence de santé publique internationale »      Jusqu’à présent, plus de 1 600 cas confirmés ont été signalés à l’OMS dans 39 pays, dont 32 où la maladie n’est pas endémique, a précisé le directeur général.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h54    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a annoncé mardi 14 juin qu’elle convoquait une réunion de son comité d’urgence le 23 juin pour évaluer si la variole du singe représente une « urgence de santé publique de portée internationale ».            La flambée actuelle de cas est « inhabituelle et préoccupante », a déclaré son directeur général, Tedros Adhanom Ghebreyesus, lors d’une conférence de presse. « Nous pensons que la situation nécessite une réponse coordonnée en raison » de la propagation de la maladie dans le monde, a-t-il aussi indiqué. Des experts internationaux « nous aideront à mieux comprendre le virus », selon lui.            Jusqu’à présent, plus de 1 600 cas confirmés ont été signalés à l’OMS dans 39 pays, dont 32 où la maladie n’est pas endémique, a précisé le directeur général. Selon l’OMS, aucun décès n’a été signalé dans ces pays, contrairement aux pays endémiques, parmi lesquels figurent le Nigeria et la République démocratique du Congo (RDC).              L’OMS réfléchit en ce moment à « changer le nom du virus de la variole du singe ». « Nous ferons des annonces sur les nouveaux noms dès que possible », a promis mardi le docteur Tedros. « L’objectif de l’OMS est d’aider les pays à contenir la transmission et à stopper l’épidémie grâce à des outils de santé publique éprouvés, notamment la surveillance, la recherche des contacts et l’isolement des patients infectés », a rappelé le directeur général de l’organisation.                             Lire aussi :  Variole du singe : comment se transmet-elle, quels sont les symptômes ?                   100 000 doses de vaccins commandés pour l’UE            L’OMS a publié ce mardi des directives provisoires sur l’utilisation des vaccins antivarioliques pour la variole du singe. Elle ne recommande pas à ce stade une vaccination « de masse ». « Toute décision d’utiliser ou non des vaccins doit être prise (…) sur la base d’une évaluation des risques et des avantages, au cas par cas », estime l’organisation.            « Il est essentiel que les vaccins soient disponibles équitablement là où ils sont nécessaires », a toutefois souligné son directeur général en précisant que l’OMS travaillait avec ses Etats membres et partenaires pour mettre au point un mécanisme d’accès équitable aux vaccins et aux traitements.              De son côté la Commission européenne a annoncé mardi la conclusion d’un contrat portant sur l’achat de plus de 100 000 doses de vaccins contre la variole du singe. L’accord porte sur la fourniture de 109 090 doses de vaccins pour le compte des pays européens, précise la Commission dans un communiqué. Il s’inspire des achats groupés de vaccins anti-Covid mais porte sur des quantités bien moindres.            Commercialisé sous le nom d’Imvanex en Europe, de Jynneos aux Etats-Unis et d’Imvamune au Canada, il s’agit d’un vaccin de 3e génération (vaccin vivant non réplicatif, c’est-à-dire ne se répliquant pas dans l’organisme humain) autorisé en Europe depuis 2013 et indiqué contre la variole chez les adultes. Le régulateur européen du médicament a annoncé début juin avoir entamé des discussions avec Bavarian Nordic, le laboratoire qui dispose du vaccin, pour éventuellement étendre son utilisation contre la variole du singe.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : les pays africains réclament un accès équitable au vaccin                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/14/l-oms-va-evaluer-si-la-variole-du-singe-represente-une-urgence-de-sante-publique-internationale_6130310_3244.html"},"headline":"L\u2019OMS va \u00e9valuer si la variole du singe repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0urgence de sant\u00e9 publique internationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T18:54:57+02:00","datePublished":"2022-06-14T18:54:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, plus de 1\u00a0600 cas confirm\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 l\u2019OMS dans 39 pays, dont 32 o\u00f9 la maladie n\u2019est pas end\u00e9mique, a pr\u00e9cis\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/222/0/2676/1338/1342/671/60/0/1c7e5f9_8f7ef0393ce0497fb8f56aa6112b9c6f-298c5ab76516445282057db375cc6049-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-5">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Entre jeudi et samedi, des températures, de 35 °C à 38 °C, sont attendues sur la moitié sud, et le mercure pourrait même frôler les 40 °C localement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Vague de chaleur : le gouvernement annonce une enveloppe de 500 millions d’euros pour la « renaturation » des villes      Entre jeudi et samedi, des températures, de 35 °C à 38 °C, sont attendues sur la moitié sud, et le mercure pourrait même frôler les 40 °C localement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h24, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Face à la vague de chaleur annoncée, la première ministre, Elisabeth Borne, va réunir, mardi 14 juin, les préfets de région et les directeurs des agences régionales de santé. Le gouvernement prévoit de créer un fonds de 500 millions d’euros pour la « renaturation » des villes, a annoncé la porte-parole Olivia Grégoire.            Le gouvernement entend favoriser « le développement d’îlots de fraîcheur en ville en s’engageant très fortement à accompagner les collectivités locales dans l’adaptation aux conséquences du dérèglement climatique », a déclaré Mme Grégoire à l’issue du conseil des ministres. Aussi, ce fonds servira à « cofinancer, aux côtés des collectivités locales qui en expriment le besoin, ces opérations de renaturation. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une vague de chaleur exceptionnellement intense arrive en France cette semaine                   Face à « cette vague importante, forte, précoce, inédite en cette période », annoncée pour les jours à venir, le gouvernement « appelle à la vigilance et déploie des mesures d’accélération de la préparation aux conséquences du dérèglement climatique », a souligné la ministre.              Elisabeth Borne réunira, à 17 heures, « en visioconférence l’ensemble des préfets de région ainsi que les directeurs généraux d’agences régionales de santé », tandis que le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndaye, échangera « avec les recteurs », a précisé Olivia Grégoire.            « Journées difficiles »            Le gouvernement « a déjà donné instruction à tous les services de l’Etat de veiller à ce que les différents dispositifs de mise à l’abri et d’accompagnement soient opérationnels, et ce, dès demain [mercredi] », a-t-elle ajouté, en prévision de « ces journées qui vont être difficiles pour nous tous, et particulièrement pour les plus fragiles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                   La France subira des températures très largement au-dessus de 30 °C cette semaine, une vague de chaleur particulièrement précoce, énième avant-goût d’une planète qui se réchauffe, dans un contexte de sécheresse exceptionnelle des sols qui fait craindre pertes de récolte et incendies dans l’Hexagone.              Entre jeudi et samedi, des températures très élevées, de 35 °C à 38 °C, sont attendues sur la moitié sud, et le mercure pourrait même frôler les 40 °C localement. Les températures minimales ne devraient pas descendre sous les 20 °C pendant la nuit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après un mois de mai record, la France se dirige vers un été plus chaud et plus sec que la normale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/14/vague-de-chaleur-le-gouvernement-annonce-une-enveloppe-de-500-millions-d-euros-pour-la-renaturation-des-villes_6130281_3244.html"},"headline":"Vague de chaleur\u00a0: le gouvernement annonce une enveloppe de 500\u00a0millions d\u2019euros pour la \u00ab\u00a0renaturation\u00a0\u00bb des villes","dateCreated":"2022-06-14T14:24:34+02:00","datePublished":"2022-06-14T14:24:34+02:00","dateModified":"2022-06-14T14:52:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Entre jeudi et samedi, des temp\u00e9ratures, de 35\u00a0\u00b0C \u00e0 38\u00a0\u00b0C, sont attendues sur la moiti\u00e9 sud, et le mercure pourrait m\u00eame fr\u00f4ler les 40\u00a0\u00b0C localement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/19/0/378/189/1342/671/60/0/d4871cf_1655207883896-chaleur.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-6">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Alors que deux candidates portant le même nom se présentaient dans la 9e circonscription de Paris, un homme a été interpellé par la police pour « clameur » devant le bureau de vote nº 13.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Une nuit en garde à vue pour avoir alerté d’une confusion possible avec l’homonyme de Sandrine Rousseau      Alors que deux candidates portant le même nom se présentaient dans la 9e circonscription de Paris, un homme a été interpellé par la police pour « clameur » devant le bureau de vote nº 13.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’histoire est connue : dans la 9e circonscription de Paris, face à Sandrine Rousseau (Nouvelle Union populaire écologique et sociale – Nupes) le Mouvement de la ruralité (LMR, anciennement Chasse, pêche, nature et traditions) a parachuté une novice en politique portant utilement les mêmes nom et prénom que la candidate écologiste. Après avoir failli être abusé par l’homonymie, l’historien d’art Patrick de Haas, fraîchement retraité de l’enseignement supérieur (université Paris-I), a tenté de prévenir les autres votants, à l’extérieur du bureau de vote, de la confusion possible. Il a été arrêté, dimanche 12 juin, et placé en garde à vue au commissariat du 13e arrondissement pour des « clameurs » susceptibles d’avoir troublé le déroulement du scrutin. Interpellé en fin d’après-midi, il n’a été libéré que le lendemain vers midi, après avoir pu échanger avec un avocat commis d’office.          C’est en arrivant dans le bureau de vote nº 13, place Jeanne-d’Arc à Paris, que M. de Haas et sa compagne remarquent que, sur la table de décharge, le premier bulletin disposé au nom de Sandrine Rousseau, « sans photographie de la candidate », dit-il, n’est pas celui de la candidate écologiste investie par la Nupes. « Les bulletins de la candidate de la Nupes se trouvaient à l’autre bout de la table et j’ai été abusé par cette disposition, raconte-t-il. Il était évident que des votants allaient se tromper et prendre le premier bulletin au nom de Sandrine Rousseau sans réaliser qu’il s’agissait de la candidate investie par le Mouvement de la ruralité. »                           Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                 L’historien demande alors de meilleures indications aux assesseurs et au président du bureau de vote. Une signalétique spéciale est refusée au motif qu’elle serait irrégulière, risquant de créer un régime de faveur pour les deux Sandrine Rousseau. Choqué, M. de Haas décide alors de prévenir les votants à leur arrivée au bureau de vote, que deux piles de bulletins au nom de Sandrine Rousseau sont disposées. « Je ne suis pas militant politique, je n’ai, à aucun moment, dit à quiconque quoi faire ou comment voter, explique-t-il. Tout se passait dans le plus grand calme. J’avais le sentiment d’accomplir un devoir citoyen en avertissant les autres de la situation. »          Pas de plainte formulée          Dans l’après-midi, une voiture de la police nationale s’arrête devant le bureau de vote. Trois gardiens de la paix lui intiment de s’éloigner. « Je leur ai demandé s’il m’était possible de me mettre à une cinquantaine de mètres du bureau et ils n’y ont pas vu d’inconvénient », raconte-t-il. Mais, alors qu’il s’est éloigné et qu’il continue à alerter les personnes qui se dirigent vers le bureau, les trois gardiens de la paix changent d’avis.        Il vous reste 52.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/14/une-nuit-en-garde-a-vue-pour-avoir-alerte-d-une-confusion-possible-avec-l-homonyme-de-sandrine-rousseau_6130284_823448.html"},"headline":"Une nuit en garde \u00e0 vue pour avoir alert\u00e9 d\u2019une confusion possible avec l\u2019homonyme de Sandrine Rousseau","dateCreated":"2022-06-14T14:45:14+02:00","datePublished":"2022-06-14T14:45:14+02:00","dateModified":"2022-06-14T17:58:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Paris","Sandrine Rousseau","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Alors que deux candidates portant le m\u00eame nom se pr\u00e9sentaient dans la 9e\u00a0circonscription de Paris, un homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police pour \u00ab\u00a0clameur\u00a0\u00bb devant le bureau de vote n\u00ba\u00a013.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/438/0/7008/3504/1342/671/60/0/466fb20_427549865-rousseau-legislatives-lm-09.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-7">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Cette décision intervient alors que le pays balte a décidé d’augmenter son budget de défense à la lumière de l’invasion de l’Ukraine par la Russie et des craintes qu’elle suscite pour sa propre sécurité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Lituanie             La Lituanie a passé commande pour acquérir 18 canons Caesar français      Cette décision intervient alors que le pays balte a décidé d’augmenter son budget de défense à la lumière de l’invasion de l’Ukraine par la Russie et des craintes qu’elle suscite pour sa propre sécurité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/14/19-8">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’ensemble de la gamme Fraîch’Up a été rappelé le 18 mars en raison de la présence de la bactérie « Escherichia coli ». Selon les autorités sanitaires, la recrudescence des cas de contaminations graves avait causé la mort de deux enfants dans l’Hexagone depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Agriculture & Alimentation             Deux magasins Franprix auraient poursuivi les ventes de pizzas Buitoni concernées par un rappel massif      L’ensemble de la gamme Fraîch’Up a été rappelé le 18 mars en raison de la présence de la bactérie « Escherichia coli ». Selon les autorités sanitaires, la recrudescence des cas de contaminations graves avait causé la mort de deux enfants dans l’Hexagone depuis le début de l’année.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h26, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Deux magasins de l’enseigne Franprix ont continué de vendre des pizzas de la gamme Fraich’Up de Buitoni, pourtant concernées par une procédure de retrait de produits depuis plus de trois mois, a révélé RMC le mardi 14 juin. Après les révélations, le groupe a réagi en assurant « recontrôler dans les 48 heures » l’ensemble de ses magasins.            C’est Richard Legrand, un avocat représentant des familles de victimes ayant déposé plainte contre Buitoni (groupe Nestlé) en raison de la contamination à la bactérie E. coli de pizzas industrielles de la marque, qui a été alerté, explique RMC. L’un des magasins continuant de vendre des pizzas concernées par un rappel de produits depuis le 18 mars est situé « tout près des Champs-Élysées », l’autre « en plein cœur de Paris », selon le média.            Enquête pour homicide involontaire            Dans un communiqué, Franprix a accusé les gérants des deux magasins de n’avoir « pas respecté la procédure » de rappel et d’être « passés outre aux [mesures de] sécurités mises en place ». « Ils ont commis une faute lourde que nous condamnons fermement », réprimande encore l’enseigne.              Elle assure qu’elle prendra « des sanctions à la hauteur de la gravité de la situation » et qu’elle a déployé un dispositif de « vérification visuelle dans 100 % des magasins », qui seront tous « recontrôlés dans les 48 heures » pour s’assurer que la procédure de rappel est bien respectée. « Dans les cas où des magasins seraient identifiés, la marchandise devra être détruite immédiatement, et des sanctions seront prises à l’encontre des gérants », dit encore Franprix, qui fait partie du groupe Casino aux côtés d’enseignes comme Géant, Monoprix, Vival ou Naturalia.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Les pizzas Buitoni sont suspectées d’avoir provoqué la mort de deux enfants, et une information judiciaire a été ouverte notamment pour homicide involontaire à l’égard d’une personne, blessures involontaires concernant quatorze personnes, mise sur le marché d’un produit dangereux pour la santé et mise en danger d’autrui.            Au total, « 56 cas, dont deux enfants décédés, ont été infectés par des bactéries partageant les mêmes caractéristiques », et les investigations ont « confirmé un lien entre la survenue de ces cas groupés d’infection et la consommation de pizzas surgelées de la gamme Fraîch’Up de marque Buitoni », selon les autorités sanitaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bactérie E. coli : comment des pizzas Buitoni ont été débusquées par les autorités sanitaires                                                 Écouter aussi    Comment éviter les scandales alimentaires : Buitoni, Kinder, Lactalis ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/14/deux-magasins-franprix-poursuivent-les-ventes-de-pizzas-buitoni-concernees-par-un-rappel-massif-selon-rmc_6130293_3224.html"},"headline":"Deux magasins Franprix auraient poursuivi les ventes de pizzas Buitoni concern\u00e9es par un rappel massif","dateCreated":"2022-06-14T16:26:18+02:00","datePublished":"2022-06-14T16:26:18+02:00","dateModified":"2022-06-14T16:37:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"L\u2019ensemble de la gamme Fra\u00eech\u2019Up a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 le 18\u00a0mars en raison de la pr\u00e9sence de la bact\u00e9rie \u00ab\u00a0Escherichia coli\u00a0\u00bb. Selon les autorit\u00e9s sanitaires, la recrudescence des cas de contaminations graves avait caus\u00e9 la mort de deux enfants dans l\u2019Hexagone depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/206/0/2219/1109/1342/671/60/0/d907bb9_1651736666055-pizza.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-9">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Des conflits éclatent dans des entreprises chaque semaine, de la PME à la multinationale, tous secteurs d’activité confondus. L’inflation a atteint, en mai, son plus haut niveau depuis 37 ans. L’indice du salaire mensuel de base, lui stagnait.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pouvoir d'achat             L’inflation est au plus haut en France, et les mobilisations pour des hausses de salaire se multiplient      Des conflits éclatent dans des entreprises chaque semaine, de la PME à la multinationale, tous secteurs d’activité confondus. L’inflation a atteint, en mai, son plus haut niveau depuis 37 ans. L’indice du salaire mensuel de base, lui stagnait.          Par Aline Leclerc, Jordan Pouille(Montrichard (Loir-et-Cher), envoyé spécial ), Florence Traullé(Lille, correspondante) et Audrey Sommazi(Bagnères-de-Bigorre (Hautes-Pyrénées), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 03h39, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation des employés de l’aéroport Paris-Charles-de-Gaulle en grève, à Roissy-en-France (Val-d’Oise), le 9 juin 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Pour marquer le début de leur troisième semaine de grève, les 67 salariés du fabricant de cellules électriques Pommier devaient défiler dans les rues de Bagnères-de-Bigorre (Hautes-Pyrénées) mardi 14 juin, avant de se rendre, le lendemain, en bus au siège du groupe, à Cahors, « pour faire du bruit » : ils réclament une hausse salariale de 5 %, le maintien de la prime de vacances de 400 euros et une augmentation de l’indemnité panier-repas.          « Je ne sors plus. Je ne vais plus ni chez l’esthéticienne ni chez la coiffeuse. Et je n’ai pas mis les pieds dans le sable depuis deux ans, résume Claude de Haro, monteuse chez Pommier, divorcée, et mère de trois enfants. Je gagne 1 400 euros net, ancienneté comprise, mais 1 000 euros partent en charges fixes. Je dois aller piocher des légumes dans le potager de mes parents. Je suis “Jo la débrouille”, car, ici, on travaille plus pour gagner moins, et on n’a jamais rien. »          Comme chez Pommier, des mobilisations éclosent en France chaque semaine pour des augmentations de salaire. Portées par des syndicats de toutes les étiquettes, elles touchent de la PME à la multinationale, tous secteurs d’activité confondus. Citons, par exemple, les grèves chez le spécialiste du revêtement de sol Gerflor, le parfumeur Marionnaud, l’énergéticien RTE, l’assureur AG2R La Mondiale ou le spécialiste de travaux routiers Eurovia…          « Pas de dynamique particulière » pour les primes          Alors que l’inflation en France a atteint, en mai, 5,2 % sur un an, son plus haut niveau depuis trente-sept ans, les derniers chiffres de la Dares, service statistique du ministère du travail, indiquent qu’au premier trimestre l’indice du salaire mensuel de base n’avait augmenté que de 2,3 % sur un an.                           Lire aussi :  En France, l’inflation accélère à 5,2 % sur un an, nouvelle baisse de la consommation                 Un décrochage entre salaires et hausse des prix qui ne semble pas compensé par des primes exceptionnelles de pouvoir d’achat (PEPA), constate le Groupe Alpha, cabinet de conseil en relations sociales. « Avec 379 accords PEPA dans nos bases de données au premier trimestre, nous sommes dans les mêmes niveaux qu’en 2021, explique Antoine Rémond, responsable du centre études & data. Il n’y a donc pas de dynamique particulière. Pas plus dans les sommes octroyées : la moyenne dans notre échantillon est de 496 euros, alors qu’elle était de 506 euros en 2021, selon le gouvernement. »          Sans surprise, ce décalage provoque des mécontentements et, ponctuellement, des mobilisations difficiles à quantifier. Chargée d’études au centre études & data du Groupe Alpha, Alice Rustique souligne cependant que depuis 2018, en moyenne, une cinquantaine d’accords salariaux (sur plusieurs milliers) mentionnaient un contexte conflictuel, et ce nombre a doublé au premier trimestre 2022. Petit indice de l’actuelle « conflictualité ».        Il vous reste 63.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/14/ici-on-travaille-plus-pour-gagner-moins-face-a-l-inflation-de-multiples-mobilisations-pour-des-augmentations-de-salaire_6130199_3234.html"},"headline":"L\u2019inflation est au plus haut en France, et les mobilisations pour des hausses de salaire se multiplient","dateCreated":"2022-06-14T03:39:08+02:00","datePublished":"2022-06-14T03:39:08+02:00","dateModified":"2022-06-14T14:44:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","R\u00e9mun\u00e9rations","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie"],"description":"Des conflits \u00e9clatent dans des entreprises chaque semaine, de la PME \u00e0 la multinationale, tous secteurs d\u2019activit\u00e9 confondus. L\u2019inflation a atteint, en mai, son plus haut niveau depuis 37\u00a0ans. L\u2019indice du salaire mensuel de base, lui stagnait.","author":[{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
,{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":"Montrichard (Loir-et-Cher), envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
,{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Sommazi","description":"Bagn\u00e8res-de-Bigorre (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/788/0/5000/2500/1342/671/60/0/57a91b5_1655164264266-663435.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-10">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’épreuve de philosophie du baccalauréat 2022 a lieu mercredi 15 juin. De Descartes à Foucault en passant par Arendt, faites le point sur quelques auteurs au programme, avec ce test proposé par Mémorable, l’application de culture générale du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                        Culture       Quiz de culture générale             Quiz bac : avez-vous le niveau en philosophie ?      L’épreuve de philosophie du baccalauréat 2022 a lieu mercredi 15 juin. De Descartes à Foucault en passant par Arendt, faites le point sur quelques auteurs au programme, avec ce test proposé par Mémorable, l’application de culture générale du « Monde ».       Le Monde     Publié le 11 juin 2022 à 07h32 - Mis à jour le 11 juin 2022 à 07h45      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Illustration de la leçon Mémorable consacrée à René Descartes.  MATHILDE AUBIER / LE MONDE MÉMORABLE                 Quel livre commence par la phrase « L’homme est né libre, et partout il est dans les fers » ? Qu’a fondé Claude Lévi-Strauss ?  Voici huit questions pour mieux connaître les auteurs au programme de l’épreuve de philosophie du bac 2022, prévue mercredi 15 juin.            Vous séchez sur une question ? Une réponse vous laisse sur votre faim ? A chacune correspond une leçon Mémorable. Cette application de culture générale, conçue par les journalistes du Monde, a été créée pour vous aider à approfondir vos connaissances dans de nombreux domaines, à mieux comprendre les enjeux de notre temps et à stimuler votre mémoire de manière agréable et efficace. Chaque leçon, consacrée à un thème donné, propose des extraits d’articles tirés de nos archives depuis 1944, des infographies ou des vidéos, suivis de questions. A vous d’y répondre, avant de profiter de corrections immédiates et personnalisées, d’articles d’approfondissement, puis de révisions. Avant d’élargir votre culture générale avec Mémorable, voici notre test :             



Chargement du quiz...




    var dataquiz = [
  {
    "description": "",
    "question": "Michel de Montaigne est l\u2019auteur des\u2026",
    "choices": [
      "\u00ab Essais \u00bb",
      "\u00ab Contemplations \u00bb",
      "\u00ab Confessions \u00bb"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Les Essais sont le grand œuvre de Montaigne : il s'y consacre de 1572 à sa mort, vingt ans plus tard. Il invente une littérature de l'introspection, décrivant ce que les hommes ont en commun. Pour lui, l'idée de vérité est un piège, l'homme est condamné à l'ignorance, mais cette ignorance n'est pas triste. Les Confessions sont d'Augustin d'Hippone (saint Augustin), Les Contemplations un recueil de poèmes de Victor Hugo.",
Les Essais sont le grand œuvre de Montaigne : il s'y consacre de 1572 à sa mort, vingt ans plus tard. Il invente une littérature de l'introspection, décrivant ce que les hommes ont en commun. Pour lui, l'idée de vérité est un piège, l'homme est condamné à l'ignorance, mais cette ignorance n'est pas triste. Les Confessions sont d'Augustin d'Hippone (saint Augustin), Les Contemplations un recueil de poèmes de Victor Hugo.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 1,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Qui a dit \u00ab On ne na\u00eet pas femme, on le devient \u00bb ?",
    "choices": [
      "Judith Butler",
      "Simone de Beauvoir",
      "Gis\u00e8le Halimi"
    ],
    "bonnereponse": 1,
Cette citation est extraite d'un ouvrage fondateur du fémininisme, Le Deuxième Sexe, publié en 1949 par Simone de Beauvoir. Elle signifie qu'être femme n'est pas une donnée naturelle, mais le résultat d'une histoire. La philosophe Judith Butler défend pour sa part, dans Trouble dans le genre (1990), l'idée que le genre est une construction qu'il faut repenser à partir des marges et invite à se défaire de la « norme hétérosexuelle ». Proche de Beauvoir, l'avocate Gisèle Halimi a, entre autres combats féministes, œuvré pour la légalisation de l'avortement.",
Cette citation est extraite d'un ouvrage fondateur du fémininisme, Le Deuxième Sexe, publié en 1949 par Simone de Beauvoir. Elle signifie qu'être femme n'est pas une donnée naturelle, mais le résultat d'une histoire. La philosophe Judith Butler défend pour sa part, dans Trouble dans le genre (1990), l'idée que le genre est une construction qu'il faut repenser à partir des marges et invite à se défaire de la « norme hétérosexuelle ». Proche de Beauvoir, l'avocate Gisèle Halimi a, entre autres combats féministes, œuvré pour la légalisation de l'avortement.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 2,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quel concept d\u2019origine grecque Michel Foucault a-t-il d\u00e9velopp\u00e9 ?",
    "choices": [
      "L'al\u00e8theia",
      "La moussaka",
      "L\u2019\u00e9pist\u00e9m\u00ea"
    ],
    "bonnereponse": 2,
L'épistémê, qui signifie « science » en grec, est un concept central de la philosophie foucaldienne, qui désigne le socle sur lequel s'articulent les connaissances à une époque donnée. Le concept d'alètheia (« vérité » en grec) a été travaillé par un autre philosophe du XXe siècle, Martin Heidegger. La moussaka est un plat apprécié en Grèce, composé d'aubergines, de sauce tomate et de viande de mouton.",
L'épistémê, qui signifie « science » en grec, est un concept central de la philosophie foucaldienne, qui désigne le socle sur lequel s'articulent les connaissances à une époque donnée. Le concept d'alètheia (« vérité » en grec) a été travaillé par un autre philosophe du XXe siècle, Martin Heidegger. La moussaka est un plat apprécié en Grèce, composé d'aubergines, de sauce tomate et de viande de mouton.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 3,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Nietzsche peut-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le \u00ab p\u00e8re fondateur du nazisme \u00bb ?",
    "choices": [
      "Oui",
      "Non"
    ],
    "bonnereponse": 1,
Les œuvres du philosophe allemand (1844-1900) sont récupérées par les nazis, qui façonnent l'image d'un Nietzsche germaniste, belliqueux et raciste. C'est une falsification, car il rejette tout ce qui sera plus tard les fondements du fascisme : l'Etat fort, l'antisémitisme, le racisme, le nationalisme, le militarisme, le populisme, l'asservissement de l'individu par la masse…",
Les œuvres du philosophe allemand (1844-1900) sont récupérées par les nazis, qui façonnent l'image d'un Nietzsche germaniste, belliqueux et raciste. C'est une falsification, car il rejette tout ce qui sera plus tard les fondements du fascisme : l'Etat fort, l'antisémitisme, le racisme, le nationalisme, le militarisme, le populisme, l'asservissement de l'individu par la masse…",
    "indice": "",
    "rowNumber": 4,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Pour d\u00e9velopper ses th\u00e9ories philosophiques, Descartes s\u2019inspire",
    "choices": [
      "des penseurs de l\u2019Antiquit\u00e9",
      "des Evangiles",
      "des math\u00e9matiques"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Si Descartes (1596-1650) marque un tournant dans l'histoire de la pensée européenne, c'est parce qu'il rompt avec le recours à l'autorité des Anciens. Partant d'une mise en doute radicale, il s'appuie sur la propre conscience de son existence – le cogito, issu de la phrase « cogito, ergo sum », qui signifie « je pense, donc je suis » – pour tout rebâtir à partir de la raison – séparée de la foi – et des mathématiques. ",
Si Descartes (1596-1650) marque un tournant dans l'histoire de la pensée européenne, c'est parce qu'il rompt avec le recours à l'autorité des Anciens. Partant d'une mise en doute radicale, il s'appuie sur la propre conscience de son existence – le cogito, issu de la phrase « cogito, ergo sum », qui signifie « je pense, donc je suis » – pour tout rebâtir à partir de la raison – séparée de la foi – et des mathématiques. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 5,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Hannah Arendt est c\u00e9l\u00e8bre pour ses travaux sur",
    "choices": [
      "le totalitarisme",
      "la psychanalyse",
      "l\u2019immobilisme"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Hannah Arendt tente de retracer les conditions qui ont permis l'horreur et l'avènement du nazisme et du stalinisme dans Les Origines du totalitarisme (1951). Après avoir couvert le procès en Israël du criminel nazi Adolf Eichmann, elle expose dans Eichmann à Jérusalem. Rapport sur la banalité du mal (1963) que le mal peut être commis banalement, de façon médiocre, par obéissance et absence de pensée autonome. C'est une autre Anna, Anna Freud, qui a travaillé sur la psychanalyse.",
Hannah Arendt tente de retracer les conditions qui ont permis l'horreur et l'avènement du nazisme et du stalinisme dans Les Origines du totalitarisme (1951). Après avoir couvert le procès en Israël du criminel nazi Adolf Eichmann, elle expose dans Eichmann à Jérusalem. Rapport sur la banalité du mal (1963) que le mal peut être commis banalement, de façon médiocre, par obéissance et absence de pensée autonome. C'est une autre Anna, Anna Freud, qui a travaillé sur la psychanalyse.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 6,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quel livre commence par la phrase \u00ab L\u2019homme est n\u00e9 libre, et partout il est dans les fers \u00bb ?",
    "choices": [
      "\u00ab Candide \u00bb, de Voltaire",
      "\u00ab Du contrat social \u00bb, de Rousseau",
      "\u00ab Manifeste du parti communiste \u00bb, de Marx et Engels"
    ],
    "bonnereponse": 1,
Par cette phrase commence Du contrat social (1762), qui inspirera la Révolution française : Rousseau reproche à la société, corrompue et avide, de conduire l'homme à exploiter la nature et ses semblables, et définit le pacte juste qui garantit liberté et égalité pour les citoyens. Voltaire accusera son cadet d'être « contre le genre humain », tandis que Marx et surtout Engels salueront Rousseau pour sa critique des inégalités sociales.",
Par cette phrase commence Du contrat social (1762), qui inspirera la Révolution française : Rousseau reproche à la société, corrompue et avide, de conduire l'homme à exploiter la nature et ses semblables, et définit le pacte juste qui garantit liberté et égalité pour les citoyens. Voltaire accusera son cadet d'être « contre le genre humain », tandis que Marx et surtout Engels salueront Rousseau pour sa critique des inégalités sociales.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 7,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Qu\u2019a fond\u00e9 Claude L\u00e9vi-Strauss ?",
    "choices": [
      "L\u2019anthropologie structurale",
      "L\u2019existentialisme",
      "Une marque de jeans"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Claude Lévi-Strauss (1908-2009) entreprend d'appliquer à l'anthropologie la linguistique structurale : derrière le foisonnement déconcertant des règles de parenté, des totems et des mythes, il cherche à découvrir les structures universelles qui les engendrent, sans que leurs acteurs en aient conscience. L'existentialisme, qui s'oppose au déterminisme, a pour figure de proue Jean-Paul Sartre. La marque de jeans Levi's a été fondée en 1853 par l'homme d'affaires américain Loeb Strauss, qui avait changé son prénom pour Levi.",
Claude Lévi-Strauss (1908-2009) entreprend d'appliquer à l'anthropologie la linguistique structurale : derrière le foisonnement déconcertant des règles de parenté, des totems et des mythes, il cherche à découvrir les structures universelles qui les engendrent, sans que leurs acteurs en aient conscience. L'existentialisme, qui s'oppose au déterminisme, a pour figure de proue Jean-Paul Sartre. La marque de jeans Levi's a été fondée en 1853 par l'homme d'affaires américain Loeb Strauss, qui avait changé son prénom pour Levi.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 8,
    "idws": []
  }
];
    var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
    var pub = 'lemonde';
    var compte_twitter = 'lemondefr';
    var button_ok = 'false';
    var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
    require(['jquery'], function($) {

    var empty_shell = `

        























Question suivante
Refaire le quiz
Voir mon score`

function pageScroll(target) {
    console.log('scroool', $('.quizcodeur-container').offset().top)
    $('html').animate({
       //scrollTop: $('.quizcodeur-container').position().top - 80
       scrollTop: $(target).position().top - 60
    }, 1000);
};

function buildQuestion(){
	/* ON GÈRE LE SCROLL SUR LA QUESTION */
	if (qnum != 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    /* ON GÈRE LA PROGESSION DU QUIZ / NUM QUESTION */
    $("#question-number").html('QUESTION ' + (qnum + 1) + " / " + dataquiz.length);
    $(".quiz-question").html(dataquiz[qnum].question);
    $(".quiz-answers").empty() 
    for(var i=0;i' + dataquiz[qnum].choices[i] + '');
    }

    /* ON CACHE LES ÉLÉMENTS DE LA QUESTION À MONTRER APRÈS LE CHOIX DU LECTEUR */
    $(".quiz-verdict").hide();
    $(".next-question, .button-score").hide();
    if(qnum == dataquiz.length-1){
    	displayResults();
    }
    /* ON PRÉ-REMPLIT LA PARTIE VERDICT QUI SERA AFFICHÉE APRÈS SÉLÉCTION DE LA RÉPONSE */
    $(".quiz-verdict-short").empty();
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('correct');
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('incorrect');
    $(".quiz-ws-data-details").empty();
    var html_out = '';
    $(".quiz-explanation").html(dataquiz[qnum].correct);
    checkAnswer();
    /* FIN DU PRÉ-REMPLISSAGE */
}

function checkAnswer(){
	$('.item-answer').on('click', function(){
    if (qnum == 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    $('.item-answer').off();
    $('.item-answer').css("cursor", "default");
    $('.item-answer span').css("opacity", "0.3");
    var correct = dataquiz[qnum].bonnereponse;
    if(parseInt($(this).attr('answer-num')) == correct){
        $(this).addClass('correct');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('correct');
            $(".quiz-verdict-short").html("Bonne réponse");
            score++;
    }
    else{
        $(this).addClass('incorrect');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('incorrect');
        $(".quiz-verdict-short").html("Mauvaise réponse");
        $("div[answer-num='" + dataquiz[qnum].bonnereponse + "']").addClass('correct');
');
    }
    // GESTION DES PICTO SUR LES RÉPONSES PROPOSÉES
    $(".quiz-verdict").show();
    if(qnum == dataquiz.length-1)
        $(".button-score").show();
    else
        $(".next-question").show();
	});
}

function nextQuestion(){
    $(".next-question").on('click', function(e){
        qnum++;
        buildQuestion();
    });
}

function displayResults(){
	var link = document.URL;
	$(".button-score").on('click', function(){
		$(".quiz-question, .quiz-answers, .quiz-verdict").hide();
		$("#question-number").html("VOTRE RÉSULTAT");

		/* ON GÈRE L'AFFICHAGE DES RÉSULTATS */
' + score +
 1 ? 'bonnes réponses' : 'bonne réponse') + ' sur ' + dataquiz.length + '')

    /* JAUGE USER */
    var elements = document.getElementsByClassName('module_decodeur_header');
    var requiredElement = elements[0];
    var width = requiredElement.offsetWidth// * 0.78;

        $(".jauge-user .progress-correct").css('width', Math.floor(score/dataquiz.length*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-wrong").css('width', Math.floor((1-score/dataquiz.length)*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-cursor").css('left', Math.floor(score/dataquiz.length*width)-6 + "px");
        /* JAUGE LECTEURS
		/* ON GÈRE LE PARTAGE SUR LES RÉSEAUX SOCIAUX */
Partagez votre score sur les réseaux sociaux :" + facebook + "" + twitter   + "" + google + ""
		$(".social-sharing").html(social_share);
		$(this).hide();
		$(".redo-quiz").show();
		$('.redo-quiz').on('click', function(){
		    redoQuizz();
		})
		$(".quiz-results").show();

	});
}

function redoQuizz(){
    done = true;
    $('.quizcodeur-container').empty();
    $('.quizcodeur-container').html(empty_shell);
    score = 0;
    qnum = 0;
    buildQuestion();
    nextQuestion();
}

//var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
var pub = 'lemonde';
var compte_twitter = 'lemondefr';
var button_ok = 'false';
var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
var data_ws;
Chargement en cours...")

//variables
var done = false,
    bonnereponse,
    qnumber,
    score = 0,
    qnum = 0;

// social media icons
Facebook";
";
";

$(".quizcodeur-container").empty()
$(".quizcodeur-container").html(empty_shell);
buildQuestion();
nextQuestion();
});


<article-nb="2022/06/14/19-11">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Un avion contenant des réfugiés afghans et iraniens arrivés sur le sol britannique doit décoller mardi soir pour Kigali. Une mesure qualifiée d’« immorale » par l’Eglise anglicane.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Royaume-Uni             Mobilisation au Royaume-Uni contre les envois de demandeurs d’asile au Rwanda      Un avion contenant des réfugiés afghans et iraniens arrivés sur le sol britannique doit décoller mardi soir pour Kigali. Une mesure qualifiée d’« immorale » par l’Eglise anglicane.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Manifestation devant le Home Office, à Londres, le 13 juin 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               Quelques centaines de manifestants sont réunies ce lundi 13 juin sous les fenêtres du Home Office, dans le quartier de Westminster. « Refugees are welcome here » (les réfugiés sont les bienvenus ici) et « Priti Patel, go to hell ! » (Priti Patel – la ministre britannique de l’intérieur –, va en enfer !), scande la foule. « Nous avons peut-être perdu une bataille aujourd’hui, mais nous allons continuer à lutter, pour persuader les gens qu’il n’y a pas trop de réfugiés dans ce pays et que la politique migratoire du gouvernement Johnson est mauvaise », assure au micro Hector, militant de Barac UK, une association antiraciste. Mary, une jeune femme de l’ONG Joint Council for the Welfare of Immigrants, lit un courriel adressé à la foule par des fonctionnaires du Home Office, qui expliquent être « désolés d’avoir été complices de cette politique injuste ».                           Lire aussi :  Au Royaume-Uni, l’angoisse d’un migrant gay face au risque d’expulsion au Rwanda                 Les manifestants veulent dire leur dégoût de la nouvelle politique migratoire britannique et leur colère, à la veille du départ programmé d’un premier avion pour le Rwanda, avec à son bord des demandeurs d’asile venus chercher refuge au Royaume-Uni. En avril, Downing Street a choqué les associations d’aide aux migrants, le Parti travailliste et même certains élus conservateurs, en annonçant un partenariat avec Kigali pour envoyer au Rwanda des demandeurs d’asile au seul motif qu’ils seraient arrivés « illégalement » au Royaume-Uni, c’est-à-dire sans visa, très probablement en traversant la Manche en bateau pneumatique.          « Casser le modèle économique » des passeurs          Cette politique a été dénoncée par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, par l’archevêque de Canterbury et primat de l’Eglise anglicane – qui la considère comme « immorale » – et même, à en croire les journaux dominicaux, par le prince Charles – qui la jugerait « épouvantable ». Cela n’a pas empêché Priti Patel de tenter de la mettre en œuvre. Envoyer au Rwanda, contre leur volonté, des demandeurs d’asile (afghans, érythréens ou iraniens) qui auraient pourtant toutes les chances d’obtenir le statut de réfugié au Royaume-Uni, vise à décourager les traversées de la Manche, donc à éviter les noyades et à « casser le modèle économique » des passeurs, insiste la ministre. Elle veut prouver à l’aile droite des conservateurs qu’elle agit, alors que déjà 10 000 personnes ont traversé la Manche depuis le début 2022.        Il vous reste 24.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/14/mobilisation-au-royaume-uni-contre-les-envois-de-demandeurs-d-asile-au-rwanda_6130257_3212.html"},"headline":"Mobilisation au Royaume-Uni contre les envois de demandeurs d\u2019asile au Rwanda","dateCreated":"2022-06-14T11:18:12+02:00","datePublished":"2022-06-14T11:18:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Royaume-Uni"],"keywords":["Rwanda","Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni","Le Monde Afrique"],"description":"Un avion contenant des r\u00e9fugi\u00e9s afghans et iraniens arriv\u00e9s sur le sol britannique doit d\u00e9coller mardi soir pour Kigali. Une mesure qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0immorale\u00a0\u00bb par l\u2019Eglise anglicane.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/4fd2359_ppp-htn106-britain-immigration-rwanda-0613-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-12">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Attentats, Covid-19, guerre en Europe, crise climatique… la vague de souffrance psychologique est plus forte que jamais chez les 18-24 ans. Si des mesures nationales ont été prises, elles sont insuffisantes, constate un rapport de l’association Nightline.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M Campus        Santé mentale             Les professionnels de santé dépassés par la vague de détresse psychologique qui touche les jeunes adultes      Attentats, Covid-19, guerre en Europe, crise climatique… la vague de souffrance psychologique est plus forte que jamais chez les 18-24 ans. Si des mesures nationales ont été prises, elles sont insuffisantes, constate un rapport de l’association Nightline.          Par Alice Raybaud         Publié aujourd’hui à 00h35, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ANNA WANDA GOGUSEY               En trois ans, l’activité de soin a changé « du tout au tout » au sein du service de santé de l’université de Picardie-Jules-Verne. La vague de détresse psychologique touchant les étudiants, arrivée dans le sillage de la crise due au Covid-19, n’est jamais vraiment retombée. Et avec elle « l’installation de cas d’une gravité qu’on ne connaissait pas auparavant », s’inquiète la directrice, Delphine Guérin, médecin, qui cite « des dépressions très sévères, des syndromes d’anxiété généralisée et des entrées plus fréquentes dans des psychoses » chez les jeunes qu’elle reçoit désormais. Mais aussi des risques suicidaires plus élevés, avec de « nombreuses réorientations vers les urgences » durant l’année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Santé mentale des étudiants : « Nous appelons à une mobilisation collective, au gouvernement comme au Parlement »                 « Tout a basculé. Nous gérons des jeunes polytraumatisés, qui se construisent dans une période où se sont enchaînés les attentats, le Covid, la guerre en Europe, et qui font face à la crise climatique », énumère-t-elle. La prise en charge de ces profils demande davantage de temps pour les services de santé universitaires (SSU) qui, partout en France, sont débordés. Beaucoup alertent, en cette fin d’année universitaire, sur leur incapacité à absorber l’ensemble des demandes, qui affluent sans discontinuer. A Jules-Verne, si le service est passé à deux psychologues à temps plein, « le délai d’attente pour un rendez-vous est de deux mois : c’est très long quand on va mal », s’alarme Delphine Guérin.          « Effets retard »          Il y a deux ans, la survenue de la crise sanitaire mettait en lumière les problèmes de santé mentale des jeunes. Aujourd’hui, leur prise en charge fait toujours défaut en ville et dans les universités, constate le rapport publié mardi 14 juin par l’association Nightline, qui a mis en place un service d’écoute destiné à la jeunesse. « En 2020, il y a d’abord eu neuf mois blancs avant que l’Etat se décide à agir. Des efforts ont ensuite été faits, avec l’annonce du chèque psy et de l’embauche de 80 psychologues dans les facs, observe son président, Florian Tirana. Mais cela reste très insuffisant face à l’ampleur de la détresse. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Anorexie, boulimie… La crise sanitaire provoque une hausse inquiétante des troubles alimentaires chez les jeunes adultes                 L’étude déplore en particulier le manque de personnel dans les établissements pour accompagner psychologiquement les étudiants. On compte aux Etats-Unis un psychologue à temps plein pour 1 300 étudiants, un pour 2 300 au Canada et un pour 2 600 en Irlande. En France, c’est un pour 15 000 étudiants. Le taux est en nette amélioration par rapport à la précédente étude de Nightline, publiée en novembre 2020 et qui faisait état de 28 000 étudiants pour un temps plein. Mais il est toujours plus de dix fois inférieur aux recommandations internationales de l’association Iacs, qui accrédite les services de santé mentale universitaires.        Il vous reste 68.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/14/face-a-toujours-plus-de-jeunes-adultes-en-detresse-psychologique-un-manque-criant-de-praticiens_6130189_4401467.html"},"headline":"Les professionnels de sant\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par la vague de d\u00e9tresse psychologique qui touche les jeunes adultes","dateCreated":"2022-06-14T00:35:14+02:00","datePublished":"2022-06-14T00:35:14+02:00","dateModified":"2022-06-14T15:28:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["Jeunesses","\u00c9tudes sup","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale","M Campus"],"description":"Attentats, Covid-19, guerre en Europe, crise climatique\u2026 la vague de souffrance psychologique est plus forte que jamais chez les 18-24\u00a0ans. Si des mesures nationales ont \u00e9t\u00e9 prises, elles sont insuffisantes, constate un rapport de l\u2019association Nightline.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/28/0/7543/3771/1342/671/60/0/d935843_1655108816471-depression-clr-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-13">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Des lycéens, déjà recrutés dans des secteurs en tension, font le choix de ne pas venir à l’examen. Un phénomène encore marginal qui met en lumière le manque d’attractivité de ce diplôme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Bac             Le bac professionnel à l’épreuve du plein-emploi      Des lycéens, déjà recrutés dans des secteurs en tension, font le choix de ne pas venir à l’examen. Un phénomène encore marginal qui met en lumière le manque d’attractivité de ce diplôme.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Passe ton bac d’abord ! » L’injonction ne va plus de soi pour certains lycéens de la voie professionnelle. Débauchés par des entreprises en quête de personnel, ils préfèrent entrer sur le marché du travail que finir leur cursus et obtenir leur diplôme. Florent Martin en fait l’amer constat depuis quelques semaines. Le proviseur du lycée Christian-Bourquin à Argelès-sur-Mer, dans les Pyrénées-Orientales, a pris conscience de ces désistements dans les formations hôtellerie-restauration de son établissement avec la tenue des conseils de classe du troisième trimestre. « Ils ont décroché plus tôt et plus vite. On ne voit plus une partie de la promotion depuis un mois », estime ce représentant du syndicat des proviseurs SNPDEN-UNSA.          Combien de ces élèves vont se présenter aux épreuves terminales du baccalauréat ces prochains jours ? Florent Martin s’interroge. « 20 % pourraient ne pas venir », estime-t-il, inquiet. En cause : l’insistance des restaurateurs pour les recruter, alors que le secteur connaît une pénurie de main-d’œuvre sans précédent en ce début de saison estivale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le bac, symbole en passe d’être supplanté par Parcoursup                 Quelle est l’ampleur du phénomène au niveau national ? Enseignants et proviseurs le jugent marginal. Certains le qualifient d’habituel : les « sorties en cours de formation », selon le jargon de l’éducation nationale, sont plus fréquentes dans la voie professionnelle que dans les filières générale et technologique, notamment dans les formations industrielles. Les démissions à quelques semaines de la tenue des examens se révèlent cependant moins anecdotiques dans des secteurs en tension comme l’hôtellerie-restauration, le BTP ou les services à la personne. « Jusqu’à présent, nous n’avions pas cette difficulté en fin de parcours », note Florent Martin.          « Baisse démographique »          Edouard Geffray, le directeur général de l’enseignement scolaire, juge ces abandons « difficiles à quantifier pour le moment » et renvoie à des chiffres consolidés à l’automne. Il en fait malgré tout une des raisons de la diminution des candidats au bac pro (– 1,6 % pour la session 2022), avec « une baisse démographique » et « de moindres redoublements ». « Des élèves ont pu faire le choix d’insertion professionnelle en cours d’année dans un contexte de forte reprise économique », reconnaît-il.          A Arcachon, en Gironde, Laurence Colin fait face à la même déperdition d’élèves que son collègue d’Argelès-sur-Mer, zone touristique oblige. La proviseure du lycée Condorcet a vu ses effectifs fondre depuis septembre. Neuf élèves sur cent cinquante ont claqué la porte au cours de l’année, après s’être fait embaucher, à l’issue d’un stage le plus souvent. « Nous avons des difficultés à les retenir. La plupart refusent même les entretiens que nous leur proposons pour parler de leur situation. Ils ne voient pas l’intérêt de continuer leurs études alors qu’ils peuvent déjà gagner leur vie », souligne cette représentante du SNPDEN-UNSA.        Il vous reste 31.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/14/le-bac-professionnel-a-l-epreuve-du-plein-emploi_6130295_3224.html"},"headline":"Le bac professionnel \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du plein-emploi","dateCreated":"2022-06-14T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-14T17:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Bac"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","M Campus","Bac"],"description":"Des lyc\u00e9ens, d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9s dans des secteurs en tension, font le choix de ne pas venir \u00e0 l\u2019examen. Un ph\u00e9nom\u00e8ne encore marginal qui met en lumi\u00e8re le manque d\u2019attractivit\u00e9 de ce dipl\u00f4me.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/291/0/5000/2500/1342/671/60/0/f64a834_1655197774974-000-par3475776.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-14">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Malgré une première consultation où 55 % des électeurs avaient rejeté l’autodétermination en 2014 et le refus du gouvernement de Londres, Nicola Sturgeon souhaite organiser un nouveau référendum d’ici à 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Référendum en Ecosse             En Ecosse, la première ministre relance la campagne pour l’indépendance      Malgré une première consultation où 55 % des électeurs avaient rejeté l’autodétermination en 2014 et le refus du gouvernement de Londres, Nicola Sturgeon souhaite organiser un nouveau référendum d’ici à 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h13, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre écossaise relance la campagne pour l’indépendance, mardi 14 juin.  RUSSELL CHEYNE / AFP                 La première ministre écossaise, Nicola Sturgeon, a lancé, mardi 14 juin, une nouvelle campagne pour l’indépendance de l’Ecosse, en dévoilant le premier d’une série de livres blancs plaidant pour une rupture avec le Royaume-Uni. « Après tout ce qui est arrivé, le Brexit, le Covid-19, [le premier ministre britannique] Boris Johnson, il est temps de présenter une vision différente et meilleure », a déclaré Mme Sturgeon, lors d’une conférence de presse.            « Il est temps de parler d’indépendance », a ajouté la cheffe du parti indépendantiste SNP, estimant avoir « un mandat démocratique incontestable », en ce sens, après la victoire de sa formation aux élections locales en 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ecosse, la victoire des indépendantistes laisse présager un long bras de fer avec Londres sur la question d’un nouveau référendum                   Nicola Sturgeon souhaite organiser d’ici à 2023 un nouveau référendum d’autodétermination en Ecosse, malgré une première consultation où 55 % des électeurs avaient rejeté l’indépendance en 2014 et malgré le refus du gouvernement de Londres. Elle estime que le Brexit, auquel les Ecossais se sont opposés, a changé la donne et que la nation doit, désormais, pouvoir rejoindre l’Union européenne (UE) en tant qu’Etat indépendant. « Le Brexit nous a arrachés de l’UE et du marché unique contre notre volonté, avec des dommages énormes pour le commerce, les conditions de vie et les services publics », a-t-elle plaidé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pour nous les Ecossais, l’indépendance est le seul moyen de rester dans l’Europe »                   Boris Johnson s’y oppose            « En cette période cruciale, (…) restons-nous liés à un modèle économique et social britannique qui nous contraint à des résultats économiques et sociaux décevants, lesquels empireront probablement plutôt que de s’améliorer en dehors de l’Union européenne ? », a lancé Nicola Sturgeon. « Ou levons-nous, au contraire, nos yeux avec espoir et optimisme et inspirons-nous de pays comparables à travers l’Europe ? »              Le premier document publié mardi, qui analyse les performances de dix pays européens comme l’Irlande, la Suisse ou la Belgique, montre que ceux-ci sont « plus prospères, plus justes et plus productifs que le Royaume-Uni », a souligné la dirigeante. « Pourquoi pas l’Ecosse ? », dotée d’abondantes ressources énergétiques, d’une importante industrie agroalimentaire et d’un riche patrimoine naturel, a-t-elle insisté.            D’autres documents suivront dans les prochains mois, sur la monnaie, les finances publiques, la sécurité sociale, le commerce, la défense et la sécurité, ou encore l’appartenance à l’UE.            Boris Johnson, qui a le dernier mot pour autoriser ou non ce référendum, s’y oppose fermement, estimant qu’une telle consultation ne peut se produire « qu’une fois par génération ». « Ce gouvernement n’a pas de respect pour la démocratie », a déploré Nicola Sturgeon. « Nous avons un premier ministre sans autorité démocratique en Ecosse et sans autorité morale partout au Royaume-Uni. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ecosse, la victoire des indépendantistes laisse présager un long bras de fer avec Londres sur la question d’un nouveau référendum                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/la-premiere-ministre-ecossaise-relance-la-campagne-pour-l-independance_6130292_3210.html"},"headline":"En Ecosse, la premi\u00e8re ministre relance la campagne pour l\u2019ind\u00e9pendance","dateCreated":"2022-06-14T16:13:00+02:00","datePublished":"2022-06-14T16:13:00+02:00","dateModified":"2022-06-14T17:19:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"description":"Malgr\u00e9 une premi\u00e8re consultation o\u00f9 55\u00a0% des \u00e9lecteurs avaient rejet\u00e9 l\u2019autod\u00e9termination en\u00a02014 et le refus du gouvernement de Londres, Nicola Sturgeon souhaite organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019ici \u00e0 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/914262c_5456343-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-ecosse/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-15">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Eloignée du circuit depuis son abandon au premier tour sur le gazon britannique il y a près d’un an, l’Américaine va y faire son retour à 40 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Tennis             Tennis : Serena Williams invitée à Wimbledon en simple après un an d’absence      Eloignée du circuit depuis son abandon au premier tour sur le gazon britannique il y a près d’un an, l’Américaine va y faire son retour à 40 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h05, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Serena Williams, à Wimbledon, en juillet 2019.  ALASTAIR GRANT / AP                 Après un an sans jouer, c’est par un post Instagram publié à la mi-journée, mardi 14 juin, que Serena Williams a laissé entrevoir son retour à la compétition. Sous une photo de ses chaussures sur le gazon, cette légende écrite par la star de tennis américaine : « SW et SW19 [le code postal de Wimbledon]. C’est un rendez-vous. 2022 On se voit là-bas. Let’s Go #renasarmy ».            Les organisateurs du tournoi londonien (27 juin-10 juillet) ont confirmé quelques heures plus tard lui avoir octroyé une invitation (wild-card) pour qu’elle puisse s’aligner dans le tournoi du Grand Chelem qui l’a sacrée sept fois. Le dernier match de l’ancienne numéro un mondiale, âgée de 40 ans, remonte d’ailleurs au premier tour de l’édition 2021 où elle avait dû abandonner en raison d’une blessure à une cuisse.              Depuis, elle est retombée à la 1 208e place du classement mondial. Son dernier titre à Londres remonte à 2016, mais elle avait atteint la finale en 2018 et en 2019.            Avant Wimbledon, la cadette des sœurs Williams jouera auparavant en double le tournoi sur gazon d’Eastbourne, associée à la Tunisienne Ons Jabeur (4e mondiale en simple), selon les organisateurs de ce tournoi préparatoire au Grand Chelem londonien. « Je suis très heureuse de revenir [à Eastbourne] en Angleterre et d’être de retour sur gazon, une surface qui m’a tellement réussi durant ma carrière », commente l’Américaine dans un communiqué de la Fédération anglaise de tennis.            Serena Williams est en quête d’un 24e trophée du Grand Chelem depuis sa victoire à l’Open d’Australie en 2017.                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/14/tennis-serena-williams-invitee-a-wimbledon-en-simple-apres-un-an-d-absence_6130297_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Serena Williams invit\u00e9e \u00e0 Wimbledon en simple apr\u00e8s un an d\u2019absence","dateCreated":"2022-06-14T17:05:24+02:00","datePublished":"2022-06-14T17:05:24+02:00","dateModified":"2022-06-14T17:16:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"Eloign\u00e9e du circuit depuis son abandon au premier tour sur le gazon britannique il y a pr\u00e8s d\u2019un an, l\u2019Am\u00e9ricaine va y faire son retour \u00e0 40\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/c90bcce_5457036-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-16">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le leader populiste chiite Moqtada Al-Sadr, bien que sorti vainqueur des législatives d’octobre, a échoué à former un gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Irak             En Irak, la démission des députés sadristes aggrave la crise politique      Le leader populiste chiite Moqtada Al-Sadr, bien que sorti vainqueur des législatives d’octobre, a échoué à former un gouvernement.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chef de file populiste chiite irakien, Moqtada al-Sadr, lors d’une conférence de presse à Najaf (Irak) , le 18 novembre 2021.  ANMAR KHALIL / AP               C’est un pari risqué que fait Moqtada Al-Sadr. Incapable de former un gouvernement, huit mois après les élections législatives, le chef populiste chiite, à la tête de la première force politique au Parlement irakien, a ordonné à ses 73 députés de remettre leur démission, dimanche 12 juin. Le soin de former un gouvernement échoit désormais à ses rivaux, les partis chiites pro-iraniens réunis dans le Cadre de coordination. Ce « sacrifice », qu’il dit avoir concédé pour sortir le pays de la paralysie politique, pourrait s’avérer être un cadeau empoisonné si Moqtada Al-Sadr décidait, avec le soutien de ses millions de sympathisants, de contester la légitimité de ses adversaires dans la rue, au risque de plonger le pays dans le chaos.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les législatives en Irak laissent peu de place aux partisans du changement                 Le trublion de la vie politique irakienne a vu son ascension consacrée par les élections législatives d’octobre 2021. Fils de Mohammed Sadiq Al-Sadr, un religieux chiite révéré assassiné sous Saddam Hussein, Moqtada Al-Sadr s’est fait connaître en formant en 2003 l’Armée du Mahdi pour combattre les forces d’occupation américaines. Rentré dans le rang après des combats fratricides qui ont opposé sa milice aux forces du gouvernement de Nouri Al-Maliki, le leader de 47 ans s’est progressivement imposé comme le chantre du nationalisme irakien face à ses rivaux, les milices chiites proches de Téhéran qui ont renforcé leur mainmise sur l’Etat à la faveur de la guerre contre l’organisation Etat islamique.          Revendiquant la majorité au Parlement – avec 73 députés sur 329 –, le chef chiite a voulu rompre avec le système de répartition confessionnelle et ethnique des postes (« muhassassa ») introduit après la chute de Saddam Hussein en 2003, et avec la tradition qui veut que toutes les forces chiites soient parties prenantes dans un « gouvernement de consensus ». Il a tenté de former un « gouvernement de majorité » avec le Parti démocratique du Kurdistan de Massoud Barzani et le parti Taqaddoum du politicien sunnite, Mohammed Al-Halboussi, élu chef du Parlement en janvier.          « La maison chiite » plus que jamais divisée          Ce faisant, Moqtada Al-Sadr entendait pousser dans l’opposition ses rivaux du Cadre de coordination, qui regroupe l’Alliance de la conquête, la vitrine politique des milices pro-iraniennes, la coalition Etat de droit, de l’ancien premier ministre Nouri Al-Maliki et l’Union patriotique du Kurdistan. Mais, avec 83 élus, ces derniers revendiquent la majorité au Parlement et le droit de nommer le premier ministre. Les tentatives de l’Iran pour rétablir l’unité au sein de « la maison chiite », plus que jamais divisée, se sont révélées infructueuses. Le Parlement a échoué par trois fois à organiser l’élection du président de la République, première étape avant la désignation du premier ministre et la formation du gouvernement.        Il vous reste 56.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/la-demission-des-deputes-sadristes-aggrave-la-crise-politique_6130247_3210.html"},"headline":"En Irak, la d\u00e9mission des d\u00e9put\u00e9s sadristes aggrave la crise politique","dateCreated":"2022-06-14T10:44:33+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:44:33+02:00","dateModified":"2022-06-14T16:15:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Le leader populiste chiite Moqtada Al-Sadr, bien que sorti vainqueur des l\u00e9gislatives d\u2019octobre, a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 former un gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/398/0/4783/2391/1342/671/60/0/6eb3324_a6983c2a401f4928bbe5b46ca4a70a1e-a6983c2a401f4928bbe5b46ca4a70a1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-17">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’établissement parisien fait dialoguer des œuvres du sculpteur Rui Chafes, Paulo Nozolino et du réalisateur Pedro Costa.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Cinéma             « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais      L’établissement parisien fait dialoguer des œuvres du sculpteur Rui Chafes, Paulo Nozolino et du réalisateur Pedro Costa.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « As filhas do fogo » de Pedro Costa (2019).  PEDRO COSTA               Un long couloir dans la pénombre. Le visiteur avance, lentement, son regard s’accoutume peu à peu. Puis vient une bifurcation vers une salle à l’éclairage tamisé, où flottent des sculptures métalliques, pareilles à des signes de calligraphie. Ces œuvres s’interposent devant les portraits vivants de Pedro Costa, qui vous scrutent des yeux, sur les écrans suspendus. Nous voici au Centre Pompidou, à Paris, découvrant à tâtons l’exposition intitulée « Le reste est ombre », conçue par les commissaires d’exposition Philippe-Alain Michaud et Jonathan Pouthier, laquelle réunit jusqu’au 22 août le sculpteur Rui Chafes, le photographe Paulo Nozolino et le cinéaste Pedro Costa. Celui-ci est à l’honneur actuellement, avec une rétrospective intégrale de son œuvre au Jeu de paume (du 14 au 26 juin) et la sortie d’un film en salle, le 15 juin, Ventura. Cavalo Dinheiro.          Les silhouettes des trois artistes finissent par se détacher de l’obscurité. Ils nous accompagnent lors de cette déambulation sinueuse, imaginée par l’architecte Isabelle Raymondo. « Le reste est ombre » procure un effet anti- « white cube », cet espace immaculé accueillant des créations contemporaines. Ici, les œuvres se dérobent presque au regard, il faut aller les chercher.          Œuvre hantée par le vide          On l’ignorait, mais le réalisateur portugais, né en 1959, entretient depuis plusieurs années un dialogue avec Rui Chafes et Paulo Nozolino, tous deux issus, plus ou moins, de la même génération que lui : chacun, dans son domaine, travaille la pénombre et le surgissement des œuvres, plutôt que leur représentation frontale. Rui Chafes martèle un métal noir, mat, crée des têtes sans yeux, évidées, ou de fins rubans métalliques semblables à des lanières de cuir, accrochés au mur, que l’on serait presque tenté d’attraper. « Une poignée de silence », analyse l’historienne de l’art Doris von Drathen, dans l’ouvrage collectif édité par le Centre Pompidou, simplement titré Pedro Costa, Rui Chafes, Paulo Nozolino. « “Le reste est ombre” parle non pas des fantômes, mais des existences dans le vide, avec une scénographie qui brouille le dedans et le dehors. De même, dans mon travail, l’intérieur et l’extérieur se valent », résume Rui Chafes.          Paulo Nozolino, dont l’œuvre argentique est hantée par le vide, a installé un triptyque graphique, tout en lignes parallèles, des carcasses de viande avec leurs côtes faisant écho à un alignement de fusils et à un mur de briques. Un autre tirage, Sarajevo (1997), portrait d’un enfant mort qui semble assoupi, à la morgue, côtoie une plaque d’acier noir de Rui Chafes, posée au sol, légèrement fendue, comme atteinte d’une blessure Véu (Voile, 2016).        Il vous reste 23.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/14/le-reste-est-ombre-au-centre-pompidou-les-ombres-portees-de-trois-artistes-portugais_6130265_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le reste est ombre\u00a0\u00bb\u00a0au Centre Pompidou, les ombres port\u00e9es de trois artistes portugais","dateCreated":"2022-06-14T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-14T12:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"L\u2019\u00e9tablissement parisien fait dialoguer des \u0153uvres du sculpteur Rui Chafes, Paulo Nozolino et du r\u00e9alisateur Pedro Costa.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/144/0/3054/1527/1342/671/60/0/44df5b2_1655131604306-capture-d-e-cran-2022-06-13-a-16-45-58.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
  
