<FILE-date="2022/06/14/19">

<article-nb="2022/06/14/19-1">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Malgré une première consultation où 55 % des électeurs avaient rejeté l’autodétermination en 2014 et le refus du gouvernement de Londres, Nicola Sturgeon souhaite organiser un nouveau référendum d’ici à 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Référendum en Ecosse             En Ecosse, la première ministre relance la campagne pour l’indépendance      Malgré une première consultation où 55 % des électeurs avaient rejeté l’autodétermination en 2014 et le refus du gouvernement de Londres, Nicola Sturgeon souhaite organiser un nouveau référendum d’ici à 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h13, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre écossaise relance la campagne pour l’indépendance, mardi 14 juin.  RUSSELL CHEYNE / AFP                 La première ministre écossaise, Nicola Sturgeon, a lancé, mardi 14 juin, une nouvelle campagne pour l’indépendance de l’Ecosse, en dévoilant le premier d’une série de livres blancs plaidant pour une rupture avec le Royaume-Uni. « Après tout ce qui est arrivé, le Brexit, le Covid-19, [le premier ministre britannique] Boris Johnson, il est temps de présenter une vision différente et meilleure », a déclaré Mme Sturgeon, lors d’une conférence de presse.            « Il est temps de parler d’indépendance », a ajouté la cheffe du parti indépendantiste SNP, estimant avoir « un mandat démocratique incontestable », en ce sens, après la victoire de sa formation aux élections locales en 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ecosse, la victoire des indépendantistes laisse présager un long bras de fer avec Londres sur la question d’un nouveau référendum                   Nicola Sturgeon souhaite organiser d’ici à 2023 un nouveau référendum d’autodétermination en Ecosse, malgré une première consultation où 55 % des électeurs avaient rejeté l’indépendance en 2014 et malgré le refus du gouvernement de Londres. Elle estime que le Brexit, auquel les Ecossais se sont opposés, a changé la donne et que la nation doit, désormais, pouvoir rejoindre l’Union européenne (UE) en tant qu’Etat indépendant. « Le Brexit nous a arrachés de l’UE et du marché unique contre notre volonté, avec des dommages énormes pour le commerce, les conditions de vie et les services publics », a-t-elle plaidé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pour nous les Ecossais, l’indépendance est le seul moyen de rester dans l’Europe »                   Boris Johnson s’y oppose            « En cette période cruciale, (…) restons-nous liés à un modèle économique et social britannique qui nous contraint à des résultats économiques et sociaux décevants, lesquels empireront probablement plutôt que de s’améliorer en dehors de l’Union européenne ? », a lancé Nicola Sturgeon. « Ou levons-nous, au contraire, nos yeux avec espoir et optimisme et inspirons-nous de pays comparables à travers l’Europe ? »              Le premier document publié mardi, qui analyse les performances de dix pays européens comme l’Irlande, la Suisse ou la Belgique, montre que ceux-ci sont « plus prospères, plus justes et plus productifs que le Royaume-Uni », a souligné la dirigeante. « Pourquoi pas l’Ecosse ? », dotée d’abondantes ressources énergétiques, d’une importante industrie agroalimentaire et d’un riche patrimoine naturel, a-t-elle insisté.            D’autres documents suivront dans les prochains mois, sur la monnaie, les finances publiques, la sécurité sociale, le commerce, la défense et la sécurité, ou encore l’appartenance à l’UE.            Boris Johnson, qui a le dernier mot pour autoriser ou non ce référendum, s’y oppose fermement, estimant qu’une telle consultation ne peut se produire « qu’une fois par génération ». « Ce gouvernement n’a pas de respect pour la démocratie », a déploré Nicola Sturgeon. « Nous avons un premier ministre sans autorité démocratique en Ecosse et sans autorité morale partout au Royaume-Uni. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ecosse, la victoire des indépendantistes laisse présager un long bras de fer avec Londres sur la question d’un nouveau référendum                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/la-premiere-ministre-ecossaise-relance-la-campagne-pour-l-independance_6130292_3210.html"},"headline":"En Ecosse, la premi\u00e8re ministre relance la campagne pour l\u2019ind\u00e9pendance","dateCreated":"2022-06-14T16:13:00+02:00","datePublished":"2022-06-14T16:13:00+02:00","dateModified":"2022-06-14T17:19:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"description":"Malgr\u00e9 une premi\u00e8re consultation o\u00f9 55\u00a0% des \u00e9lecteurs avaient rejet\u00e9 l\u2019autod\u00e9termination en\u00a02014 et le refus du gouvernement de Londres, Nicola Sturgeon souhaite organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019ici \u00e0 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/914262c_5456343-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-ecosse/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-2">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Cette décision intervient alors que le pays balte a décidé d’augmenter son budget de défense à la lumière de l’invasion de l’Ukraine par la Russie et des craintes qu’elle suscite pour sa propre sécurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Lituanie             La Lituanie a passé commande pour acquérir 18 canons Caesar français      Cette décision intervient alors que le pays balte a décidé d’augmenter son budget de défense à la lumière de l’invasion de l’Ukraine par la Russie et des craintes qu’elle suscite pour sa propre sécurité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/14/19-3">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Malgré cette chute des livraisons, le gouvernement allemand a, de son côté, assuré que « la sécurité de l’approvisionnement [était] toujours garantie » pour le pays,  selon un porte-parole du ministère de l’économie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Les batailles du Donbass resteront comme certaines « des plus brutales » que l’Europe ait connues, a déclaré Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 111e jour de guerre en Ukraine, mardi 14 juin.                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Anna Villechenon      Image de couverture :  Des soldats belges nettoient leurs armes sur la base militaire de l’OTAN en Roumanie, Mihail Kogalniceanu, le 14 juin 2022.   LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Le président de la République, Emmanuel Macron, est attendu mardi en Roumanie pour saluer les 500 soldats français qui sont déployés sur une base de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) depuis l’invasion de l’Ukraine, avant une visite de soutien à la Moldavie et un possible déplacement à Kiev.Les trois ponts qui relient les deux villes de Lyssytchansk et Sievierodonetsk ont été détruits, mais cette ville-clé de l’est de l’Ukraine n’est pas « isolée » et les troupes ukrainiennes ne sont pas bloquées, a affirmé mardi 14 juin le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. « L’artillerie de l’ennemi détruit des immeubles de grande hauteur et des installations industrielles », a ajouté le gouverneur régional de Louhansk, Serhi Haïdaï, sur Telegram.La Russie a « probablement fait de petites avancées dans le secteur de Kharkiv pour la première fois depuis plusieurs semaines », a estimé, mardi matin, le ministère de la défense britannique dans son point quotidien.Il y a eu des bombardements sur plusieurs quartiers de Mykolaïv, qui n’ont pas fait de victimes, a rapporté, mardi sur Telegram, Oleksandr Senkevich, le maire de la ville.Les affrontements en cours dans l’est de l’Ukraine présentent un bilan « terrifiant » pour le pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi soir, dans sa vidéo quotidienne. Selon lui, ces batailles entreront dans les mémoires comme certaines « des plus brutales » que l’Europe ait jamais connues.Kiev affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l’occupation russe. Selon le ministère de l’agriculture ukrainien, la production sera suffisante pour couvrir la consommation intérieure. Mais l’impossibilité d’exporter les céréales produites en direction de l’étranger fait craindre d’« un ouragan de famines » dans les mois à venir selon l’Organisation des Nations unies (ONU).         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Hécatombe et manque d’armes sur le front : les Ukrainiens s’inquiètent         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Factuel. Wikimédia conteste devant la justice russe sa condamnation pour « désinformation »         Entretien. Guerre en Ukraine : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou         Factuel. « Economie de guerre » : Emmanuel Macron demande une réévaluation de la loi de programmation militaire         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Les batailles du Donbass resteront comme certaines « des plus brutales » que l’Europe ait connues, a déclaré Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 111e jour de guerre en Ukraine, mardi 14 juin.                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-14T16:58:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-15T04:58:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","description":"\u00ab\u00a0Peu importe les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Ukraine, peu importe le professionnalisme de notre arm\u00e9e, sans l\u2019aide de partenaires occidentaux nous ne pourrons pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la vice-ministre de la D\u00e9fense, Anna Maliar, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev a reçu « environ 10% des armes » qu’elle réclame aux Occidentaux, affirme le ministère de la défense ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Peu importe les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Ukraine, peu importe le professionnalisme de notre arm\u00e9e, sans l\u2019aide de partenaires occidentaux nous ne pourrons pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la vice-ministre de la D\u00e9fense, Anna Maliar, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/3766/1342/894/3/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-06-14T16:58:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-15T04:58:37+00:00"
  Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame \u00e0 ses partenaires occidentaux pour lutter sur le terrain face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, a dit mardi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.          \u00ab\u00a0Peu importe les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Ukraine, peu importe le professionnalisme de notre arm\u00e9e, sans l\u2019aide de partenaires occidentaux nous ne pourrons pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la vice-ministre de la D\u00e9fense, Anna Maliar, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Selon elle, \u00ab\u00a0des d\u00e9lais clairs [de livraisons] doivent \u00eatre fix\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0car chaque jour de retard est un jour de plus contre la vie des soldats ukrainiens, de notre peuple\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas attendre trop longtemps car la situation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, notamment dans le Donbass, o\u00f9 les Russes progressent petit \u00e0 petit depuis plusieurs semaines au point de pratiquement contr\u00f4ler int\u00e9gralement la r\u00e9gion de Lougansk. La vice-ministre de la d\u00e9fense a appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0calendrier pr\u00e9cis dans un avenir proche\u00a0\u00bb, en plus de conserver \u00ab\u00a0la volont\u00e9 de nos partenaires occidentaux\u00a0\u00bb de soutenir financi\u00e8rement et militairement l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidentaux","dateModified":"2022-06-14T16:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#513095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T16:47:18+00:00","articleBody":"     Ils \u00e9vacuent des millions d\u2019Ukrainiens, acheminent les dirigeants \u00e9trangers en visite \u00e0 Kiev, transportent des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: les chemins de fer ukrainiens jouent un r\u00f4le crucial depuis l\u2019invasion russe il y a bient\u00f4t quatre mois, comme \u00ab\u00a0une deuxi\u00e8me arm\u00e9e\u00a0\u00bb, selon leur directeur g\u00e9n\u00e9ral Oleksandre Kamychine.                Plusieurs personnes font la queue pour monter \u00e0 bord d\u2019un train au d\u00e9part de Kiev pour rejoindre la Pologne, le 12 mai 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Une femme monte \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 Medyka, en Pologne, en direction de Cracovie, apr\u00e8s avoir fui l\u2019Ukraine, le 8 mars 2022. VISAR KRYEZIU \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/c8ec828_1653894285686-349172.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00f4le crucial des chemins de fer, la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me arm\u00e9e\u00a0\u00bb ukrainienne","dateModified":"2022-06-14T16:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#513041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T16:13:55+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand va d\u00e9bloquer une aide de 9 \u00e0 10\u00a0milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019ex-filiale allemande de Gazprom, menac\u00e9e de faillite, et dont Berlin a r\u00e9cemment pris le contr\u00f4le pour s\u00e9curiser son approvisionnement en gaz, ont affirm\u00e9 des sources gouvernementales mardi. \u00ab\u00a0Le gouvernement va emp\u00eacher la faillite de Gazprom Germania (\u2026) gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00eat\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la chancellerie dans un communiqu\u00e9.          Une source gouvernementale a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que le montant de ce pr\u00eat, accord\u00e9 par la banque publique KfW, pourrait atteindre entre 9 et 10\u00a0milliards d\u2019euros. \u00ab\u00a0Gazprom Germania est une entreprise-cl\u00e9 pour l\u2019approvisionnement en gaz en Allemagne\u00a0\u00bb, car elle \u00ab\u00a0exploite des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques critiques\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le gouvernement.          L\u2019Etat allemand avait pris le contr\u00f4le d\u00e9but avril de l\u2019entreprise, filiale du russe Gazprom, sur fond d\u2019exacerbation des tensions sur le gaz entre la Russie et les pays Occidentaux, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Unique actionnaire de Gazprom Germania, qui exploite d\u2019importantes installations de stockage et de transport de gaz en Allemagne et dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens, Gazprom avait annonc\u00e9, le 1er\u00a0avril, qu\u2019il avait retir\u00e9 ses actifs de sa filiale.          Berlin avait voulu \u00e9viter que l\u2019entreprise ne tombe dans des mains hostiles, voire qu\u2019elle soit carr\u00e9ment liquid\u00e9e, mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du pays. Le gouvernement a ainsi confi\u00e9 sa gestion \u00e0 l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux (Bundesnetzagentur), l\u2019autorit\u00e9 charg\u00e9e de la r\u00e9gulation des secteurs du gaz, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des t\u00e9l\u00e9communications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne d\u00e9bloque des milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019ex-filiale de Gazprom","dateModified":"2022-06-14T16:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#513022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T16:09:09+00:00","articleBody":"                     Des soldats fran\u00e7ais nettoient leurs blind\u00e9s sur la base militaire de l\u2019OTAN en Roumanie, Mihail Kogalniceanu, le 14 juin 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/153c59d_1655222536320-9d2fc76-1655221873239-lgeai-roumanie-part1-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T16:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T15:38:19+00:00","articleBody":"    La presse italienne annonce que Scholz, Draghi et Macron seront \u00e0 Kivy jeudi apr\u00e8s midi?     jean         Bonjour Jean,          Le journal italien La Repubblica, reprenant les informations du journal allemand Tagesspiegel, avance que le chancelier allemand, Olaf Scholz, se rendra \u00e0 Kiev, jeudi, pour une visite d\u2019environ six heures. Tagesspiegel, citant des \u00ab\u00a0sources fiables\u00a0\u00bb, explique, de son c\u00f4t\u00e9, que la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors de cette visite, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Le pr\u00e9sident roumain, Klaus Johannis, pourrait \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9sent, rapporte le journal allemand.          Mais, pour l\u2019heure, Le Monde n\u2019a pas confirmation de ces informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T16:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T15:22:36+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du conflit, entam\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Occidentaux n\u2019ont pas l\u00e9sin\u00e9 sur les envois de mat\u00e9riels militaires. Selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 9\u00a0juin par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cent cinquante canons de 155\u00a0mm et \u00ab\u00a0plus de cinquante autres canons de gros calibre\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux forces arm\u00e9es du pays, ainsi que \u00ab\u00a0des dizaines\u00a0\u00bb de lance-roquettes multiples (MLRS) d\u2019origine sovi\u00e9tique, \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de mortiers et \u00ab\u00a0des milliers\u00a0\u00bb de lance-grenades et lance-missiles portatifs, aussi bien antia\u00e9riens (Manpads) qu\u2019antichars (ATGM).          Mais les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5\u00a0000\u00a0et 6\u00a0000\u00a0obus par jour, ont besoin d\u2019un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: Kiev r\u00e9clame de nouvelles armes pour tenir le front contre l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame de nouvelles armes pour tenir le front contre l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-06-14T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T15:05:54+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 mardi qu\u2019elle interdisait l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 49\u00a0citoyens britanniques, des journalistes et des repr\u00e9sentants du secteur de la d\u00e9fense, sanctions adopt\u00e9es en lien avec le conflit en Ukraine.          Ces personnes, parmi lesquelles figurent notamment des journalistes et responsables de la BBC, du journal The Guardian ou encore de la cha\u00eene Sky News, \u00ab\u00a0ne sont plus autoris\u00e9es \u00e0 entrer en F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un communiqu\u00e9, les accusant de \u00ab\u00a0propager de fausses informations\u00a0\u00bb au sujet du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit son territoire \u00e0 49\u00a0Britanniques, dont des journalistes","dateModified":"2022-06-14T15:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T14:47:47+00:00","articleBody":"    Que sait-on de la possible disparition de Navalny?    Yann         Bonjour Yann,          L\u2019opposant russe incarc\u00e9r\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 vers une nouvelle colonie p\u00e9nitentiaire \u00ab\u00a0\u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9, mardi, ses proches, qui disent ne pas savoir o\u00f9 il est et s\u2019inqui\u00e9ter pour sa vie. \u00ab\u00a0Ils ont dit \u00e0 Pokrov [son ancienne colonie p\u00e9nitentiaire]\u00a0que Navalny n\u2019est plus d\u00e9tenu ici, qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans une colonie \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS Olga Mikha\u00eflova, l\u2019une des avocates de l\u2019opposant de 46\u00a0ans. \u00ab\u00a0C\u2019est li\u00e9 au fait que, dans sa nouvelle affaire, le verdict est entr\u00e9 en vigueur\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Fin mai, la justice russe avait confirm\u00e9 la condamnation \u00e0 neuf ans de prison d\u2019Alexe\u00ef Navalny pour le d\u00e9tournement de dons vers\u00e9s \u00e0 ses organisations de lutte contre la corruption, des accusations qu\u2019il nie et qu\u2019il estime politiquement motiv\u00e9es.          L\u2019avocat et militant anticorruption, principal opposant russe, purge d\u00e9j\u00e0 une peine pour \u00ab\u00a0fraude\u00a0\u00bb dans une affaire remontant \u00e0 2014 et impliquant l\u2019entreprise fran\u00e7aise Yves Rocher. Il \u00e9tait jusqu\u2019alors \u00e9crou\u00e9 dans la colonie de Pokrov, \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres de Moscou, d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme une des plus dures de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T15:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T14:44:31+00:00","articleBody":"     Contact\u00e9 par l\u2019AFP, Siemens n\u2019a pas voulu \u00ab\u00a0faire de commentaire pour le moment\u00a0\u00bb sur la question, pr\u00e9cisant toutefois \u00eatre \u00ab\u00a0en train de clarifier la situation, [pour savoir] si (\u2026) cela concerne [notre] entreprise [\u2013 et comment]\u00a0\u00bb.          Malgr\u00e9 cette chute des livraisons, le gouvernement allemand a de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 mardi que \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement [\u00e9tait] toujours garantie\u00a0\u00bb pour le pays, selon un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie. Malgr\u00e9 l\u2019intervention militaire en Ukraine, le pays continue d\u2019importer pr\u00e8s de 35\u00a0% de son gaz depuis la Russie, m\u00eame si cette proportion \u00e9tait de 55\u00a0% avant f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siemens r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou de r\u00e9duire de 40\u00a0% les livraisons \u00e0 l\u2019Europe via Nord Strea...","dateModified":"2022-06-14T14:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T13:57:09+00:00","articleBody":"    POURQUOI LA TURQUIE BLOQUE T'ELLE L'ADMISSION DE LA FINLANDE ET DE LA SUEDE DANS L'OTAN    MIMI         Bonjour Mimi,          Les autorit\u00e9s d\u2019Ankara s\u2019opposent \u00e0 la candidature de la Su\u00e8de et de la Finlande au motif, notamment, que ces pays abriteraient des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et de sa branche YPG en Syrie. La Turquie r\u00e9clame \u00e9galement la lev\u00e9e d\u2019un embargo su\u00e9dois sur les exportations d\u2019armes la visant depuis l\u2019offensive de l\u2019arm\u00e9e turque dans le nord de la Syrie en octobre\u00a02019.          \u00ab\u00a0Je me f\u00e9licite que la Su\u00e8de ait entrepris de modifier sa l\u00e9gislation antiterroriste et de revoir le cadre l\u00e9gal de ses exportations d\u2019armements afin qu\u2019il refl\u00e8te son futur statut de membre de l\u2019OTAN et ses engagements nouveaux envers ses alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit lundi Jens Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. \u00ab\u00a0Ce sont deux pas importants en r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupations de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Magdalena Andersson a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 un renforcement de la l\u00e9gislation antiterroriste su\u00e9doise \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet \u00ab\u00a0afin qu\u2019il n\u2019y ait aucune ambigu\u00eft\u00e9 sur la volont\u00e9 de la Su\u00e8de de combattre le terrorisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T14:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T13:03:06+00:00","articleBody":"    A-t-on une estimation actuelle des pertes de l'arm\u00e9e russe?    Blitz         Bonjour Blitz,          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes militaires du conflit.          Des sources militaires occidentales \u00e9voquent 12\u00a0000 \u00e0 15\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s, quand Kiev affirme avoir abattu plus de 30\u00a0000\u00a0militaires ennemis.          Les forces ukrainiennes perdent chaque jour entre 60 et 100\u00a0soldats au combat, avait dit le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky au m\u00e9dia am\u00e9ricain Newsmax, sans fournir de total.          Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T13:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T12:50:16+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \r\n\r\nEst-ce que l'on a des nouvelles des adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'OTAN, notamment concernant les positions de la Turquie ?    Adam         Bonjour Adam,          Pour l\u2019heure, la Su\u00e8de et la Finlande se trouvent dans une zone grise, les candidatures des deux pays \u00e9tant, pour l\u2019instant, bloqu\u00e9es par la Turquie. Dimanche, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que ce blocage pourrait ne pas \u00eatre r\u00e9solu \u00e0 temps pour le sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois de juin. Il a toutefois affirm\u00e9 que l\u2019OTAN \u00ab\u00a0travaille dur\u00a0\u00bb pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00ab\u00a0l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb soulev\u00e9s par Ankara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T13:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T12:12:09+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mardi la mise en place pour demain d\u2019un couloir humanitaire pour l\u2019\u00e9vacuation, vers une localit\u00e9 sous contr\u00f4le russe, des civils se trouvant dans l\u2019usine Azot \u00e0 Sievierodonetsk.          \u00ab\u00a0Un couloir humanitaire sera ouvert en direction du nord (jusqu\u2019\u00e0 la ville de Svatove) le 15\u00a0juin\u00a0\u00bb\u00a0de 7 heures \u00e0 19\u00a0heures (heure de Paris), a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00fbret\u00e9 de l\u2019ensemble des civils, sans exception, (...) est garantie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. Le minist\u00e8re russe a appel\u00e9 les forces ukrainiennes \u00e0 hisser un drapeau blanc pour signaler qu\u2019elles acceptaient cette proposition, les appelant par ailleurs \u00e0 mettre fin \u00e0 leur\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9sistance absurde\u00a0\u00bb\u00a0dans l\u2019usine Azot.          Ville strat\u00e9gique de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Sievierodonetsk est depuis plusieurs semaines le th\u00e9\u00e2tre de violents affrontements entre l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et les forces de Moscou ainsi que leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes locales, plus de 500 personnes sont actuellement r\u00e9fugi\u00e9es dans la grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, qui est d\u2019apr\u00e8s elles constamment bombard\u00e9e. Le ravitaillement de ce site est devenu difficile, mais il existe quelques r\u00e9serves dans cette usine, ont-elles dit mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce un couloir humanitaire pour les civils de l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-14T12:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:51:43+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9sident MACRON va-t-il se rendre \u00e0 Kiev aujourd'hui    nathy         Bonjour Nathy,          Nous n\u2019avons pas de confirmation concernant un d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Kiev. Nous savons seulement qu\u2019une visite du pr\u00e9sident est pr\u00e9vue aujourd\u2019hui en Roumanie, puis en Moldavie. Tr\u00e8s attendue depuis des semaines en Ukraine, sa visite pourrait prochainement se d\u00e9rouler en compagnie du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du premier ministre italien, Mario Draghi, selon des m\u00e9dias \u00e0 Berlin et \u00e0 Rome. Une information non confirm\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e, qui pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0rien n\u2019est act\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T12:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:37:20+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9, mardi, baisser de plus de 40\u00a0% sa capacit\u00e9 quotidienne de livraison de gaz vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream, des \u00e9quipements n\u00e9cessaires n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par le groupe allemand Siemens. \u00ab\u00a0Les livraisons de gaz via le gazoduc Nord Stream ne peuvent \u00eatre assur\u00e9es que jusqu\u2019\u00e0 un volume de 100\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz par jour au lieu des 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour pr\u00e9vus\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le groupe sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie r\u00e9duit de 40\u00a0% les livraisons de gaz quotidiennes via Nord Stream","dateModified":"2022-06-14T11:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:17:07+00:00","articleBody":"           Des personnes font la queue pour recevoir de l\u2019aide humanitaire fournie par les autorit\u00e9s locales \u00e0 Selidovo, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 14\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Les familles attendent leur tour pour recevoir l\u2019aide humanitaire. EFREM LUKATSKY \/ AP                 La police aide une femme \u00e2g\u00e9e venue chercher de la nourriture. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Une femme re\u00e7oit les sacs fournis par les autorit\u00e9s locales \u00e0 Selidovo. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/f15326f_668ab13c65da46f0ba8a18605fd45179-668ab13c65da46f0ba8a18605fd45179-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Selidovo","dateModified":"2022-06-14T11:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T11:06:59+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni n\u2019a pas demand\u00e9 l\u2019intervention de la Russie en faveur des deux Britanniques condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine et qui servaient dans les forces ukrainiennes, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Selon l\u2019agence de presse russe TASS, M.\u00a0Peskov a assur\u00e9 que la partie russe \u00ab\u00a0serait pr\u00eate \u00e0 \u00e9couter\u00a0\u00bb, mais que Londres devait \u00e9galement s\u2019adresser aux autorit\u00e9s s\u00e9paratistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres n\u2019a pas demand\u00e9 d\u2019aide russe pour ses ressortissants condamn\u00e9s \u00e0 mort, selon le Kremlin","dateModified":"2022-06-14T11:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T10:43:12+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec des revues j\u00e9suites europ\u00e9ennes r\u00e9alis\u00e9 le mois dernier et publi\u00e9 mardi par la revue italienne La Civilta cattolica, le pape Fran\u00e7ois s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire\u00a0\u00bb le conflit en cours \u00e0 \u00ab\u00a0une distinction entre les bons et les m\u00e9chants\u00a0\u00bb. Il a ainsi d\u00e9plor\u00e9\u00a0:           Ce que nous voyons, c\u2019est la brutalit\u00e9 et la f\u00e9rocit\u00e9 avec lesquelles cette guerre est men\u00e9e par les troupes, g\u00e9n\u00e9ralement des mercenaires, utilis\u00e9s par les Russes. Les Russes pr\u00e9f\u00e8rent envoyer des Tch\u00e9tch\u00e8nes, des Syriens\u2026, des mercenaires. Mais le danger est que nous ne voyons que cela, qui est monstrueux, sans voir tout le drame qui se joue derri\u00e8re cette guerre, qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9, d\u2019une certaine mani\u00e8re, provoqu\u00e9e ou non emp\u00each\u00e9e.           \u00ab\u00a0On pourrait me dire \u00e0 ce stade\u00a0: \u201cMais vous \u00eates pro-Poutine\u00a0!\u201d Non, je ne le suis pas. Il serait simpliste et erron\u00e9 de dire une telle chose\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef spirituel des catholiques, qui a jug\u00e9 n\u00e9cessaire de \u00ab\u00a0raisonner sur les racines et les int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb de ce conflit \u00ab\u00a0qui sont tr\u00e8s complexes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est \u00e9galement vrai que les Russes pensaient que tout serait termin\u00e9 en une semaine. Mais ils ont fait un mauvais calcul. Ils ont trouv\u00e9 un peuple courageux, un peuple qui se bat pour survivre et qui a une histoire de lutte\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 le pape argentin de 85\u00a0ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape fustige \u00ab\u00a0la brutalit\u00e9 et la f\u00e9rocit\u00e9 avec lesquelles cette guerre est men\u00e9e par les troupes...","dateModified":"2022-06-14T10:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#512145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T10:31:11+00:00","articleBody":"     Pour ce qui est du sort que les Europ\u00e9ens r\u00e9serveront \u00e0 l\u2019Ukraine, le plus difficile reste \u00e0 venir, et Ursula von der Leyen le sait. La pr\u00e9sidente de la Commission devra \u00e9viter que les Vingt-Sept se divisent sur le sujet br\u00fblant d\u2019une accession de Kiev au statut de candidate \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, sans pour autant donner le sentiment que Bruxelles rechigne \u00e0 aider le pays en guerre. Vendredi 17\u00a0juin, l\u2019ex\u00e9cutif communautaire devrait livrer son avis sur ce sujet \u2013 qui concerne aussi la Moldavie et la G\u00e9orgie \u2013, mais ce sont les Etats membres qui d\u00e9cideront du sort des trois pays, lors d\u2019une r\u00e9union des chefs d\u2019Etat et de gouvernement, pr\u00e9vue les 23 et 24\u00a0juin, \u00e0 Bruxelles.          Dans ce contexte, l\u2019ex\u00e9cutif communautaire cherche \u00e0 d\u00e9samorcer les oppositions des Etats membres les plus r\u00e9ticents \u00e0 la perspective d\u2019un nouvel \u00e9largissement \u2013 dont les Pays-Bas, la France ou encore l\u2019Allemagne \u2013 sans pour autant provoquer la col\u00e8re de ceux qui militent pour l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine, \u00e0 savoir la Pologne et les Etats baltes, l\u2019Italie et la Gr\u00e8ce.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le dilemme des Europ\u00e9ens face \u00e0 la demande d\u2019adh\u00e9sion de Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission devrait pr\u00e9ciser, vendredi, les conditions qui accompagneront l\u2019octroi du statut de candi...","dateModified":"2022-06-14T10:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T10:16:59+00:00","articleBody":"     Le ministre charg\u00e9 de l\u2019Europe fran\u00e7ais, Cl\u00e9ment Beaune, a estim\u00e9 mardi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devait \u00ab\u00a0\u00eatre ouverte\u00a0\u00bb \u00e0 la demande de candidature de l\u2019Ukraine, \u00e0 quelques jours de l\u2019avis que doit rendre la Commission sur la question. Le ministre a soulign\u00e9 sur France Inter\u00a0:          \u00ab\u00a0Il faut donner un signal positif le plus vite possible. Apr\u00e8s, lancer un processus d\u2019adh\u00e9sion, je le dis tr\u00e8s honn\u00eatement, \u00e7a prend du temps. D\u2019abord c\u2019est un pays en guerre, l\u2019urgence c\u2019est d\u2019arr\u00eater la guerre, de reconstruire l\u2019Ukraine, et, ensuite, de la faire adh\u00e9rer dans de bonnes conditions, et pour l\u2019UE, et pour l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          La Commission europ\u00e9enne doit rendre son avis d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine sur les demandes de statut de candidat d\u00e9pos\u00e9es par l\u2019Ukraine, la Moldavie et la G\u00e9orgie. A la fin de\u00a0juin, un sommet des chefs d\u2019Etats europ\u00e9ens se prononcera sur la question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE doit \u00ab\u00a0\u00eatre ouverte\u00a0\u00bb \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais char...","dateModified":"2022-06-14T10:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\non entend que l'Ukraine re\u00e7oit de l'aide militaire de diff\u00e9rents pays \u00e9trangers, qu'elle a besoin de davantage d'armes. Comment les pays s'organisent-ils pour les livraisons? Merci    Paulo         Bonjour Paulo,          Depuis le d\u00e9but du conflit, les Occidentaux ont effectivement organis\u00e9 de nombreux envois de mat\u00e9riels militaires. Selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 9\u00a0juin par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cent cinquante canons de 155\u00a0millim\u00e8tres et \u00ab\u00a0plus de cinquante autres canons de gros calibre\u00a0\u00bb ont notamment \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux forces arm\u00e9es du pays, ainsi que \u00ab\u00a0des dizaines\u00a0\u00bb de lance-roquettes multiples (MLRS) d\u2019origine sovi\u00e9tique, \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de mortiers et \u00ab\u00a0des milliers\u00a0\u00bb de lance-grenades et lance-missiles portatifs, aussi bien antia\u00e9riens (Manpads) qu\u2019antichars (ATGM).          \u00ab\u00a0Nous avons aussi re\u00e7u environ deux cent cinquante\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de mod\u00e8les occidentaux\u00a0\u00bb, souligne le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans son communiqu\u00e9. La livraison de plusieurs lance-roquettes multiples am\u00e9ricains (M142 Himars et M270 MLRS), \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 jug\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 celle des mod\u00e8les sovi\u00e9tiques engag\u00e9s au Donbass, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement annonc\u00e9e par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne. L\u2019arriv\u00e9e de canons automoteurs polonais AHS Krab et allemands PzH 2000, aux caract\u00e9ristiques \u00e9quivalentes \u00e0 celles des canons fran\u00e7ais de 155\u00a0millim\u00e8tres Caesar, d\u00e9j\u00e0 en action dans la partie orientale de l\u2019Ukraine, serait aussi imminente. Quantit\u00e9 de munitions ont \u00e9t\u00e9 en outre fournies par les Occidentaux.          Pour mutualiser les demandes d\u2019armements de l\u2019Ukraine et permettre qu\u2019elles soient rapidement trait\u00e9es, les pays occidentaux ont mis en place un centre logistique sur la base am\u00e9ricaine de Patch Barracks, pr\u00e8s de Stuttgart (Allemagne). Une centaine de militaires d\u2019environ vingt-cinq pays y enregistrent vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre les demandes formul\u00e9es par Kiev.          Selon le compte rendu publi\u00e9 le 24\u00a0mai par l\u2019agence Reuters et la revue Foreign Policy, qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 ce centre, les militaires ont mis en place un logiciel permettant de communiquer en temps r\u00e9el les demandes ukrainiennes aux \u00e9tats-majors occidentaux. Chaque pays est invit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces demandes, en fonction des capacit\u00e9s de ses arm\u00e9es. Le centre de Patch Barracks organise ensuite l\u2019exp\u00e9dition des mat\u00e9riels jusqu\u2019en Ukraine, selon des modalit\u00e9s tenues secr\u00e8tes. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019une comp\u00e9tition pour savoir qui livre les plus gros canons ou ceux qui sont les plus chers. La question est d\u2019\u00eatre efficace ensemble\u00a0\u00bb, souligne-t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T10:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:40:11+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en visite en Isra\u00ebl, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019Union europ\u00e9enne veut \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec l\u2019Etat h\u00e9breu en r\u00e9ponse au \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de la Russie. Lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Ben-Gourion du N\u00e9guev, dans le sud d\u2019Isra\u00ebl, elle a soulign\u00e9\u00a0:           Depuis le d\u00e9but de la guerre [en Ukraine], la Russie a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment coup\u00e9 ses approvisionnements de gaz \u00e0 la Pologne, \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Finlande, \u00e0 des entreprises n\u00e9erlandaises et danoises, en repr\u00e9sailles \u00e0 notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Le comportement du Kremlin ne fait que renforcer notre volont\u00e9 de nous lib\u00e9rer de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles russes.           \u00ab\u00a0Par exemple, nous explorons actuellement des voies pour renforcer notre coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec Isra\u00ebl\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, citant un projet de c\u00e2ble \u00e9lectrique sous-marin reliant l\u2019Etat h\u00e9breu, Chypre et la Gr\u00e8ce et un pipeline en M\u00e9diterran\u00e9e orientale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne veut \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec Isra\u00ebl","dateModified":"2022-06-14T09:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:26:08+00:00","articleBody":"     Notre carte \u00e9volutive, mise \u00e0 jour quotidiennement, vous permet de visualiser la situation en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-06-14T09:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T09:16:45+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene allemande ZDF, lundi soir, que l\u2019Allemagne ne devrait pas essayer d\u2019\u00e9quilibrer ses int\u00e9r\u00eats entre l\u2019Ukraine et ses relations avec la Russie, a rapport\u00e9 Reuters. Le pr\u00e9sident ukrainien a dit pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0:           Nous avons besoin de la part du chancelier [Olaf] Scholz de la certitude que l\u2019Allemagne soutient l\u2019Ukraine. Lui et son gouvernement doivent d\u00e9cider\u00a0: il ne peut y avoir de compromis entre l\u2019Ukraine et les relations avec la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 le chancelier allemand \u00e0 montrer un soutien clair \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-14T09:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T08:49:07+00:00","articleBody":"           Maksym Katerin se tient dans la cour de sa maison endommag\u00e9e apr\u00e8s que sa m\u00e8re et son beau-p\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019un bombardement dans la ville de Lyssytchansk, le 13\u00a0juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 Les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk sont s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/a384db8_5448537-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk ","dateModified":"2022-06-14T08:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T08:34:53+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont d\u00e9truit un troisi\u00e8me pont reliant Sievierodonetsk \u00e0 la ville voisine de Lyssytchansk, mais cette ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine n\u2019est pas \u00ab\u00a0isol\u00e9e\u00a0\u00bb et les troupes ukrainiennes ne sont pas bloqu\u00e9es, a affirm\u00e9 mardi un responsable local. Le maire de la ville, Oleksandr Striouk, a ajout\u00e9 \u00e0 une t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne\u00a0:           Il y a des voies de communication, m\u00eame si elles sont assez compliqu\u00e9es. Les troupes russes n\u2019abandonnent pas leurs tentatives de prendre la ville, mais les militaires tiennent bon. [Cependant], des combats de rue sont en cours\u00a0[et]\u00a0la situation change d\u2019heure en heure.           Oleksandr Striouk a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0540 \u00e0 560\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es dans les souterrains de la grande usine chimique Azot, sous les bombardements. Si le ravitaillement est \u00ab\u00a0difficile, il y a \u201cquelques r\u00e9serves\u201d dans l\u2019usine. L\u2019ennemi r\u00e9duit en pi\u00e8ces notre plus grande entreprise\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a des voies de communication, m\u00eame si elles sont assez compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de Si...","dateModified":"2022-06-14T08:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T08:14:12+00:00","articleBody":"     Les Australiens ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s mardi \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des coupures de courant sur la c\u00f4te est dens\u00e9ment peupl\u00e9e, alors que le pays, un des principaux producteurs de charbon et de gaz, est en proie \u00e0 une crise \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019Australie est un des trois premiers producteurs de gaz et de charbon du monde, mais pr\u00e8s d\u2019un quart des centrales thermiques de la c\u00f4te est sont actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour cause de pannes ou de travaux de maintenance. La guerre en Ukraine a aussi fait grimper en fl\u00e8che la demande d\u2019exportation de gaz australien, absorbant ainsi tout exc\u00e9dent qui pourrait att\u00e9nuer la p\u00e9nurie sur le march\u00e9 int\u00e9rieur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: l\u2019Australie menac\u00e9e de coupures de courant","dateModified":"2022-06-14T08:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T07:06:49+00:00","articleBody":"     Oleksandr Senkevich, maire de Mykola\u00efv, a rapport\u00e9, mardi sur Telegram, qu\u2019il y avait eu des bombardements sur plusieurs quartiers de la ville, mais qu\u2019il n\u2019y avait pas eu de victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ont eu lieu sur divers quartiers de Mykola\u00efv, selon son maire","dateModified":"2022-06-14T07:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T06:55:02+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense lituanien, Arvydas Anusauskas, a annonc\u00e9 lundi l\u2019achat de 18\u00a0obusiers Caesar Markt II \u00e0 la France. \u00ab\u00a0C\u2019est le plus gros projet d\u2019acquisition de la Lituanie avec la France\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une lettre d\u2019intention pour l\u2019acquisition des syst\u00e8mes avec le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu.          La Lituanie, membre de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), injectera 300\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires dans son budget de la d\u00e9fense 2022 alors que la guerre en Ukraine a accru les craintes pour la s\u00e9curit\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie va acheter 18 obusiers \u00e0 la France","dateModified":"2022-06-14T07:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T06:34:03+00:00","articleBody":"     Le petit calendrier affich\u00e9 au mur, dans un recoin du dortoir, s\u2019est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la date du 14\u00a0mai.\u00a0Apr\u00e8s cela, plus personne n\u2019en a arrach\u00e9 les pages. Les soldats ukrainiens retranch\u00e9s l\u00e0 ont-ils \u00e9t\u00e9 trop absorb\u00e9s par les combats pour poursuivre ce rituel d\u2019assi\u00e9g\u00e9\u00a0? Ont-ils \u00e9vacu\u00e9 leur r\u00e9duit pour un autre b\u00e2timent, un autre souterrain de l\u2019usine\u00a0? Trois jours plus tard, le 17\u00a0mai, les premi\u00e8res redditions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es\u00a0: 265\u00a0hommes, dont 51\u00a0bless\u00e9s. Le d\u00e9but de la fin de la r\u00e9sistance d\u2019Azovstal, qui se soldera par la capitulation de plus de 2\u00a0000\u00a0combattants, selon le chiffre de Moscou. Entre-temps, le lieu est devenu l\u2019un des symboles de l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine. Un labyrinthe de destruction et de mort que l\u2019arm\u00e9e russe a montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 un groupe d\u2019une trentaine de journalistes, lundi 13\u00a0juin, dont celui du Monde, dans le cadre d\u2019un voyage de presse \u00e0 travers le Donbass et les territoires du Sud ukrainien captur\u00e9s par Moscou.                    Lire aussi :  Visite dans les sous-sols d\u2019Azovstal, dernier lieu de r\u00e9sistance \u00e0 Marioupol, devenu un labyrinthe de destruction et de mort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu se rendre dans les sous-sols de l\u2019usine m\u00e9tallurgique de Marioupol ","dateModified":"2022-06-14T06:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T06:17:04+00:00","articleBody":"     Les trois ponts qui relient les deux villes de Lyssytchansk et Sievierodonetsk, de part et d\u2019autre de la rivi\u00e8re Siversky Donets, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, mardi sur Telegram. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie de l\u2019ennemi d\u00e9truit des immeubles de grande hauteur et des installations industrielles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trois ponts entre Sievierodonetsk et Lyssytchansk ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, selon le gouverneur r\u00e9gional d...","dateModified":"2022-06-14T06:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T05:58:00+00:00","articleBody":"     Le premier ministre portugais, Antonio Costa, a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview au Financial Times que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devrait se concentrer sur la fourniture rapide d\u2019une aide \u00e0 l\u2019Ukraine au lieu de tenir des \u00ab\u00a0d\u00e9bats juridiques\u00a0\u00bb sur le long processus de d\u00e9signation du pays comme candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Il a expliqu\u00e9 au quotidien britannique\u00a0:           Mon objectif est d\u2019obtenir lors du prochain Conseil europ\u00e9en un engagement clair sur le soutien urgent et de construire une plate-forme \u00e0 long terme pour soutenir le redressement de l\u2019Ukraine. C\u2019est ma principale priorit\u00e9. Le plus important n\u2019est pas les d\u00e9bats juridiques sur l\u2019Ukraine mais les livraisons concr\u00e8tes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe risque de cr\u00e9er de \u00ab\u00a0fausses attentes\u00a0\u00bb avec la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE, selo...","dateModified":"2022-06-14T06:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T05:44:41+00:00","articleBody":"     L\u2019effort op\u00e9rationnel principal de la Russie reste l\u2019assaut contre la poche de Sievierodonetsk, dans le Donbass, mais son groupe de forces d\u00e9ploy\u00e9 plus au nord a \u00ab\u00a0probablement fait de petites avanc\u00e9es dans le secteur de Kharkiv pour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, mardi matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation sur le terrain. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9\u00a0:           Le financement du gouvernement russe permet \u00e0 la base industrielle de d\u00e9fense du pays d\u2019\u00eatre lentement mobilis\u00e9e pour r\u00e9pondre aux exigences que lui impose la guerre en Ukraine. Cependant, l\u2019industrie pourrait avoir du mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 bon nombre de ces exigences, en partie \u00e0 cause des effets des sanctions et du manque d\u2019expertise. La production russe d\u2019optique de haute qualit\u00e9 et d\u2019\u00e9lectronique de pointe reste probablement en difficult\u00e9 et pourrait saper ses efforts pour remplacer les \u00e9quipements perdus en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a \u00ab\u00a0probablement fait de petites avanc\u00e9es dans le secteur de Kharkiv pour la premi\u00e8re fois d...","dateModified":"2022-06-14T05:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T05:30:11+00:00","articleBody":"     Les affrontements en cours dans l\u2019est de l\u2019Ukraine pr\u00e9sentent un bilan \u00ab\u00a0terrifiant\u00a0\u00bb pour le pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi soir, dans sa vid\u00e9o quotidienne. Selon lui, ces batailles entreront dans les m\u00e9moires comme certaines \u00ab\u00a0des plus brutales\u00a0\u00bb que l\u2019Europe ait jamais connues.          \u00ab\u00a0Le co\u00fbt humain de cette bataille pour nous est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.           C\u2019est juste effrayant. Et nous attirons quotidiennement l\u2019attention de nos partenaires sur le fait que seul un nombre suffisant de syst\u00e8mes d\u2019artillerie modernes pour l\u2019Ukraine assurera notre avantage et enfin la fin de la torture russe du Donbass ukrainien.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les batailles du Donbass resteront comme certaines \u00ab\u00a0des plus brutales\u00a0\u00bb que l\u2019Europe ait connues, a...","dateModified":"2022-06-14T10:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:45:21+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Cyberattaques\u00a0: entre la Russie et l\u2019Ukraine, la bataille fait rage         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T04:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:25:01+00:00","articleBody":"           Pr\u00e8s du village de Vorzel, dans la r\u00e9gion de Boutcha, en Ukraine, le 13 juin 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS           La police de Kiev a annonc\u00e9 la d\u00e9couverte de sept corps lundi 13 juin dans un nouveau charnier, pr\u00e8s de Boutcha, une localit\u00e9 proche de la capitale o\u00f9 des cadavres de civils avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin de\u00a0mars.\u00a0\u00ab\u00a0Sept civils ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s par les Russes puis l\u00e2chement ex\u00e9cut\u00e9s d\u2019une balle dans la t\u00eate\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 sur Facebook le chef de la police de Kiev, Andri Nebytov, pr\u00e9cisant que\u00a0\u00ab\u00a0plusieurs victimes avaient les mains li\u00e9es et les genoux attach\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/1168938_1655130574044-623694.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau charnier \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-06-14T05:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:15:04+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est attendu mardi 14\u00a0juin en Roumanie pour saluer les 500\u00a0soldats fran\u00e7ais qui sont d\u00e9ploy\u00e9s sur une base de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avant une visite de soutien \u00e0 la Moldavie et un possible d\u00e9placement \u00e0 Kiev. Il s\u2019agit pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais de sa premi\u00e8re tourn\u00e9e dans le sud-est de l\u2019Europe directement affect\u00e9 par le conflit d\u00e9clench\u00e9 par Moscou \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Tr\u00e8s attendue depuis des semaines, sa visite en Ukraine pourrait prochainement se d\u00e9rouler en compagnie du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du premier ministre italien, Mario Draghi, selon des m\u00e9dias \u00e0 Berlin et Rome. Une information non confirm\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e, qui pr\u00e9cise que\u00a0\u00ab\u00a0rien n\u2019est act\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce stade. Elle aurait d\u2019autant plus d\u2019importance que la France assure actuellement et jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de juin la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Emmanuel Macron, accompagn\u00e9 des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, et de la d\u00e9fense, S\u00e9bastien Lecornu, seront accueillis en fin de journ\u00e9e sur la base Mihail Kogalniceanu, \u00e0 proximit\u00e9 de Constanta, le grand port roumain sur la mer Noire, un emplacement devenu extr\u00eamement strat\u00e9gique depuis le d\u00e9but de la guerre. Comme les pays baltes ou la Pologne,\u00a0\u00ab\u00a0la Roumanie est en premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb, r\u00e9sume l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron en Roumanie pour saluer les troupes aux portes de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-14T04:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:05:01+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes admettent un grave d\u00e9ficit de munitions et de canons, alors que le rythme de conqu\u00eate russe s\u2019acc\u00e9l\u00e8re dans le Donbass. Moscou a\u00a0affirm\u00e9 dimanche avoir \u00ab\u00a0d\u00e9truit un grand entrep\u00f4t\u00a0\u00bb d\u2019armes fournies par les Occidentaux pr\u00e8s de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, faisant 22 bless\u00e9s. Les combats\u00a0s\u2019intensifient dans l\u2019Est. \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Sievierodonetsk est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a reconnu le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef. Sur le plan militaire, la Russie \u00ab\u00a0utilise l\u2019artillerie \u00e0 grande \u00e9chelle et, malheureusement, a un avantage de 10 contre un\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny.          Dans la guerre d\u2019attrition men\u00e9e actuellement, les stocks et la capacit\u00e9 de production prennent un caract\u00e8re crucial et pourraient d\u00e9terminer l\u2019issue du conflit. C\u2019est pourquoi les autorit\u00e9s ukrainiennes admettent que les prochaines semaines seront difficiles. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine met en avant ses besoins pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019aide ext\u00e9rieure. La Russie joue sur le m\u00eame tableau, soutient que les r\u00e9serves ukrainiennes se vident, pour convaincre que la fin de la guerre est pour bient\u00f4t\u00a0\u00bb, souligne Pierre Grasser, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense russe et chercheur associ\u00e9 au laboratoire Sirice. Russie et Ukraine \u00ab\u00a0sont de fait \u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb, selon le chercheur, qui pointe un d\u00e9ficit de munitions c\u00f4t\u00e9 ukrainien.                    Lire aussi :  H\u00e9catombe et manque d\u2019armes sur le front\u00a0: les Ukrainiens s\u2019inqui\u00e8tent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sont d\u00e9cim\u00e9s par la puissance de feu tr\u00e8s sup\u00e9rieure des forces ar...","dateModified":"2022-06-14T08:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T04:00:00+00:00","articleBody":"           Le centre-ville de Lyssytchansk, comme celui de sa voisine, Sievierodonetsk, est presque enti\u00e8rement d\u00e9truit, ici, le 10 juin 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/18f7a36_fw1-ukraine-crisis-allies-0610-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a re\u00e7u \u00ab\u00a0environ 10% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame aux Occidenta...","dateModified":"2022-06-14T04:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T03:45:37+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes ont reconnu lundi avoir abandonn\u00e9 le centre de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Avec le soutien de l\u2019artillerie, l\u2019ennemi a men\u00e9 un assaut \u00e0 Sievierodonetsk, a enregistr\u00e9 un succ\u00e8s partiel et repouss\u00e9 nos unit\u00e9s du centre-ville. Les hostilit\u00e9s se poursuivent\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 lundi matin l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a confirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es du centre.          Kiev affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l\u2019occupation russe. Selon le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien, la production sera suffisante pour couvrir la consommation int\u00e9rieure. Mais l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales produites en direction de l\u2019\u00e9tranger fait craindre \u00ab\u00a0un ouragan de famines\u00a0\u00bb dans les mois \u00e0 venir, selon l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          Dans le sud de l\u2019Ukraine aussi les combats font rage, avec des combats a\u00e9riens et des attaques d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res russes sur les positions ukrainiennes \u00e0 Mikola\u00efv et Kherson, selon le dernier communiqu\u00e9 du commandement des troupes ukrainiennes pour le sud du pays, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. A Mykola\u00efv, grand port de l\u2019estuaire du Dniepr, l\u2019avanc\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e aux abords de la ville et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne y a creus\u00e9 des tranch\u00e9es, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          La demande de l\u2019Ukraine d\u2019obtenir le statut de candidate \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) aura bient\u00f4t une r\u00e9ponse, a promis, samedi, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen. \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, en visite \u00e0 Kiev.          Amnesty International a accus\u00e9, lundi 13\u00a0juin, la Russie de crimes de guerre en\u00a0Ukraine. L\u2019organisation affirme que des centaines de civils ont p\u00e9ri dans des attaques incessantes sur Kharkiv, dont beaucoup ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es avec des bombes \u00e0 fragmentation. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme affirme avoir trouv\u00e9 des preuves montrant que dans sept attaques sur des quartiers de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le nord-est du pays, les forces russes avaient utilis\u00e9 des bombes \u00e0 sous-munitions de type 9N210 et 9N235 et des mines \u00e0 dispersion, deux cat\u00e9gories interdites par les trait\u00e9s internationaux.          Volodymyr Zelensky a signal\u00e9, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localit\u00e9s, comme Tavri\u00efsk, dans la r\u00e9gion de Kherson, et dans l\u2019oblast de Zaporijia, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe pilonne toujours la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a aussi \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la soir\u00e9e, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch.          Lors d\u2019un entretien, diffus\u00e9 vendredi, sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller de M. Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ dix mille\u00a0combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          S\u2019adressant par vid\u00e9o au forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 une nouvelle fois la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi \u00ab\u00a0la p\u00e9nurie de produits alimentaires m\u00e8nera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense chinois, Wei Fenghe, s\u2019exprimant lors de ce forum, a affirm\u00e9, dimanche, que P\u00e9kin \u00ab\u00a0soutenait les pourparlers de paix\u00a0\u00bb entre les deux bellig\u00e9rants et a assur\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais fourni de soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb dans ce conflit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 111e jour de guerre en Ukraine, mardi\u00a014\u00a0juin.","dateModified":"2022-06-14T04:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html#511240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-reduit-de-40-les-livraisons-de-gaz-quotidiennes-vers-l-allemagne-via-nord-stream_6130205_3210.html","datePublished":"2022-06-14T03:36:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 111e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/2825/1342/671/60/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous\n","dateModified":"2022-06-14T04:39:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5650/3766/1342/894/3/0/f5c4ea5_1655221873192-lgeai-roumanie-part1-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/14/19-4">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5 000 et 6 000 obus par jour, ont besoin d’un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Ukraine : Kiev réclame de nouvelles armes pour tenir le front contre l’armée russe      Les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5 000 et 6 000 obus par jour, ont besoin d’un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des troupes ukrainiennes utilisant des canons français automoteurs Caesar, le 8 juin 2022.  ÉTAT-MAJOR GÉNÉRAL DES FORCES ARMÉES DE L’UKRAINE/COVER IMAGES/SIPA               La réunion s’annonce cruciale pour l’avenir de l’Ukraine. Après s’être retrouvés une première fois le 26 avril à Ramstein (Allemagne), la trentaine de pays membres du « groupe de contact » chargé d’organiser l’aide militaire accordée à Kiev se réuniront de nouveau mercredi 15 juin, à Bruxelles. Objectif : réévaluer les livraisons d’armes destinées à contenir l’offensive des troupes russes, notamment dans le Donbass, alors que l’armée ukrainienne montre des signes de faiblesse et réclame davantage de matériels lourds pour pouvoir se défendre.          Depuis le début du conflit, entamé le 24 février, les Occidentaux n’ont pas lésiné sur les envois de matériels militaires. Selon un communiqué publié le 9 juin par le ministère ukrainien de la défense, cent cinquante canons de 155 mm et « plus de cinquante autres canons de gros calibre » ont été livrés aux forces armées du pays, ainsi que « des dizaines » de lance-roquettes multiples (MLRS) d’origine soviétique, « des centaines » de mortiers, et « des milliers » de lance-grenades et lance-missiles portatifs, aussi bien antiaériens (Manpads) qu’antichars (ATGM).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ministère de la défense réfléchit à réquisitionner du matériel du secteur civil pour refaire ses stocks d’armes                 « Nous avons aussi reçu environ deux cent cinquante véhicules blindés de modèles occidentaux », souligne le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, dans son communiqué. La livraison de plusieurs lance-roquettes multiples américains (M142 Himars et M270 MLRS), à l’efficacité jugée supérieure à celle des modèles soviétiques engagés au Donbass, a été également annoncée par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’Allemagne. L’arrivée de canons automoteurs polonais AHS Krab et allemands PzH 2000, aux caractéristiques équivalentes à celles des « tubes » français de 155 mm Caesar, déjà en action dans la partie orientale de l’Ukraine, serait aussi imminente.          L’avantage « dix contre un » de la Russie          Quantité de munitions ont été en outre fournies par les Occidentaux. A eux seuls, les Etats-Unis ont envoyé près de 200 000 obus de 155 mm en Ukraine. Un chiffre colossal, même si les forces ukrainiennes tirent de 5 000 à 6 000 de ces projectiles chaque jour, comme l’a affirmé le chef adjoint du renseignement ukrainien, Vadim Skibitsky, dans le Guardian, le 10 juin.          Après des réticences initiales, les états-majors occidentaux envoient même certaines de leurs ogives les plus avancées. Selon des images diffusées sur les réseaux sociaux, des obus Excalibur, guidés par GPS et permettant de frapper avec précision des cibles jusqu’à 40 kilomètres, feraient ainsi partie des lots adressés par Washington. La France aurait également fourni des fusées de proximité avec ses canons Caesar. Nommés Ralec, ces projectiles explosent avant leur impact au sol, ce qui décuple leur létalité pour les troupes d’infanterie.        Il vous reste 64.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/kiev-reclame-de-nouvelles-armes-pour-tenir-le-front-contre-l-armee-russe_6130279_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Kiev r\u00e9clame de nouvelles armes pour tenir le front contre l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-06-14T14:00:19+02:00","datePublished":"2022-06-14T14:00:19+02:00","dateModified":"2022-06-14T17:13:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces ukrainiennes, qui tirent entre 5\u00a0000 et 6\u00a0000 obus par jour, ont besoin d\u2019un ravitaillement rapide en munitions, canons, chars et drones.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/80/0/960/480/1342/671/60/0/9e57835_1655189397636-sipa-sipausa31599773-000001.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-5">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Un avion contenant des réfugiés afghans et iraniens arrivés sur le sol britannique doit décoller mardi soir pour Kigali. Une mesure qualifiée d’« immorale » par l’Eglise anglicane.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Royaume-Uni             Mobilisation au Royaume-Uni contre les envois de demandeurs d’asile au Rwanda      Un avion contenant des réfugiés afghans et iraniens arrivés sur le sol britannique doit décoller mardi soir pour Kigali. Une mesure qualifiée d’« immorale » par l’Eglise anglicane.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Manifestation devant le Home Office, à Londres, le 13 juin 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               Quelques centaines de manifestants sont réunies ce lundi 13 juin sous les fenêtres du Home Office, dans le quartier de Westminster. « Refugees are welcome here » (les réfugiés sont les bienvenus ici) et « Priti Patel, go to hell ! » (Priti Patel – la ministre britannique de l’intérieur –, va en enfer !), scande la foule. « Nous avons peut-être perdu une bataille aujourd’hui, mais nous allons continuer à lutter, pour persuader les gens qu’il n’y a pas trop de réfugiés dans ce pays et que la politique migratoire du gouvernement Johnson est mauvaise », assure au micro Hector, militant de Barac UK, une association antiraciste. Mary, une jeune femme de l’ONG Joint Council for the Welfare of Immigrants, lit un courriel adressé à la foule par des fonctionnaires du Home Office, qui expliquent être « désolés d’avoir été complices de cette politique injuste ».                           Lire aussi :  Au Royaume-Uni, l’angoisse d’un migrant gay face au risque d’expulsion au Rwanda                 Les manifestants veulent dire leur dégoût de la nouvelle politique migratoire britannique et leur colère, à la veille du départ programmé d’un premier avion pour le Rwanda, avec à son bord des demandeurs d’asile venus chercher refuge au Royaume-Uni. En avril, Downing Street a choqué les associations d’aide aux migrants, le Parti travailliste et même certains élus conservateurs, en annonçant un partenariat avec Kigali pour envoyer au Rwanda des demandeurs d’asile au seul motif qu’ils seraient arrivés « illégalement » au Royaume-Uni, c’est-à-dire sans visa, très probablement en traversant la Manche en bateau pneumatique.          « Casser le modèle économique » des passeurs          Cette politique a été dénoncée par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, par l’archevêque de Canterbury et primat de l’Eglise anglicane – qui la considère comme « immorale » – et même, à en croire les journaux dominicaux, par le prince Charles – qui la jugerait « épouvantable ». Cela n’a pas empêché Priti Patel de tenter de la mettre en œuvre. Envoyer au Rwanda, contre leur volonté, des demandeurs d’asile (afghans, érythréens ou iraniens) qui auraient pourtant toutes les chances d’obtenir le statut de réfugié au Royaume-Uni, vise à décourager les traversées de la Manche, donc à éviter les noyades et à « casser le modèle économique » des passeurs, insiste la ministre. Elle veut prouver à l’aile droite des conservateurs qu’elle agit, alors que déjà 10 000 personnes ont traversé la Manche depuis le début 2022.        Il vous reste 24.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/14/mobilisation-au-royaume-uni-contre-les-envois-de-demandeurs-d-asile-au-rwanda_6130257_3212.html"},"headline":"Mobilisation au Royaume-Uni contre les envois de demandeurs d\u2019asile au Rwanda","dateCreated":"2022-06-14T11:18:12+02:00","datePublished":"2022-06-14T11:18:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Royaume-Uni"],"keywords":["Rwanda","Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni","Le Monde Afrique"],"description":"Un avion contenant des r\u00e9fugi\u00e9s afghans et iraniens arriv\u00e9s sur le sol britannique doit d\u00e9coller mardi soir pour Kigali. Une mesure qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0immorale\u00a0\u00bb par l\u2019Eglise anglicane.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/4fd2359_ppp-htn106-britain-immigration-rwanda-0613-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-6">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Commission devrait préciser, vendredi 17 juin, les conditions qui accompagneront l’octroi du statut de candidat à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le dilemme des Européens face à la demande d’adhésion de Kiev      La Commission devrait préciser, vendredi 17 juin, les conditions qui accompagneront l’octroi du statut de candidat à l’Ukraine.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 12h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président ukrainien Volodymyr Zelensky et la présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen, à Kiev, le 11 juin 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP               Pour ce qui est du sort que les Européens réserveront à l’Ukraine, le plus difficile reste à venir, et Ursula von der Leyen le sait. La présidente de la Commission devra éviter que les Vingt-Sept se divisent sur le sujet brûlant d’une accession de Kiev au statut de candidat à l’entrée dans l’Union européenne (UE), sans pour autant donner le sentiment que Bruxelles rechigne à aider le pays en guerre. Vendredi 17 juin, l’exécutif communautaire devrait livrer son avis sur ce sujet – qui concerne aussi la Moldavie et la Géorgie –, mais ce sont les Etats membres qui décideront du sort des trois pays, lors d’une réunion des chefs d’Etat et de gouvernement, prévue les 23 et 24 juin, à Bruxelles.          Dans ce contexte, l’exécutif communautaire cherche à désamorcer les oppositions des Etats membres les plus réticents à la perspective d’un nouvel élargissement – dont les Pays-Bas, la France ou encore l’Allemagne – sans pour autant provoquer la colère de ceux qui militent pour l’adhésion de l’Ukraine, à savoir la Pologne et les Etats baltes, l’Italie et la Grèce. Lundi 13 juin, le collège des commissaires européens s’est donc réuni pour discuter de manière informelle du sujet.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Ursula von der Leyen promet une réponse rapide aux ambitions européennes de Kiev                 Le « débat d’orientation » a duré plus de trois heures, avec une longue intervention (90 minutes) du commissaire à l’élargissement, le Hongrois Oliver Varhelyi. Il a exposé la situation des trois pays et insisté sur le fait qu’il ne fallait « pas s’emballer », confie un haut fonctionnaire européen, tant l’Ukraine, la Moldavie et la Géorgie sont éloignées des standards européens, en termes économiques, sociaux, environnementaux ou relatifs à l’Etat de droit. « L’Ukraine est, de tous les pays du continent, le plus mal classé à cet égard. Ce sera difficile à surmonter », commente une source à la Commission. « L’Ukraine est aussi le seul pays où des gens meurent en portant le drapeau européen, et cela aussi doit compter », objecte un autre responsable.          « Lutter contre la corruption »          Lundi, aucun commissaire n’a demandé que le statut de candidat soit refusé à Kiev, même si certains – le Polonais Janusz Wojciechowski (agriculture), la Tchèque Vera Jourova (valeurs et transparence) et l’Estonienne Kadri Simson (énergie) – se sont montrés plus enthousiastes que d’autres. « Tout le monde sait que cela va se faire », commente une autre source.          « Nous voulons soutenir l’Ukraine dans son parcours européen, a assuré Ursula von der Leyen, lors de sa deuxième visite à Kiev, samedi 11 juin. Nous voulons regarder vers l’avenir. » Il lui reste à déterminer quels efforts seront réclamés à l’Ukraine.  « Vous avez fait beaucoup, mais il y a encore beaucoup à faire, pour lutter contre la corruption par exemple », a-t-elle dit au président Zelensky. La Commission, vendredi, pourrait laisser planer le doute sur le fait de savoir si le statut de candidat sera accordé à Kiev immédiatement – en sachant que la suite du processus sera conditionnée à des réformes –, ou s’il lui faudra au préalable donner des gages de sa volonté de changer.        Il vous reste 41.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/guerre-en-ukraine-le-dilemme-des-europeens-face-a-la-demande-d-adhesion-de-kiev_6130253_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le dilemme des Europ\u00e9ens face \u00e0 la demande d\u2019adh\u00e9sion de Kiev","dateCreated":"2022-06-14T11:07:53+02:00","datePublished":"2022-06-14T11:07:53+02:00","dateModified":"2022-06-14T12:15:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La Commission devrait pr\u00e9ciser, vendredi 17\u00a0juin, les conditions qui accompagneront l\u2019octroi du statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/673/0/8076/4038/1342/671/60/0/09b93f5_1655189656426-672647.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-7">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La France doit entrer dans une « économie de guerre », a indiqué le président de la République, lundi 13 juin, à Villepinte.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron souhaite une « réévaluation » de la loi de programmation militaire      La France doit entrer dans une « économie de guerre », a indiqué le président de la République, lundi 13 juin, à Villepinte.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, à Villepinte, le 13 juin 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP               Lors de l’inauguration, lundi 13 juin, à Villepinte (Seine-Saint-Denis), du salon Eurosatory, un des plus importants salons mondiaux d’armement, Emmanuel Macron a annoncé une « réévaluation » de la loi de programmation militaire (LPM) qui planifie les dépenses des armées jusqu’en 2025. Cette déclaration ouvre la porte à une nouvelle hausse du budget des armées, même si l’échéance n’a pas été précisée, alors que la guerre en Ukraine a mis au jour la faiblesse des stocks d’un certain nombre de munitions et d’équipements militaires.          « J’ai demandé au ministre [des armées] et au chef d’état-major des armées de pouvoir mener dans les semaines qui viennent une réévaluation de cette loi de programmation militaire à l’aune du contexte géopolitique », a ainsi affirmé le chef de l’Etat lors de ce déplacement, accompagné pour l’occasion du ministre des armées, Sébastien Lecornu, et du général Thierry Burkhard. Cette « réévaluation » doit amener la France à entrer dans une « économie de guerre », a ajouté le président de la République.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : Kiev réclame de nouvelles armes pour tenir le front contre l’armée russe                 Après des années de disette, le budget des armées a amorcé une remontée en puissance à partir de 2017. Aujourd’hui de 40,9 milliards d’euros, il doit atteindre les 50 milliards d’ici à 2025. Les programmes sur lesquels sont fléchées ces dépenses font toutefois l’objet d’un réexamen annuel au gré de l’évolution des priorités stratégiques, tandis que l’augmentation du budget en tant que tel, prévu par la LPM, doit être validée par le Parlement chaque année. L’enjeu aujourd’hui est donc double : savoir si la hausse du budget initialement prévue pour 2023 – d’un montant de 3 milliards d’euros – va être maintenue ou augmentée, et si une partie va être orientée vers les stocks d’armement ou si ces dépenses vont être renvoyées à 2025.          « Un signal envoyé aux électeurs »          M. Macron n’a pas précisé ce qu’il entendait précisément par « réévaluation » de la LPM. Interrogé, le cabinet du ministre des armées considère que l’annonce présidentielle est à lire comme « une garantie que la marche de 3 milliards d’euros prévue en 2023 pour la LPM sera bien respectée ». Une marche beaucoup plus importante que celles des années précédentes (d’environ 1,7 milliard d’euros), ce qui faisait jusqu’ici douter les détracteurs de la majorité présidentielle. « Cette hausse nécessitera toutefois l’approbation du Parlement. L’annonce du chef de l’Etat est aussi un signal envoyé aux électeurs pour les législatives », poursuit-on au cabinet de M. Lecornu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ministère de la défense réfléchit à réquisitionner du matériel du secteur civil pour refaire ses stocks d’armes                 Malgré l’importance des sommes engagées, les spécialistes considèrent que l’actuelle LPM permet seulement de moderniser pour partie les équipements vieillissants des armées, pas de regagner en « masse », donc en volume. Augmenter les stocks d’armement dès cette année impliquerait des choix cornéliens pour les armées, même avec une hausse de 3 milliards. Les pistes actuellement étudiées par la direction générale de l’armement sont plutôt orientées sur des évolutions dans les processus industriels de fabrication d’armement, afin de pouvoir accélérer la cadence sans délai si les circonstances l’exigeaient.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-souhaite-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130251_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron souhaite une \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9valuation\u00a0\u00bb de la loi de programmation militaire","dateCreated":"2022-06-14T11:03:35+02:00","datePublished":"2022-06-14T11:03:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La France doit entrer dans une \u00ab\u00a0\u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lundi 13\u00a0juin, \u00e0 Villepinte.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/430/0/4840/2420/1342/671/60/0/603ad8f_1655189530867-681586.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-8">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Klaas Knot, le gouverneur de la banque centrale des Pays-Bas, appelle, dans un entretien au « Monde », à une hausse rapide des taux directeurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             Face à l’inflation, des banquiers centraux « très inquiets »      Klaas Knot, le gouverneur de la banque centrale des Pays-Bas, appelle, dans un entretien au « Monde », à une hausse rapide des taux directeurs.          Par Eric Albert(Amsterdam, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h29    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le gouverneur de la banque centrale des Pays-Bas, Klaas Knot, à La Haye, en septembre 2019.  EVA PLEVIER / REUTERS               Il fait partie des « faucons » incontournables de la Banque centrale européenne. Avec ses homologues des banques centrales allemande, finlandaise et autrichienne, Klaas Knot, le gouverneur de celle des Pays-Bas (DNB) a toujours été de ceux qui se sont battus contre les taux d’intérêt négatifs et une politique monétaire jugée trop laxiste.          Après avoir longtemps été en minorité, voilà qu’il va désormais dans le sens de l’histoire. Avec le grand retour de l’inflation, la Banque centrale européenne (BCE) a annoncé, jeudi 9 juin, qu’elle allait augmenter à deux reprises son taux d’intérêt, en juillet et en septembre. Dans un entretien au Monde, M. Knot estime qu’il faut aller le plus vite possible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                 En juillet, la BCE l’a déjà annoncé, son taux de dépôt, actuellement de - 0,5 %, progressera de 0,25 point. Mais, en septembre, elle se laisse de la flexibilité, et M. Knot veut accélérer. « Si les conditions demeurent les mêmes qu’aujourd’hui, nous devrons augmenter le taux de plus que de 0,25 point. Le niveau suivant est de rehausser de 0,5 point, mais nos options ne sont pas nécessairement limitées à cela. » Envisagerait-il 0,75 point d’un coup ? « Tout ce que je peux dire est que la hausse devra être supérieure à 0,25 point. »          « L’économie de la zone euro va clairement souffrir »          Ensuite, la BCE aura deux autres réunions avant la fin de l’année, en octobre et en décembre, et M. Knot entend les utiliser pour continuer la hausse des taux. « Tout dépend des données et de la conjoncture, mais il y a une vraie probabilité que les taux continuent à augmenter en octobre et en décembre. » Ce qui devrait donc aboutir sur un taux de la BCE à 0,75 %, voire à 1 %. Un niveau qui n’a pas été atteint depuis janvier 2011. Est-ce son souhait ?  « C’est ce que les marchés financiers prédisent actuellement », se contente-t-il de répondre. Il ne le dit pas ouvertement, mais il entend ensuite continuer la remontée des taux en 2023. Les marchés tablent sur un taux de 1,5 % au premier semestre et M. Knot semble à l’aise avec cette idée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque mondiale avertit des risques de stagflation                 Pour le banquier central néerlandais, il y a urgence à agir. L’inflation atteignait 8,1 % en zone euro en mai, et il faut enrayer la spirale. « Nous sommes très inquiets de l’inflation. » M. Knot reconnaît que la majeure partie de la hausse des prix vient de la flambée de l’énergie, causée, d’abord, par la sortie de la pandémie, puis par la guerre en Ukraine, autant que phénomènes sur lesquels les taux d’intérêt ne peuvent pas grand-chose.          Mais le phénomène, considéré initialement comme transitoire par la BCE, est en train de se répandre à l’ensemble de l’économie. « Nous sommes particulièrement inquiets du fait que l’inflation s’étende à tout le panier de la consommation. Désormais, 75 % des prix qu’on mesure augmentent de plus de 2 %. L’inflation sous-jacente [hors énergie et alimentaire] est désormais de 3,8 %, ce qui est le double de notre objectif d’inflation [de 2 %]. »        Il vous reste 49.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/14/face-a-l-inflation-des-banquiers-centraux-tres-inquiets_6130231_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019inflation, des banquiers centraux \u00ab\u00a0tr\u00e8s inquiets\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T09:29:18+02:00","datePublished":"2022-06-14T09:29:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","Pouvoir d'achat","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Argent & Placements","Bourse","Indices boursiers","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Klaas Knot, le gouverneur de la banque centrale des Pays-Bas, appelle, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 une hausse rapide des taux directeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Amsterdam, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/245/0/3500/1750/1342/671/60/0/30cc207_1655134661454-603203.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-9">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Avant de tomber à la mi-mai, les sous-sols de l’usine métallurgique de Marioupol ont été un haut lieu de la résistance ukrainienne. « Le Monde » a pu s’y rendre, dans le cadre d’un voyage de presse organisé par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Ukraine             Visite dans les sous-sols d’Azovstal, dernier lieu de résistance à Marioupol, devenu un labyrinthe de destruction et de mort      Avant de tomber à la mi-mai, les sous-sols de l’usine métallurgique de Marioupol ont été un haut lieu de la résistance ukrainienne. « Le Monde » a pu s’y rendre, dans le cadre d’un voyage de presse organisé par Moscou.          Par Benoît Vitkine(Marioupol, Ukraine, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h27, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans un souterrain de l’aciérie Azovstal de Marioupol, montré à la presse par l’armée russe, le 13 juin.  AP               Le petit calendrier affiché au mur, dans un recoin du dortoir, s’est arrêté à la date du 14 mai. Après cela, plus personne n’en a arraché les pages. Les soldats ukrainiens retranchés là ont-ils été trop absorbés par les combats pour poursuivre ce rituel d’assiégé ? Ont-ils évacué leur réduit pour un autre bâtiment, un autre souterrain de l’usine ? Trois jours plus tard, le 17 mai, les premières redditions ont été signalées : 265 hommes, dont 51 blessés. Le début de la fin de la résistance d’Azovstal, qui se soldera par la capitulation de plus de 2 000 combattants, selon le chiffre de Moscou. Entre-temps, le lieu est devenu l’un des symboles de l’attaque russe contre l’Ukraine. Un labyrinthe de destruction et de mort que l’armée russe a montré pour la première fois, lundi 13 juin, à un groupe d’une trentaine de journalistes, dont celui du Monde, dans le cadre d’un voyage de presse à travers le Donbass et les territoires du Sud ukrainien capturés par Moscou.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie proclame sa victoire à Marioupol                 La route qui mène au combinat métallurgique a des airs de plongée en enfer. Même à la mesure de Marioupol, ville presque entièrement détruite par plus de deux mois de siège et de bombardements, les quartiers bordant l’usine se distinguent : maisons éventrées, immeubles carbonisés et réduits à l’état de carcasse. La verdure envahissante qui, l’été, fait le charme des villes du Donbass s’est elle aussi inclinée. Les broussailles sont truffées d’éclats de métal, de douilles, de parpaings arrachés ; les arbres sont fauchés, tranchés, brûlés. De rares voitures s’aventurent sur la chaussée défoncée : des riverains qui viennent fouiller les décombres de leur maison.                         Vue aérienne de l’aciérie Azovstal de Marioupol, le 13 juin.  ANDREY BORODULIN / AFP               Azovstal faisait la fierté de Marioupol. Quelque 1 100 hectares (un dixième de Paris) de béton et de métal posés sur la mer d’Azov, en plein dans le centre de la ville. Huit millions de tonnes d’acier et de fonte produites chaque année. Même en temps de paix, l’endroit est impressionnant, avec ses bâtiments hauts, ses enchevêtrements de tuyaux métalliques, de rails, de hauts-fourneaux. Les bombes ont fait éclater le béton, tordu les poutres de métal, transformé le sol en un amas d’obus et de débris. Le vent porte des relents âcres de cadavres : tous n’ont pas été sortis des décombres. La vision est celle d’un paysage d’apocalypse. Seule protection contre le déluge de feu, les souterrains et tunnels interminables construits comme abris à l’époque soviétique, dont les plus profonds comptent jusqu’à sept niveaux.                         Lors d’une opération de communication pour la presse, un soldat russe inspecte un abri souterrain de l’aciérie Azovstal de Marioupol, le 13 juin 2022.  YURI KADOBNOV / AFP               Les explosifs seraient partout          C’est l’un de ces souterrains que les soldats russes ont décidé de montrer à la presse. Le choix est tout sauf anodin : le lieu en question était l’un de ceux utilisés par le régiment Azov, unité militaire qui occupe une place centrale dans la communication russe. D’autres unités de l’armée ukrainienne ont participé à la défense de l’usine, pendant le mois de siège. Certains souterrains étaient aussi utilisés par les centaines de civils retranchés avec les militaires, qui ont partagé une partie de leur calvaire – sur place, les soldats russes qui encadrent la visite préfèrent parler d’« otages ».        Il vous reste 61.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/ukraine-visite-des-souterrains-d-azovstal-dans-les-pas-de-l-armee-russe_6130203_3210.html"},"headline":"Azovstal\u00a0: visite dans les sous-sols du dernier lieu de r\u00e9sistance de Marioupol, en Ukraine","dateCreated":"2022-06-14T05:27:22+02:00","datePublished":"2022-06-14T05:27:22+02:00","dateModified":"2022-06-14T09:22:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine"],"description":"Avant de tomber \u00e0 la mi-mai, les sous-sols de l\u2019usine m\u00e9tallurgique de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 un haut lieu de la r\u00e9sistance ukrainienne. \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a pu s\u2019y rendre, dans le cadre d\u2019un voyage de presse organis\u00e9 par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Marioupol, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9b86cc2_5a0fe91e0d8044faafb3c3bc31dbf425-5a0fe91e0d8044faafb3c3bc31dbf425-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-10">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La guerre en Ukraine a aussi lieu sur le terrain numérique et, face à la puissance russe, la résistance et la riposte ukrainiennes surprennent. Martin Untersinger, journaliste au service Pixels du « Monde », explique dans ce podcast comment, sur ce plan, le conflit a fait descendre la Russie de son piédestal.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Podcasts       L’Heure du Monde             Cyberattaques : entre la Russie et l’Ukraine, la bataille fait rage     podcast    La guerre en Ukraine a aussi lieu sur le terrain numérique et, face à la puissance russe, la résistance et la riposte ukrainiennes surprennent. Martin Untersinger, journaliste au service Pixels du « Monde », explique dans ce podcast comment, sur ce plan, le conflit a fait descendre la Russie de son piédestal.          Par Garance Muñoz et Morgane Tual         Publié aujourd’hui à 05h00      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/06/14/19-11">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le gouvernement britannique a présenté lundi au Parlement un projet de loi qui remet en cause le statut douanier post-Brexit de la nation britannique. La Commission européenne menace d’actions en justice.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Brexit             Révision du statut de l’Irlande du Nord : Londres prend le risque d’une crise profonde avec Bruxelles      Le gouvernement britannique a présenté lundi au Parlement un projet de loi qui remet en cause le statut douanier post-Brexit de la nation britannique. La Commission européenne menace d’actions en justice.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 03h45, mis à jour à 09h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation de protestation à l’occasion de la visite de Boris Johnson à Hillsborough, en Irlande du Nord, le 16 mai 2022.  PETER MORRISON / AP               Boris Johnson prend le risque de provoquer une nouvelle et profonde crise entre le Royaume-Uni et l’Union européenne (UE), malgré la guerre en Ukraine. Moins de trois ans après avoir signé l’accord du Brexit avec Bruxelles, le premier ministre britannique remet en cause unilatéralement une partie cruciale de ce traité international. Avec le Northern Ireland Protocol Bill, un projet de loi annoncé en mai, publié et déposé officiellement à la Chambre des communes, lundi 13 juin, Downing Street entend se débarrasser de pans entiers du protocole nord-irlandais, un texte ménageant la position unique et duale de l’Irlande du Nord, qui reste partie du marché intérieur européen bien qu’elle soit une des nations du Royaume-Uni – le but étant d’éviter une frontière « dure » sur l’île d’Irlande.          Le projet de loi allège drastiquement les contrôles douaniers introduits par le protocole en mer d’Irlande, en supprimant tous les contrôles pour les produits venus de Grande-Bretagne destinés au marché nord-irlandais (seuls les produits susceptibles d’être vendus en République d’Irlande seraient encore contrôlés). Le texte élimine aussi le rôle de supervision du protocole par la Cour de justice de l’Union européenne, et donne aux ministres britanniques le droit de modifier presque tout le reste du protocole (le régime d’aides d’Etat, de TVA, etc.).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Londres menace Bruxelles d’abandonner des pans entiers du protocole nord-irlandais                 Le but affiché par Liz Truss, la ministre britannique des affaires étrangères, est de « protéger » l’accord de paix du Vendredi saint de 1998 (ayant mis fin à la guerre civile entre unionistes, fidèles à Londres, et nationalistes, partisans d’une réunification de l’Irlande), qui, à l’en croire, serait déstabilisé par le protocole, les unionistes considérant qu’il constitue une atteinte grave à leur identité britannique. Le but moins avoué de Boris Johnson est de convaincre le DUP, le principal parti unioniste, d’accepter de former un exécutif avec les nationalistes à Belfast. Les dirigeants du DUP estiment que le chef du gouvernement les a trahis en leur promettant, fin 2019, que le protocole n’introduirait « aucun » contrôle en mer d’Irlande, et font maintenant du chantage auprès de Downing Street pour qu’il s’en débarrasse.           

<article-nb="2022/06/14/19-12">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Cette luxueuse demeure cannoise est passée entre les mains de nombreux propriétaires depuis sa construction, en 1928. Beaucoup d’entre eux, milliardaires du monde entier au parcours souvent trouble, ont eu maille à partir avec la justice.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    LAURENT CARRÉ POUR «LE MONDE»          A Cannes, les mauvaises fortunes de la villa Bagatelle   Par Anne Michel et Alexander Abdelilah  Publié aujourd’hui à 02h23, mis à jour à 14h56   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteCette luxueuse demeure cannoise est passée entre les mains de nombreux propriétaires depuis sa construction, en 1928. Beaucoup d’entre eux, milliardaires du monde entier au parcours souvent trouble, ont eu maille à partir avec la justice.         « C’est ici, la soirée avec l’acteur du film “Elvis” ? », demande le chauffeur, dans sa camionnette blanche. Devant le portail hérissé de caméras de surveillance, une dizaine de livreurs attendent déjà leur tour, sous un soleil de plomb. C’est à peine s’ils se laissent distraire par le ballet de berlines noires, d’où descendent, avec l’air hautain de ceux qui en sont, des garçons en casquette Dior et des filles en talons aiguilles. « Vous n’avez pas vu Nina Dobrev ?, s’enquiert, fébrile, une jeune « stalkeuse » (traqueuse de stars), à la recherche de l’héroïne de la série Vampire Diaries. Elle est à Cannes pour le Festival. Elle dort ici, c’est sûr, elle a posté des photos sur Insta, j’ai vérifié, c’est la même vue. »                           
<article-nb="2022/06/14/19-13">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les pays dirigés par des juntes militaires font face à des situations sociales tendues en raison de l’illégitimité de leur pouvoir et des répercussions de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Agriculture & Alimentation             En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire      Les pays dirigés par des juntes militaires font face à des situations sociales tendues en raison de l’illégitimité de leur pouvoir et des répercussions de la guerre en Ukraine.          Par Christophe Châtelot         Publié aujourd’hui à 01h58    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Transport de bois dans la zone des « trois frontières » du Niger-Mali-Burkina Faso, à Torodi (Niger), le 2 juin 2022.  BOUREIMA HAMA / AFP               Analyse. Le nom de Thierno Mamadou Diallo sera-t-il le premier inscrit en tête d’une longue liste d’annonces mortuaires à venir en Afrique de l’Ouest, victime collatérale et innocente d’une guerre qui se déroule à 6 000 kilomètres de chez lui ? Le jeune Guinéen de 19 ans est tombé, le 1er juin, à Conakry, sous les balles de la police (selon toute vraisemblance) en marge d’une manifestation spontanée dénonçant une augmentation subite du prix des carburants. Par décision gouvernementale, le litre d’essence à la pompe était en effet passé le matin même de 10 000 francs guinéens (GNF, soit environ 1 euro) à 12 000 GNF. Un prix qui permet à peine à un smicard guinéen d’acheter 36 litres de carburant s’il y consacre la totalité de son salaire mensuel. La junte militaire au pouvoir craint plus que tout de voir la population, exsangue, enflammer la rue et remettre son pouvoir illégitime en cause.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, le prix des carburants flambe, la grogne sociale aussi                 Comme tant d’autres pays, la Guinée subit les contrecoups économiques de la guerre en Ukraine et des sanctions internationales appliquées à la Russie. « En s’ajoutant aux dégâts causés par la pandémie de Covid-19, l’invasion russe de l’Ukraine [le 24 février] a accentué le ralentissement de l’économie mondiale », avertissait la Banque mondiale, début juin. Les prix des céréales et du pétrole ont explosé, menaçant d’aggraver la faim dans les pays pauvres. Les économistes de la Banque mondiale s’attendent à ce que ce rythme d’augmentation des prix perdure jusqu’en 2023-2024.          « En raison des dommages conjugués de la pandémie et de la guerre, le niveau de revenu par habitant dans les pays en développement sera cette année inférieur de près de 5 % à la tendance qui avait été projetée avant le Covid », déplore par ailleurs l’institution. « Pour bien des pays, il sera difficile d’échapper à la récession », estime la Banque mondiale. Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, craint davantage : « un ouragan de famines ».          Début juin, la Banque mondiale projetait une augmentation de 42 % des prix des produits pétroliers en 2022. Partant de ces chocs inflationnistes, Agritel, cabinet français d’expertise en stratégie agricole, rappelle un douloureux précédent. Celui, en 2007-2008, des émeutes de la faim en plusieurs endroits de la planète, d’Haïti aux Philippines et en Afrique tout particulièrement. Agritel note qu’en équivalent dollars, autrement dit à dollar constant, les prix du blé se situent aujourd’hui à environ 440 dollars la tonne. Il y a quinze ans, le prix était de 10 dollars plus cher seulement.        Il vous reste 56.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/14/en-afrique-le-chaos-democratique-aggrave-le-risque-de-crise-alimentaire_6130194_3232.html"},"headline":"En Afrique, le chaos d\u00e9mocratique aggrave le risque de crise alimentaire","dateCreated":"2022-06-14T01:58:08+02:00","datePublished":"2022-06-14T01:58:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Guin\u00e9e","Agriculture & Alimentation","Analyses","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"Les pays dirig\u00e9s par des juntes militaires font face \u00e0 des situations sociales tendues en raison de l\u2019ill\u00e9gitimit\u00e9 de leur pouvoir et des r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/365/0/4385/2192/1342/671/60/0/6f8e7c1_5366094-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-14">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Un arsenal juridique assez sophistiqué existe dans le droit turc pour lutter contre la violence à l’égard des femmes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             En Turquie, les féminicides captent l’attention de l’opinion publique      Un arsenal juridique assez sophistiqué existe dans le droit turc pour lutter contre la violence à l’égard des femmes.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 00h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation contre les violences faites aux femmes à Istanbul, en Turquie, le 25 novembre 2021.  ZEYNEP KURAY / AFP                   LETTRE D’ISTANBUL          Victime de violences conjugales à répétition, Yemen Akoda, 38 ans, avait entamé une procédure de divorce lorsqu’elle a été tuée par son époux, Esref Akoda, le 24 juin 2021, devant son domicile à Aksaray, en Anatolie centrale. Ce matin-là, la mère de famille turque s’apprêtait à aller au travail lorsque son mari a fait irruption armé d’un pistolet.          Quelques mois avant sa mort, Yemen Akoda avait cherché protection auprès des autorités. Elle avait fini par pousser la porte du commissariat situé à deux pas de chez elle. Son appel avait été entendu. De février à juin 2021, les tribunaux ont émis quatre ordonnances d’éloignement à l’endroit du mari violent, à qui il a été interdit d’entrer en relation avec sa femme, de se trouver sur les lieux qu’elle fréquentait, notamment le domicile qu’il avait dû quitter, et l’usine de thé où elle travaillait.          Une injonction que l’intéressé n’arrêtait pas de violer, ayant approché et menacé sa femme à plusieurs reprises. Aux abois, la mère de famille s’était adressée au procureur, lequel n’a pas jugé bon de recourir aux sanctions disciplinaires prévues par la loi, tel le recours à une courte période de détention, « faute de preuves ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Turquie, les violences contre les femmes se banalisent                 « Ma mère avait demandé protection au procureur. Celui-ci lui a expliqué qu’il ne pouvait pas la protéger à moins qu’elle ait été blessée. Maintenant qu’elle a été mortellement blessée, protégez-la… », a écrit, le jour du drame, la fille aînée du couple dans un tweet supprimé quelques heures plus tard.          Le gouvernement « manque à son devoir de protéger »          Le sort tragique de Yemen Akoda est celui de centaines de femmes turques – 307 en 2021, 140 pour les cinq premiers mois de 2022 – assassinées par leurs époux, compagnons, amants, ou par des personnes de leur entourage proche – père, frère –, sans que l’Etat soit parvenu à les protéger. Pourtant, un arsenal juridique assez sophistiqué existe dans le droit turc pour lutter contre la violence à l’égard des femmes.          Adoptée en 2012, la loi turque n° 6 284 est calquée sur les dispositions de la convention du Conseil de l’Europe sur la prévention et la lutte contre la violence à l’égard des femmes, plus connue sous le nom de convention d’Istanbul. Malgré le retrait de la Turquie de la convention, décidée tout à trac par le président Recep Tayyip Erdogan le 1er juillet 2021, cette loi interne reste en vigueur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sortie de la Turquie de la convention contre les violences faites aux femmes, la nouvelle provocation de Recep Tayyip Erdogan                 Malgré ce dispositif, le gouvernement turc « manque à son devoir de protéger les victimes de violence domestique », pointe l’ONG Human Rights Watch (HRW) dans une enquête très fouillée publiée le 26 mai.        Il vous reste 54.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/en-turquie-les-feminicides-captent-l-attention-de-l-opinion-publique_6130186_3210.html"},"headline":"En Turquie, les f\u00e9minicides captent l\u2019attention de l\u2019opinion publique","dateCreated":"2022-06-14T00:22:17+02:00","datePublished":"2022-06-14T00:22:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Turquie","Lettres de"],"description":"Un arsenal juridique assez sophistiqu\u00e9 existe dans le droit turc pour lutter contre la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/85/0/4512/2256/1342/671/60/0/42c28ea_1655158616775-000-9te2nn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-15">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le « coût humain » de la bataille de Sievierodonetsk, ville stratégique de l’est de l’Ukraine, est « terrifiant », a déclaré, lundi 13 juin,  le président ukrainien Volodymyr Zelensky pour qui « la bataille du Donbass restera sûrement dans l’histoire militaire comme l’une des batailles les plus violentes en Europe ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                    Emmanuel Macron veut une « réévaluation » de la loi de programmation militaire         Ce qu’il faut savoir en ce 110e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Alexandre Priam      Image de couverture :  Le centre ville de Sievierodonetsk est désormais aux mains de l’armée russie. 70 à 80% de ville est sous le contrôle de Moscou. Le 13 juin 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les forces ukrainiennes ont reconnu lundi avoir abandonné le centre de Sievierodonetsk. « Avec le soutien de l’artillerie, l’ennemi a mené un assaut à Severodonetsk, a enregistré un succès partiel et repoussé nos unités du centre-ville. Les hostilités se poursuivent », a indiqué lundi matin l’état-major ukrainien. Serhi Haïdaï, gouverneur de la région de Louhansk a confirmé que les forces ukrainiennes avaient été repoussées du centre.Kiev affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l’occupation russe. Selon le ministère de l’agriculture ukrainien, la production sera suffisante pour couvrir la consommation intérieure. Mais l’impossibilité d’exporter les céréales produites en direction de l’étranger fait craindre d’« un ouragan de famines » dans les mois à venir selon l’ONU.La demande de l’Ukraine d’obtenir le statut de candidate à l’Union européenne (UE) aura bientôt une réponse, a promis, samedi, Ursula von der Leyen. « Nous voulons soutenir l’Ukraine dans son parcours européen », a assuré, à Volodymyr Zelensky, la présidente de la Commission européenne, en visite à Kiev.Dans l’Est, sur la ligne de front où l’offensive russe s’intensifie depuis plusieurs jours, « l’ennemi a concentré l’essentiel de ses efforts dans le nord de la région de Louhansk », dimanche, où il « utilise l’artillerie à grande échelle et, malheureusement, a un avantage de dix contre un » sur ce plan, a expliqué sur Facebook Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Malgré des tirs intenses, nous avons réussi à arrêter l’ennemi », a-t-il ajouté. Dans la matinée, la présidence ukrainienne avait fait état d’« assauts et de bombardements d’artillerie constants sur Sievierodonetsk et les villages alentour ».Amnesty International a accusé, lundi 13 juin, la Russie de crimes de guerre en Ukraine. L’organisation affirme que des centaines de civils ont péri dans des attaques incessantes sur Kharkiv, dont beaucoup ont été menées avec des bombes à fragmentation. L’ONG de défense des droits de l’homme affirme avoir trouvé des preuves montrant que dans sept attaques sur des quartiers de la deuxième ville d’Ukraine, dans le nord-est du pays, les forces russes ont utilisé des bombes à sous-munitions de type 9N210 et 9N235 et des mines à dispersion, deux catégories interdites par des traités internationaux.Le président Zelensky a signalé, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localités, comme Tavriïsk, dans la région de Kherson, et dans l’oblast de Zaporijia, tandis que l’armée russe pilonne toujours la périphérie de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l’ouest de l’Ukraine, a aussi été bombardée dans la soirée, a fait savoir le gouverneur régional, Volodymyr Trouch.Lors d’un entretien, diffusé vendredi, sur la chaîne YouTube « Feigin live », Oleksiy Arestovych, conseiller du président Zelensky, a reconnu que l’armée ukrainienne avait perdu environ dix mille combattants, au rythme d’une centaine par jour.S’adressant par vidéo au forum sur la sécurité en Asie-Pacifique, M. Zelensky a appelé une nouvelle fois la communauté internationale à faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi « la pénurie de produits alimentaires mènera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements ».Le ministre de la défense chinois, Wei Fenghe, s’exprimant lors de ce forum, a affirmé, dimanche, que Pékin « soutenait les pourparlers de paix » entre les deux belligérants et a assuré que son pays n’avait « jamais fourni de soutien matériel à la Russie » dans ce conflit.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Factuel. A Kiev, Ursula von der Leyen promet une réponse rapide aux ambitions de l’Ukraine         Entretien. Guerre en Ukraine : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou         Editorial. La clarification nécessaire de l’Elysée         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Emmanuel Macron veut une « réévaluation » de la loi de programmation militaire         Ce qu’il faut savoir en ce 110e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-14T10:51:58+00:00","coverageEndTime":"2022-06-14T10:51:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville es...","description":"Le \u00ab\u00a0co\u00fbt humain\u00a0\u00bb de la bataille de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique de l\u2019est de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0terrifiant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi 13 juin,  le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky pour qui \u00ab\u00a0la bataille du Donbass restera s\u00fbrement dans l\u2019histoire militaire comme l\u2019une des batailles les plus violentes en Europe\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’armée ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville est contrôlée à près de 80 % par les forces russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le \u00ab\u00a0co\u00fbt humain\u00a0\u00bb de la bataille de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique de l\u2019est de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0terrifiant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi 13 juin,  le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky pour qui \u00ab\u00a0la bataille du Donbass restera s\u00fbrement dans l\u2019histoire militaire comme l\u2019une des batailles les plus violentes en Europe\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-06-14T10:51:58+00:00"
,"endDate":"2022-06-14T10:51:58+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-14T03:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#511235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-14T02:19:48+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est attendu mardi 14 juin en Roumanie pour saluer les 500 soldats fran\u00e7ais qui sont d\u00e9ploy\u00e9s sur une base de l\u2019Otan depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avant une visite de soutien \u00e0 la Moldavie et un possible d\u00e9placement \u00e0 Kiev. Il s\u2019agit pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais de sa premi\u00e8re tourn\u00e9e dans le sud-est de l\u2019Europe directement affect\u00e9 par le conflit d\u00e9clench\u00e9 par Moscou fin f\u00e9vrier.          Tr\u00e8s attendue depuis des semaines, sa visite en Ukraine pourrait prochainement se d\u00e9rouler en compagnie du chancelier allemand Olaf Scholz et du Premier ministre italien Mario Draghi selon des m\u00e9dias \u00e0 Berlin et Rome. Une information non confirm\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e, qui pr\u00e9cise que\u00a0\u00ab\u00a0rien n\u2019est act\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce stade. Elle aurait d\u2019autant plus d\u2019importance que la France assure actuellement et jusqu\u2019\u00e0 fin juin la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Emmanuel Macron, accompagn\u00e9 des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res Catherine Colonna et de la D\u00e9fense S\u00e9bastien Lecornu, seront accueillis en fin de journ\u00e9e sur la base Mihail Kogalcinearu, \u00e0 proximit\u00e9 de Constanta, le grand port roumain sur la mer Noire, un emplacement devenu extr\u00eamement strat\u00e9gique depuis le d\u00e9but de la guerre. Comme les pays baltes ou la Pologne,\u00a0\u00ab\u00a0la Roumanie est en premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb, r\u00e9sume l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron en Roumanie pour saluer les troupes aux portes de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-14T02:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#511233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-14T02:07:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  H\u00e9catombe et manque d\u2019armes sur le front\u00a0: les Ukrainiens s\u2019inqui\u00e8tent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville es...","dateModified":"2022-06-14T02:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#511228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-14T01:30:46+00:00","articleBody":"     La police de Kiev a annonc\u00e9 la d\u00e9couverte de sept corps lundi 13 juin dans un nouveau charnier, pr\u00e8s de Boutcha, une localit\u00e9 proche de la capitale o\u00f9 des cadavres de civils avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe fin mars. \u00ab\u00a0Sept civils ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s par les Russes puis l\u00e2chement ex\u00e9cut\u00e9s d\u2019une balle dans la t\u00eate\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sur Facebook le chef de la police de Kiev, Andri\u00ef Nebytov, pr\u00e9cisant que\u00a0\u00ab\u00a0plusieurs victimes avaient les mains li\u00e9es et les genoux attach\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau charnier \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-06-14T01:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#511208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T22:49:50+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont reconnu lundi avoir abandonn\u00e9 le centre de Sievierodonetsk, \u00e0 la suite d\u2019une nouvelle offensive russe sur cette ville clef de l\u2019est de l\u2019Ukraine, que les deux bellig\u00e9rants se disputent depuis des semaines. \u00ab\u00a0Avec le soutien de l\u2019artillerie, l\u2019ennemi a men\u00e9 un assaut \u00e0 Severodonetsk, a enregistr\u00e9 un succ\u00e8s partiel et repouss\u00e9 nos unit\u00e9s du centre-ville. Les hostilit\u00e9s se poursuivent\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 lundi matin l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a confirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es du centre.          \u00ab\u00a0Les combats de rue se poursuivent (...) les Russes continuent de d\u00e9truire la ville\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Facebook, publiant des photos d\u2019immeubles d\u00e9vast\u00e9s en flammes. Selon les s\u00e9paratistes prorusses combattant avec les Russes dans cette r\u00e9gion, les derni\u00e8res divisions ukrainiennes \u00e0 Sievierodonetsk sont d\u00e9sormais\u00a0\u00ab\u00a0bloqu\u00e9es\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la destruction du dernier pont qui permettait de gagner la ville voisine de Lyssytchansk. \u00ab\u00a0Elles ont deux possibilit\u00e9s (...), se rendre ou mourir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Edouard Bassourine, porte-parole des s\u00e9paratistes.          M. Ha\u00efda\u00ef a estim\u00e9 que 70 \u00e0 80 % de la ville \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes. Mais\u00a0\u00ab\u00a0c\u2019est un mensonge de dire qu\u2019ils encerclent toute la ville\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Radio Free Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De 70 % \u00e0 80 % de Sievierodonetsk est contr\u00f4l\u00e9e par les forces Russes","dateModified":"2022-06-14T01:36:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#511205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T21:30:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence France-Presse signe un reportage dans la ville de Lyssytchansk, situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk. Il relate le t\u00e9moignage de Maksym Katerine, un homme aux yeux rougis. Ce lundi, il montre deux tombes fra\u00eechement creus\u00e9es dans son jardin. Sa m\u00e8re et son beau-p\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des bombardements russes \u00e0 Lyssytchansk, au c\u0153ur des combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Cette cit\u00e9 strat\u00e9gique, sur la route de la grande ville r\u00e9gionale Kramatorsk, voisine de Severodonetsk d\u00e9sormais majoritairement sous contr\u00f4le des Russes, n\u2019a plus acc\u00e8s ni \u00e0 l\u2019eau potable, ni \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, et encore moins au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique. Depuis plusieurs jours, l\u2019artillerie ukrainienne s\u2019est install\u00e9e sur ses hauteurs, pour viser l\u2019ennemi \u00e0 Severodonetsk, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Donets.          Dimanche en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, un obus a ravag\u00e9 le paisible jardin de Maksym, avec ses porcelets et ses poulets, tuant sur le coup sa m\u00e8re Natalia et son mari Mykola, tous deux 65\u00a0ans. \u00ab\u00a0Voici leurs tombes. La bombe est tomb\u00e9e juste ici\u00a0\u00bb, dit-il en pointant du doigt une partie du jardin. \u00ab\u00a0Je ne sais pas qui a fait \u00e7a, mais si je le savais, je leur arracherais les bras\u00a0\u00bb. Sa voisine, Evguenia Panitcheva, ne peut retenir ses larmes\u00a0: la m\u00e8re de Maksym \u00ab\u00a0\u00e9tait allong\u00e9e l\u00e0, son estomac d\u00e9chiquet\u00e9. Les tripes sortaient\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une femme gentille et serviable. Pourquoi lui ont-ils fait \u00e7a\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge-t-elle. \u00ab\u00a0Ils bombardent sans rel\u00e2che et nous ne savons pas quoi faire\u00a0\u00bb. D\u2019autres civils ont aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dimanche. Dont un gar\u00e7on de 6\u00a0ans, assure la police locale en montrant \u00e0 l\u2019AFP une photo du crat\u00e8re creus\u00e9 par l\u2019obus fatidique.          Peupl\u00e9e de pr\u00e8s de 100\u00a0000 personnes avant la guerre, Lyssytchansk est aujourd\u2019hui pratiquement d\u00e9serte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0les Russes bombardent sans rel\u00e2che\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T21:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#511203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T21:27:27+00:00","articleBody":"           La ville de Lyssytchansk, ville voisine de Sievierodonetsk, est le th\u00e9\u00e2tre de bombardements russes sans rel\u00e2che. Le 13\u00a0juin\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/d33456c_5448632-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville es...","dateModified":"2022-06-13T21:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#511046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T20:54:01+00:00","articleBody":"     Selon Lib\u00e9ration, le collectif StandWithUkraine, \u00e0 l\u2019origine de\u00a0la plupart des manifestations organis\u00e9es en France depuis le d\u00e9but de la guerre, a r\u00e9dig\u00e9 une \u00ab\u00a0charte de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour les candidats, qui compte d\u00e9j\u00e0 120\u00a0signatures. L\u2019ONG est \u00e0 l\u2019origine de plusieurs manifestations de soutien aux Ukainiens organis\u00e9es en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONG #StandWithUkraine invite les candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 signer une charte avant le second tour","dateModified":"2022-06-13T21:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#511132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T20:38:05+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont affirm\u00e9 lundi que quatre personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 22 bless\u00e9es dans des bombardements \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb des forces de Kiev sur la ville de Donetsk, leur capitale autoproclam\u00e9e. Cette ville est situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la ligne de front entre les s\u00e9paratistes et les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts dans des bombardements \u00e0 Donetsk, selon les s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-06-13T20:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#510912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T19:31:51+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0co\u00fbt humain\u00a0\u00bb de la bataille de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique de l\u2019est de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0terrifiant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, alors que les Russes y ont renforc\u00e9 leur contr\u00f4le ces derniers jours, sans toutefois parvenir \u00e0 prendre enti\u00e8rement cette localit\u00e9.          \u00ab\u00a0Le co\u00fbt humain de cette bataille pour nous est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 dans son allocution quotidienne aux Ukrainiens diffus\u00e9e sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0co\u00fbt humain\u00a0\u00bb de la bataille de Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0terrifiant\u00a0\u00bb, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-13T19:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#510545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T18:25:01+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\nPourriez vous d\u00e9velopper l information sur le bimoteur civil de type Piper Aztec, immatricul\u00e9 LY-LOO qui a survoler 5 pays de l otan sans transpondeur le 8 juin.\nMerci pour votre reponse    Chrisce         Bonjour Chrisce,          Les autorit\u00e9s bulgares sont \u00e0 la recherche des deux personnes qui se trouvaient \u00e0 bord de ce Piper Aztec de 1962 qui est parti mercredi de Lituanie, avant de survoler la Pologne et la Slovaquie. Il s\u2019est ensuite pos\u00e9 en Hongrie puis a bri\u00e8vement travers\u00e9 la Serbie et la Roumanie et est entr\u00e9 en Bulgarie mercredi. L\u2019appareil appartenait \u00e0 un ancien officier lituanien qui l\u2019a vendu quelques jours avant ce \u00ab\u00a0voyage\u00a0\u00bb.          Sans plan de vol, des transpondeurs d\u00e9sactiv\u00e9s et un pilote ne r\u00e9pondant pas aux messages radio et signaux visuels\u00a0: l\u2019appareil suspect a, tour \u00e0 tour, \u00e9t\u00e9 pris en chasse par des avions de combat hongrois, am\u00e9ricains et roumains. Egalement alert\u00e9es, les forces bulgares n\u2019ont pas escort\u00e9 l\u2019appareil, jugeant qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019avait repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 aucun moment une menace\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse le ministre de la d\u00e9fense, Dragomir Zakov. Les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e9taient, par ailleurs, tr\u00e8s mauvaises. L\u2019avion a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, le moteur encore chaud, sur la piste d\u2019un a\u00e9roport priv\u00e9 dans le Nord-Est, pr\u00e8s de la mer Noire. Il \u00e9tait recouvert d\u2019une b\u00e2che, sans trace de l\u2019\u00e9quipage. Pour plus d\u2019information vous pouvez vous pouvez consulter le Opex360 ou le site de la LRT (radio-t\u00e9l\u00e9vision publique lituanienne).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville es...","dateModified":"2022-06-13T18:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#510448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T18:05:48+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, \u00e9crit sur Telegram que les trois ponts menant \u00e0 la ville Sievierodonetsk ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Il d\u00e9clare que les forces russes n\u2019ont pas \u00ab\u00a0compl\u00e8tement pris\u00a0\u00bb la ville, dont une \u00ab\u00a0partie\u00a0\u00bb est encore sous contr\u00f4le ukrainien.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, il avait d\u00e9clar\u00e9 que les Russes continuaient \u00e0 prendre d\u2019assaut la ville et qu\u2019ils disposaient d\u2019\u00ab\u00a0un avantage significatif en mati\u00e8re d\u2019artillerie\u00a0\u00bb. La destruction des ponts sur le fleuve Siverskyi Donets emp\u00eache les civils de gagner la ville voisine de Lyssytchansk, qui est \u00e9galement bombard\u00e9e mais reste aux mains des Ukrainiens.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous les ponts de Sievierodonetsk ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-06-13T18:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#510377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T17:39:39+00:00","articleBody":"     La campagne de semis en Ukraine est termin\u00e9e \u00e0 99\u00a0%.\u00a0Selon les pr\u00e9visions, l\u2019Ukraine devrait pleinement assurer la consommation int\u00e9rieure de toutes les principales cultures agricoles avec une production de 65\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, de l\u00e9gumineuses et d\u2019ol\u00e9agineux, a annonc\u00e9, Taras Vysotski\u00ef, le ministre adjoint de l\u2019agriculture.          Il a \u00e9galement affirm\u00e9 que, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 la perte de 25\u00a0% des terres cultivables, la structure des cultures sem\u00e9es cette ann\u00e9e est plus que suffisante pour assurer la consommation\u00a0\u00bb de la population ukrainienne. Selon lui, \u00ab\u00a0la consommation a \u00e9galement diminu\u00e9 en raison des d\u00e9placements massifs [de population] et des migrations externes\u00a0\u00bb, hors du pays.          Malgr\u00e9 la perte non n\u00e9gligeable de surfaces d\u00e9sormais aux mains des Russes, \u00ab\u00a0la structure actuelle des surfaces cultiv\u00e9es (\u2026) ne constitue pas une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Vysotski\u00ef. \u00ab\u00a0Les agriculteurs ukrainiens ont r\u00e9ussi \u00e0 se pr\u00e9parer relativement bien \u00e0 l\u2019ensemencement avant le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0En f\u00e9vrier, l\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 import\u00e9 environ 70\u00a0% des engrais n\u00e9cessaires, 60\u00a0% des produits phytosanitaires et environ un tiers de la quantit\u00e9 de carburant requise\u00a0\u00bb pour l\u2019ensemencement, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          L\u2019occupation russe de plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes et le blocus des c\u00e9r\u00e9ales impos\u00e9 par la flotte russe de la mer Noire ont toutefois forc\u00e9 les agriculteurs ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e0 modifier ce qu\u2019ils semaient et la quantit\u00e9 [de semences]\u00a0\u00bb, a enfin pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Vysotski\u00ef.          L\u2019Ukraine disposait avant la guerre de plus de trente millions d\u2019hectares de terres cultivables, selon le World Data Center-Ukraine, une ONG internationale. Si les cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe pour le march\u00e9 int\u00e9rieur ukrainien semblent limit\u00e9es selon M.\u00a0Vysotski\u00ef, l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales produites en direction de l\u2019\u00e9tranger fait craindre \u00ab\u00a0un ouragan de famines\u00a0\u00bb dans les mois \u00e0 venir selon l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0Actuellement, entre 20 et 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9es et cet automne ce chiffre pourrait augmenter \u00e0 70-75\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a alert\u00e9, le 6\u00a0juin, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont le pays \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9 et de ma\u00efs avant l\u2019invasion russe. Le conflit oppose deux superpuissances c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res\u00a0: la Russie et l\u2019Ukraine assurent \u00e0 elles deux 30\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9. Il a provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des cours des c\u00e9r\u00e9ales et des huiles, dont les prix ont d\u00e9pass\u00e9 ceux atteints pendant les printemps arabes de 2011 et \u00ab\u00a0les \u00e9meutes de la faim\u00a0\u00bb de 2008.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l\u2019occupation russe","dateModified":"2022-06-13T18:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#510206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T16:54:45+00:00","articleBody":"    Pouvez vous expliciter le terme \u00e9conomie de guerre de Macron ? \r\nAllons nous vers des r\u00e9quisition industrielles (massive), des p\u00e9nueries? \r\nIl est peut \u00eatre pr\u00e9matur\u00e9 d'entr\u00e9e en conflit mais est ce que ca peut \u00eatre un pr\u00e9lude? \r\n    Ben         Bonjour Ben,          Ce n\u2019est encore qu\u2019un projet. La direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019armement (DGA) qui est une direction du minist\u00e8re des arm\u00e9es et qui a pour mission de pr\u00e9parer l\u2019avenir des syst\u00e8mes de d\u00e9fense fran\u00e7ais envisage de proposer un texte l\u00e9gislatif qui permettrait de r\u00e9quisitionner, dans certaines circonstances, des mat\u00e9riaux ou des entreprises civiles \u00e0 des fins militaires, alors que la guerre en Ukraine a mis en lumi\u00e8re la faiblesse des stocks militaires dans les pays occidentaux.          Ce texte se veut inspir\u00e9 du mod\u00e8le am\u00e9ricain. Depuis 1950 et la guerre de Cor\u00e9e, les Etats-Unis disposent d\u2019une loi \u2013 le Defense Priorities and Allocations System Program (DPAS) \u2013 qui les autorise \u00e0 r\u00e9quisitionner certains secteurs \u00e0 des fins de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Une notion qui d\u00e9passe le simple cadre de la guerre.          Ce texte serait n\u00e9cessaire en raison du fait que les entreprises de la base industrielle et technologique de d\u00e9fense sont essentiellement \u00ab\u00a0duales\u00a0\u00bb, travaillant \u00e0 la fois pour les secteurs civil et militaire, \u00e0 l\u2019image de Thales, Dassault Aviation, Aubert &\u00a0Duval et quatre mille PME. Avec ce dispositif, l\u2019Etat pourrait demander \u00e0 certaines d\u2019utiliser, au moins temporairement, leurs capacit\u00e9s de production civiles \u00e0 des fins militaires.                    Lire aussi :  Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 r\u00e9quisitionner du mat\u00e9riel du secteur civil pour refaire ses stocks d\u2019armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville es...","dateModified":"2022-06-13T17:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#510092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T15:48:47+00:00","articleBody":"    Un rapport vient de sortir \u00e9pinglant l'achat de GNL russe par de nombreux pays y compris la France. Pourriez-vous nous en dire plus ? Y a t-il eu des r\u00e9actions ?     Onsemoquedumonde         Bonjour Onsemoquedumonde\u00a0;          Vous faites sans doute allusion au rapport publi\u00e9 aujourd\u2019hui par le Centre for Research on Energy and Clean Air (CREA), centre de recherche ind\u00e9pendant bas\u00e9 en Finlande.                    Selon le CREA, la Russie a engrang\u00e9 93\u00a0milliards d\u2019euros de revenus tir\u00e9s de l\u2019exportation d\u2019\u00e9nergies fossiles durant les cent premiers jours de sa guerre contre l\u2019Ukraine, dont une majorit\u00e9 vers l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette publication survient au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine presse les Occidentaux de rompre tout commerce avec la Russie pour cesser d\u2019alimenter le tr\u00e9sor de guerre du Kremlin.          L\u2019UE a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo progressif \u2013 avec des exceptions \u2013 sur ses importations de p\u00e9trole. Le gaz russe, dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante, n\u2019est, pour l\u2019instant, pas concern\u00e9. Selon le CREA, l\u2019UE a repr\u00e9sent\u00e9 61\u00a0% des importations fossiles, soit environ 57\u00a0milliards d\u2019euros, sur les cent premiers jours de la guerre (24\u00a0f\u00e9vrier-3\u00a0juin). Les plus gros importateurs ont \u00e9t\u00e9 la Chine (12,6\u00a0milliards d\u2019euros), l\u2019Allemagne (12,1\u00a0milliards) et l\u2019Italie (7,8\u00a0milliards).          Les revenus de la Russie proviennent d\u2019abord de la vente de p\u00e9trole brut (46\u00a0milliards), suivi par le gaz achemin\u00e9 par gazoducs (24\u00a0milliards), puis les produits p\u00e9troliers, le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) et, enfin, le charbon.          La manne ne s\u2019est pas tarie, m\u00eame si les exportations ont recul\u00e9 en mai et que la Russie est oblig\u00e9e de vendre \u00e0 prix brad\u00e9s sur les march\u00e9s internationaux. Malgr\u00e9 cette ristourne, le pays a quand m\u00eame profit\u00e9 de la hausse mondiale des cours de l\u2019\u00e9nergie. Si certains pays ont fait des efforts importants pour r\u00e9duire leurs importations (Pologne, Finlande, Pays baltes), d\u2019autres ont, au contraire, augment\u00e9 leurs achats\u00a0: Chine, Inde, Emirats arabes unis ou\u2026 la France, selon le CREA. \u00ab\u00a0Tandis que l\u2019UE envisage des sanctions plus strictes contre la Russie, la France a augment\u00e9 ses importations, pour devenir le plus gros acheteur de GNL russe dans le monde\u00a0\u00bb, souligne Lauri Myllyvirta, analyste du CREA.          Il s\u2019agit d\u2019ailleurs d\u2019achats au comptant et non dans le cadre de contrats de long terme, ce qui signifie que la France a d\u00e9cid\u00e9 sciemment de recourir \u00e0 l\u2019\u00e9nergie russe malgr\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, estime le sp\u00e9cialiste. \u00ab\u00a0La France doit aligner ses actes sur ses paroles\u00a0: si elle soutient v\u00e9ritablement l\u2019Ukraine, elle doit mettre en place imm\u00e9diatement un embargo sur les \u00e9nergies fossiles russes et rapidement d\u00e9velopper les \u00e9nergies propres et les solutions d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, juge-t-il.                    Lire aussi :  Le plan de bataille de la Commission pour que l\u2019Europe se passe des hydrocarbures russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville es...","dateModified":"2022-06-13T15:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#509885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T14:34:55+00:00","articleBody":"     Plusieurs corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts lundi dans une nouvelle fosse, pr\u00e8s de Boutcha, a annonc\u00e9 la police de Kiev. \u00ab\u00a0Sept civils ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s par les Russes puis l\u00e2chement ex\u00e9cut\u00e9s d\u2019une balle dans la t\u00eate\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Andri\u00ef Nebytov, le chef de la police de Kiev, sur Facebook, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0plusieurs victimes avaient les mains li\u00e9es et les genoux attach\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette fosse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte aujourd\u2019hui, l\u00e0 o\u00f9 les militaires russes \u00e9taient stationn\u00e9s, pr\u00e8s du village de Myrotske\u00a0\u00bb, situ\u00e9 respectivement \u00e0 10\u00a0km au nord-ouest de Boutcha et \u00e0 35\u00a0km de Kiev sur le m\u00eame axe, a-t-il ajout\u00e9. Le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev a ajout\u00e9 que ses services\u00a0travaillent \u00ab\u00a0actuellement \u00e0 l\u2019identification des victimes\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s le d\u00e9part des soldats russes de la r\u00e9gion de Kiev et la d\u00e9couverte de centaines de cadavres de civils ukrainiens, Boutcha est devenue le symbole des crimes de guerre imput\u00e9s \u00e0 la Russie par l\u2019Ukraine. Moscou a rejet\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces accusations, d\u00e9non\u00e7ant des \u00ab\u00a0falsifications\u00a0\u00bb orchestr\u00e9es par Kiev avec le soutien des Occidentaux. Fin avril, les corps de trois hommes visiblement tortur\u00e9s et tu\u00e9s par balle avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, les yeux band\u00e9s, dans une fosse \u00e0 Myrotske, selon la police de Kiev.                    Lire aussi :  Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle d\u00e9couverte de corps dans une fosse, pr\u00e8s de Boutcha","dateModified":"2022-06-13T14:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#509587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T13:37:35+00:00","articleBody":"    A quel jeu jouent les Allemands ? ils bloquent les livraisons de chars depuis l'Espagne et ils ralentissent le plus possible pour livrer du mat\u00e9riel lourd\r\nj espere une r\u00e9ponse !!!    pauline         Bonjour Pauline,          Le quotidien El Pais, a \u00e9crit, le 5\u00a0juin, que l\u2019Espagne a pr\u00e9vu de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine 40 chars de combat Leopard 2A4. Ces blind\u00e9s \u00ab\u00a0mis sous cocon\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s \u00e0 l\u2019Allemagne en\u00a01995 et sont entrepos\u00e9s sur une base de l\u2019arm\u00e9e espagnole \u00e0 Saragosse. Madrid aurait aussi promis de former les \u00e9quipages ukrainiens en Lettonie, o\u00f9 un contingent de 500 militaires espagnols avec 6\u00a0Leopard\u00a02E est stationn\u00e9, dans le cadre de l\u2019OTAN. Mais pour pouvoir livrer ces blind\u00e9s, l\u2019Espagne devrait avoir l\u2019autorisation de l\u2019Allemagne, rappelle der Spiegel. Le site allemand de Business Insider affirme que si l\u2019Ukraine re\u00e7oit des Leopard, ce sera une dizaine de chars, pas une quarantaine, sachant qu\u2019ils ne sont pas en \u00e9tat d\u2019\u00eatre livr\u00e9s. Leur remise en \u00e9tat prendrait plusieurs semaines.          Il est vrai que les armes promises par Berlin \u00e0 Kiev arrivent au compte-gouttes. Dans une interview \u00e0 la station ukrainienne\u00a0Radio NV, Andrij Melnyk, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, rappelait, le 10\u00a0juin, que le\u00a0Bundestag a d\u00e9cid\u00e9 le 28\u00a0avril\u00a02022 de l\u2019envoi d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais qu\u2019\u00ab\u00a0au 105e\u00a0jour de la guerre (\u2026), pas une seule, je le r\u00e9p\u00e8te, pas une seule unit\u00e9 d\u2019\u00e9quipement lourd \u2013 du moins de l\u2019artillerie, des obusiers, des v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie, des chars \u2013 n\u2019a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. L\u2019ambassadeur a ajout\u00e9 que l\u2019Allemagne n\u2019a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, envoy\u00e9 que des armes l\u00e9g\u00e8res\u00a0: missiles antichars, missiles antia\u00e9riens portables, mines, grenades, mitrailleuses, camions, v\u00e9hicules blind\u00e9s. Il a aussi d\u00e9taill\u00e9 le type d\u2019armes lourdes\u00a0promises par l\u2019Allemagne\u00a0: sept obusiers automoteurs que l\u2019Ukraine recevra vers le 22\u00a0juin et les trente syst\u00e8mes antia\u00e9riens Gu\u00e9pard\u00a0: quinze \u00e0 la fin de juillet et quinze de plus \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt. De son c\u00f4t\u00e9, la Norv\u00e8ge a confirm\u00e9, le 8\u00a0juin, l\u2019envoi de\u00a0vingt-deux obusiers M109 \u00e0 l\u2019Ukraine.          Pour ce qui est de l\u2019interpr\u00e9tation des atermoiements de l\u2019Allemagne en mati\u00e8re de livraisons d\u2019armes \u2013 expliqu\u00e9s ici par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral \u2013, vous pouvez lire cet article en anglais sur le site de Fortune, ceux-ci sur celui du Spiegel, Tagesschau, Deutsche Welle, et r\u00e9viser la doctrine du \u00ab\u00a0Wandel durch Handel\u00a0\u00bb (le changement par le commerce) selon lequel en entretenant des relations commerciales \u00e9troites avec les pays non d\u00e9mocratiques ces derniers finiraient par prendre le chemin de la lib\u00e9ralisation et de la d\u00e9mocratie. L\u2019entretien avec l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder est int\u00e9ressant, tout comme sa conf\u00e9rence, en\u00a02017, devant les Verts allemands.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e d\u2019une \u201crelation particuli\u00e8re\u201d entre l\u2019Allemagne et la Russie circule depuis plus d\u2019un si\u00e8cle\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville es...","dateModified":"2022-06-13T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#509396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T12:55:16+00:00","articleBody":"               L\u2019Alppila, un cargo battant pavillon finlandais transportant 18\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ukrainien, est arriv\u00e9 lundi \u00e0 La Corogne, en Galice, a confirm\u00e9 le service de presse du port \u00e0 CNN. Le cargo a suivi \u00ab\u00a0une nouvelle route maritime ouverte dans la mer Baltique pour \u00e9viter le blocus par la marine russe des ports ukrainiens de la mer Noire depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, explique le groupe de producteurs d\u2019aliments pour animaux La Asociacion Gallega de Fabricantes de Alimentos Compuestos (Agafac). \u00ab\u00a0Cela ne repr\u00e9sente qu\u2019une petite quantit\u00e9, mais cela signifie qu\u2019il est \u00e0 nouveau possible d\u2019importer [des marchandises] depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 CNN Bruno Beade, directeur d\u2019Agafac.          L\u2019Agafac ajoute que \u00ab\u00a0de petites quantit\u00e9s de ma\u00efs ont quitt\u00e9 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine dans des camions \u00e0 destination de la Pologne et de la Roumanie\u00a0\u00bb et que le ma\u00efs arriv\u00e9 en Espagne a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 sur un navire dans le port polonais de Swinoujscie, sur la mer Baltique. L\u2019Alppila se trouvait \u00e0 Swinoujscie fin mai et a fait escale \u00e0 Kiel et \u00e0 Brunsb\u00fcttel, en Allemagne, et est arriv\u00e9 lundi au port de La Corogne, selon le site vesselfinder.com.          L\u2019Agafac fait g\u00e9n\u00e9ralement venir d\u2019Ukraine 40\u00a0% du million de tonnes de ma\u00efs qu\u2019elle importe annuellement pour l\u2019alimentation du b\u00e9tail.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e en Espagne d\u2019un navire transportant 18\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ukrainien","dateModified":"2022-06-13T14:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#509303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T11:53:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nIl y a quelques jours vous nous parliez des exercices dans la mer Baltique. \r\nLes russes et les militaires de l\u2019OTAN y sont ils toujours ? \r\n\r\nMerci     Lou          Bonjour Lou,          L\u2019OTAN m\u00e8ne des man\u0153uvres navales annuelles d\u2019envergure baptis\u00e9es \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb en mer Baltique jusqu\u2019au 17\u00a0juin. Quelque 7\u00a0000\u00a0militaires et 45\u00a0navires provenant de 14\u00a0pays de l\u2019Organisation, ainsi que de Su\u00e8de et de Finlande, y prennent part. La mer Baltique, zone strat\u00e9gique, est devenue le centre de nombreuses attentions le mois dernier avec l\u2019officialisation des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Une telle adh\u00e9sion \u2013 pour l\u2019heure bloqu\u00e9e par la Turquie \u2013 ferait de la mer Baltique un \u00ab\u00a0lac OTAN\u00a0\u00bb, les autres pays riverains, en dehors de la Russie, faisant d\u00e9j\u00e0 partie l\u2019Alliance.          Plusieurs dizaines de navires russes ont \u00e9galement particip\u00e9, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 des exercices militaires en mer Baltique. La derni\u00e8re communication russe sur le sujet date de jeudi. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, environ 60\u00a0navires et 40\u00a0avions et h\u00e9licopt\u00e8res ont pris part \u00e0 ces man\u0153uvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville es...","dateModified":"2022-06-13T12:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#509254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T11:35:10+00:00","articleBody":"           Un navire russe part du port maritime de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, mardi 31 mai 2022. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re fois qu\u2019un navire commercial entre dans le port de Marioupol depuis le d\u00e9but de l\u2019action militaire russe en Ukraine. AP           Les Russes sont accus\u00e9s par l\u2019Ukraine de\u00a0voler\u00a0des minerais et du m\u00e9tal ukrainiens dans les zones occup\u00e9es. Selon le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent, les troupes de Kiev bas\u00e9es dans la r\u00e9gion de Zaporijia ont rapport\u00e9 que 54\u00a0wagons de marchandises contenant 3\u00a0200\u00a0tonnes de minerais avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0vol\u00e9s\u00a0\u00bb dans une usine de Mala Bilozirka, au nord de la ville de Melitopol.          En mai, les autorit\u00e9s ukrainiennes de la ville de Marioupol avaient \u00e9galement accus\u00e9 Moscou de voler du m\u00e9tal entrepos\u00e9 dans le port de la ville. Selon l\u2019agence de presse russe TASS, un premier navire est entr\u00e9 fin mai dans le port de Marioupol, sous contr\u00f4le des Russes, pour charger du m\u00e9tal et l\u2019acheminer dans l\u2019est de la Russie. Un porte-parole du port avait alors affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse que le navire chargerait 2\u00a0700 tonnes de m\u00e9tal, ce que la responsable des droits de l\u2019homme au Parlement ukrainien, Lioudmyla Denissova, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0pillage\u00a0\u00bb. TASS a rapport\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un second navire le 4\u00a0juin.          Le grand groupe sid\u00e9rurgique ukrainien, Metinvest, avait publi\u00e9 un communiqu\u00e9 le 27\u00a0mai pr\u00e9venant que 28\u00a0000 tonnes d\u2019acier fabriqu\u00e9es dans ses usines Azovstal et Illitch \u00e0 Marioupol \u00e9taient charg\u00e9s dans des bateaux coinc\u00e9s dans le port de la ville. \u00ab\u00a0Il existe un risque \u00e9lev\u00e9 que l\u2019agresseur utilise ces navires pour voler et faire passer en contrebande des produits m\u00e9tallurgiques appartenant au groupe Metinvest\u00a0\u00bb, \u00e9crivait le groupe.          Ces accusations s\u2019ajoutent \u00e0 celles concernant les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. La semaine derni\u00e8re, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb les informations de Kiev selon lesquelles la Russie \u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00ab\u00a0pour les vendre \u00e0 son propre profit\u00a0\u00bb. Selon le quotidien am\u00e9ricain New York Times, Washington avait averti mi-mai 14 pays, principalement en Afrique, que des cargos russes transportaient des \u00ab\u00a0c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/3a1ed7d_28397ae5715b4851a28e86c38ed9f080-28397ae5715b4851a28e86c38ed9f080-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens accusent la Russie de voler des ressources industrielles ","dateModified":"2022-06-13T12:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#509084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T10:00:35+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron prononce un discours \u00e0 Eurosatory, le plus grand salon international de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 terrestres, le 13 juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           La France et l\u2019Union europ\u00e9enne sont entr\u00e9es dans \u00ab\u00a0une \u00e9conomie de guerre\u00a0dans laquelle [\u2026] nous allons durablement devoir nous organiser\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 Eurosatory, le plus grand salon international de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 terrestres.           Une \u00e9conomie dans laquelle il faudra aller plus vite, r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment sur les rythmes, les mont\u00e9es en charge, les marges\u2026 Pour pouvoir reconstituer plus rapidement ce qui est indispensable pour nos forces arm\u00e9es, pour nos alli\u00e9s, ou pour celles et ceux que nous voulons aider. Une \u00e9conomie, au fond, dans laquelle on ne peut plus vivre au rythme et avec la grammaire d\u2019il y a m\u00eame un an. Tout a chang\u00e9.           Dans ce contexte, le chef de l\u2019Etat a dit avoir demand\u00e9 au ministre des arm\u00e9es et au chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es \u00ab\u00a0une r\u00e9\u00e9valuation\u00a0\u00bb de la loi de programmation militaire pour \u00ab\u00a0ajuster les moyens aux menaces [\u2026]\u00a0\u00e0 l\u2019aune du contexte g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb, et notamment de la guerre en Ukraine. En 2017, Emmanuel Macron a amorc\u00e9 une nette augmentation des cr\u00e9dits d\u00e9fense. Le budget du minist\u00e8re des arm\u00e9es va de nouveau cro\u00eetre en 2022 \u00e0 40,9 milliards d\u2019euros, conform\u00e9ment \u00e0 la LPM 2019-2025 qui pr\u00e9voit d\u2019atteindre 50 milliards d\u2019euros en 2025.          Appelant \u00e0 de nouveaux investissements dans l\u2019industrie de la d\u00e9fense, qu\u2019il a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0secteur d\u2019avenir\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron a exhort\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 se doter d\u2019une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie industrielle et d\u2019innovation\u00a0\u00bb pour une industrie de d\u00e9fense europ\u00e9enne \u00ab\u00a0beaucoup plus forte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Sinon, nous construirons les d\u00e9pendances de demain\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le chef de l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 r\u00e9quisitionner du mat\u00e9riel du secteur civil pour refaire ses stocks d\u2019armes         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/30c2368_5447206-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut une \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9valuation\u00a0\u00bb de la loi de programmation militaire","dateModified":"2022-06-13T11:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T09:18:39+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk \u2013 dont Sievierodonetsk est le centre administratif \u2013 a confirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es du centre-ville. Selon lui, les Russes contr\u00f4lent \u00ab\u00a0plus de 70\u00a0%\u00a0\u00bb de la ville. \u00ab\u00a0Les combats de rue se poursuivent (\u2026) les Russes continuent de d\u00e9truire la ville\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit lundi matin sur Facebook, en publiant des photos d\u2019immeubles en ruines ou en flammes.          Selon lui, des bombardements russes ont notamment vis\u00e9 l\u2019usine chimique Azot, o\u00f9 s\u2019abritent pr\u00e8s de 500 civils dont 40\u00a0enfants, et touch\u00e9 des stations d\u2019\u00e9puration de la ville. \u00ab\u00a0On essaie de n\u00e9gocier un couloir humanitaire\u00a0\u00bb pour les civils d\u2019Azot, mais \u00ab\u00a0pour l\u2019instant sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e post\u00e9e sur son compte Telegram. Dans la ville voisine de Lyssytchansk, trois civils, dont un gar\u00e7on de 6\u00a0ans, ont p\u00e9ri dans des bombardements au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures.          Les s\u00e9paratistes prorusses qui combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Moscou ont affirm\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, que les derni\u00e8res divisions ukrainiennes restant \u00e0 Sievierodonetsk y \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0bloqu\u00e9es\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que le dernier pont qui permettait de gagner la ville voisine de Lyssytchansk a \u00ab\u00a0saut\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les divisions ukrainiennes [\u2026] ont deux possibilit\u00e9s [\u2026], se rendre ou mourir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Edouard Bassourine, porte-parole des s\u00e9paratistes. Le gouverneur Ha\u00efda\u00ef a cependant d\u00e9menti tout blocage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes contr\u00f4lent \u00ab\u00a0plus de 70\u00a0%\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-13T09:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T08:50:00+00:00","articleBody":"           Un canon Caesar au Salon de d\u00e9fense Eurosatory, au nord de Paris, le 12 juin 2022. EMMANUEL DUNAND \/ AFP           La Lituanie va signer une lettre d\u2019intention en vue d\u2019acqu\u00e9rir des canons automoteurs fran\u00e7ais Caesar, ont annonc\u00e9 lundi les deux pays.          Le nouveau ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, \u00ab\u00a0rencontre aujourd\u2019hui son homologue lituanien, Arvydas Anusauskas, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019ouverture du salon [de d\u00e9fense] Eurosatory\u00a0\u00bb, au nord de Paris, selon le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Nous discuterons du renforcement des capacit\u00e9s des forces arm\u00e9es. Je signerai \u00e9galement la premi\u00e8re lettre d\u2019intention portant sur l\u2019achat de canons obusiers fran\u00e7ais de 155\u00a0mm Caesar pour la Lituanie\u00a0\u00bb, affirme de son c\u00f4t\u00e9 son homologue lituanien sur Twitter.          Le nombre des canons automoteurs que Vilnius compte acqu\u00e9rir n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9. Le pays balte, membre de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019augmenter son budget de d\u00e9fense pour 2022 de 300\u00a0millions d\u2019euros, le portant \u00e0 1,5\u00a0milliard d\u2019euros.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0b35d12_5439804-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie pr\u00e9voit d\u2019acheter des canons Caesar \u00e0 la France","dateModified":"2022-06-13T09:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T08:33:01+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine a lev\u00e9 le voile sur la faiblesse des stocks d\u2019un certain nombre d\u2019\u00e9quipements militaires et de munitions dans les pays occidentaux, des discussions tr\u00e8s avanc\u00e9es sont en cours, en France, sur la fa\u00e7on d\u2019y rem\u00e9dier. Selon nos informations, des r\u00e9flexions sont notamment engag\u00e9es sur un texte l\u00e9gislatif permettant la r\u00e9quisition de mat\u00e9riaux ou de comp\u00e9tences d\u2019entreprises civiles sans que la France soit formellement en guerre, comme l\u2019encadre la loi aujourd\u2019hui. Un projet pilot\u00e9 par la direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019armement (DGA) en coordination avec les industriels de la d\u00e9fense et plusieurs minist\u00e8res.          Alors que s\u2019ouvre, lundi 13\u00a0juin, Eurosatory, un des principaux salons mondiaux de l\u2019armement, \u00e0 Villepinte (Seine-Saint-Denis), o\u00f9 est attendu Emmanuel Macron, ce texte se veut inspir\u00e9 du mod\u00e8le am\u00e9ricain. Depuis 1950 et la guerre de Cor\u00e9e, les Etats-Unis disposent d\u2019une loi \u2013 le Defense Priorities and Allocations System Program (DPAS) \u2013 qui les autorise \u00e0 r\u00e9quisitionner certains secteurs \u00e0 des fins de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Une notion qui d\u00e9passe le simple cadre de la guerre. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 un dispositif comme en ont les Etats-Unis\u00a0\u00bb, confirme Alexandre Lahousse, ing\u00e9nieur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019armement (IGA), chef du service des affaires industrielles et de l\u2019intelligence \u00e9conomique de la DGA.                    Lire aussi :  Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 r\u00e9quisitionner du mat\u00e9riel du secteur civil pour refaire ses stocks d\u2019armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles solutions pour refaire les stocks d\u2019armes fran\u00e7ais\u00a0? ","dateModified":"2022-06-13T08:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T08:23:07+00:00","articleBody":"     De combien d\u2019armes l\u2019Ukraine a-t-elle besoin pour contrer et repousser l\u2019offensive russe\u00a0? Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des conseillers du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fourni quelques chiffres lundi matin. Selon lui, pour \u00e9tablir un \u00e9quilibre avec Moscou, Kiev a besoin de 1\u00a0000\u00a0obusiers de calibre 155\u00a0mm, 300\u00a0MLRS (pour\u00a0Multiple Launch Rocket System, \u00ab\u00a0lance-roquettes multiple\u00a0\u00bb), 500\u00a0tanks, 2\u00a0000\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s et 2\u00a0000\u00a0drones.                    L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0juin qu\u2019elle avait re\u00e7u des Occidentaux cinq types d\u2019obusiers de calibre 155\u00a0mm\u00a0: des M777, des FH70, des M109A3, des Caesar (envoy\u00e9s par la France), et des AHS Krab polonais. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 9\u00a0juin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e9voque \u00ab\u00a0150\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie de calibre 155\u00a0mm\u00a0\u00bb fournies \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a050\u00a0canons de gros calibre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des dizaines de MLRS\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0des dizaines de milliers d\u2019obus\u00a0\u00bb. Le site Oryx, qui recense les armes promises et livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays alli\u00e9s, fait \u00e9tat, \u00e0 ce stade, d\u2019une dizaine de lance-roquettes multiples qui doivent \u00eatre livr\u00e9s, et d\u2019au moins 250\u00a0obusiers de calibres 155\u00a0mm promis et partiellement envoy\u00e9s depuis le mois d\u2019avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine chiffre ses besoins en armes lourdes","dateModified":"2022-06-13T08:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T08:15:46+00:00","articleBody":"     Les chercheurs de l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ont enqu\u00eat\u00e9 sur 41\u00a0frappes ayant tu\u00e9 au moins 62\u00a0personnes et bless\u00e9 au moins 196. Ils ont trouv\u00e9 des preuves de l\u2019utilisation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par les forces russes de bombes \u00e0 sous-munitions 9N210\/9N235 et de mines dispersables, toutes deux interdites par les trait\u00e9s internationaux en raison de leurs effets indiscrimin\u00e9s. \u00ab\u00a0La population de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 un barrage incessant d\u2019attaques aveugles au cours des derniers mois. Des personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es chez elles et dans la rue, sur des terrains de jeu et dans des cimeti\u00e8res, alors qu\u2019elles faisaient la queue pour obtenir de l\u2019aide humanitaire ou qu\u2019elles faisaient des achats de nourriture et de m\u00e9dicaments\u00a0\u00bb, rapporte Donatella Rovera, conseill\u00e8re principale en mati\u00e8re de r\u00e9action aux crises \u00e0 Amnesty International.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Amnesty International d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0attaques indiscrimin\u00e9es\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Kharkiv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International d\u00e9nonce des attaques russes \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-06-13T08:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T06:40:01+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a fait savoir lundi matin que les Russes avaient men\u00e9, durant les vingt-quatre derni\u00e8res heures, des op\u00e9rations d\u2019assaut dans la ville de Sievierodonetsk. Les unit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es hors du centre-ville, mais \u00ab\u00a0les combats continuent\u00a0\u00bb, assure l\u2019\u00e9tat-major.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi veut compl\u00e8tement isoler Sievierodonetsk en emp\u00eachant tout passage d\u2019hommes ou de munitions\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 dimanche le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, redoutant que la Russie n\u2019envoie \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves pour prendre la ville\u00a0\u00bb dans les quarante-huit\u00a0heures. Sur le plan militaire, la Russie \u00ab\u00a0utilise l\u2019artillerie \u00e0 grande \u00e9chelle et, malheureusement, a un avantage de 10 contre un\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0tr\u00e8s violents\u00a0\u00bb les derniers combats qui font rage dans cette ville de la r\u00e9gion de Louhansk, affirmant que Moscou d\u00e9ploie des troupes insuffisamment entra\u00een\u00e9es qu\u2019elle utilise comme \u00ab\u00a0chair \u00e0 canon\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes repouss\u00e9es hors du centre-ville de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-13T07:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T05:55:54+00:00","articleBody":"     Le Donbass est une r\u00e9gion humide, parcourue par de nombreux cours d\u2019eau, et la travers\u00e9e de ces derniers pourrait \u00eatre l\u2019un \u00ab\u00a0des facteurs les plus d\u00e9terminants\u00a0de l\u2019\u00e9volution de la guerre\u00a0\u00bb, analyse lundi matin le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. La ligne de front centrale russe dans le Donbass, longue de 90\u00a0kilom\u00e8tres, s\u2019\u00e9tend \u00e0 l\u2019ouest de la rivi\u00e8re Siversky Donets. Pour conqu\u00e9rir toute la r\u00e9gion, les Russes devront donc r\u00e9ussir \u00ab\u00a0d\u2019ambitieuses op\u00e9rations de contournement\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0de travers\u00e9e de rivi\u00e8res\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique.          Or, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont souvent r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9molir des ponts avant de se retirer\u00a0\u00bb, rappellent les Britanniques, \u00ab\u00a0tandis que la Russie a eu du mal \u00e0 mettre en place la coordination complexe n\u00e9cessaire pour r\u00e9ussir des travers\u00e9es de rivi\u00e8re \u00e0 grande \u00e9chelle sous les tirs [ennemis]\u00a0\u00bb. A la fin de\u00a0mai, les Russes avaient, en effet, essay\u00e9 de traverser la rivi\u00e8re Siversky Donets et subi de lourdes pertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le franchissement des cours d\u2019eau, enjeu majeur des prochains mois","dateModified":"2022-06-13T05:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:55:04+00:00","articleBody":"     Il fut le premier chef du gouvernement de Vladimir Poutine. Mais, m\u00eame dans ses pires cauchemars, Mikha\u00efl Kassianov n\u2019aurait pu imaginer son ancien chef se lancer dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le Poutine que je connaissais \u00e9tait diff\u00e9rent\u00a0\u00bb, assure M.\u00a0Kassianov \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un rare entretien, par visioconf\u00e9rence, avec l\u2019Agence France-Presse. Mikha\u00efl Kassianov, premier ministre de 2000 \u00e0 2004 avant de passer \u00e0 l\u2019opposition, estime que la guerre pourrait durer jusqu\u2019\u00e0 deux ans, mais croit toujours que la Russie reprendra un\u00a0\u00ab\u00a0chemin d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb\u00a0un jour.          Ag\u00e9 de 64 ans, l\u2019ancien ministre de M.\u00a0Poutine, qui a \u0153uvr\u00e9 au rapprochement entre\u00a0Moscou et les pays occidentaux, explique qu\u2019il ne pensait pas, comme nombre de Russes, qu\u2019une guerre \u00e9claterait. Il explique avoir fini par comprendre ce qui se profilait trois jours avant l\u2019invasion, quand M.\u00a0Poutine a convoqu\u00e9 dans une mise en sc\u00e8ne bien ordonn\u00e9e les membres de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.          \u00ab\u00a0Quand j\u2019ai regard\u00e9 cette r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, j\u2019ai fini par comprendre que oui, il y aurait une guerre\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Je connais ces gens et en les regardant, j\u2019ai vu que Poutine n\u2019\u00e9tait pas lui-m\u00eame. Pas sur le plan m\u00e9dical, mais politique\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Limog\u00e9 par le pr\u00e9sident en 2004, M.\u00a0Kassianov avait rejoint l\u2019opposition et est devenu l\u2019un des plus f\u00e9roces d\u00e9tracteurs du Kremlin. Il dirige aujourd\u2019hui le Parti de la libert\u00e9 du peuple (Parnas), un petit parti lib\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: un ex-premier ministre russe dit ne plus reconna\u00eetre Poutine","dateModified":"2022-06-13T05:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:46:11+00:00","articleBody":"     La situation devient \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk pour l\u2019Ukraine, qui craint que Moscou engage, d\u00e8s lundi 13\u00a0juin ou mardi, toutes ses r\u00e9serves pour prendre cette ville strat\u00e9gique du Donbass, dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi veut compl\u00e8tement isoler Sievierodonetsk en emp\u00eachant tout passage d\u2019hommes ou de munitions, a affirm\u00e9 dimanche le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, redoutant que la Russie n\u2019envoie \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves pour prendre la ville\u00a0dans les quarante-huit\u00a0heures. La situation y est\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk, offensive russe en vue","dateModified":"2022-06-13T05:09:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:25:06+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens tirent un missile, pr\u00e8s de la ville de Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dimanche 12\u00a0juin\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/256f235_ppp-gar04-ukraine-crisis-donbas-region-0612-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville es...","dateModified":"2022-06-13T06:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:10:05+00:00","articleBody":"      La demande de l\u2019Ukraine d\u2019obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) aura bient\u00f4t une r\u00e9ponse, a promis, samedi, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen. \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, en visite \u00e0 Kiev.          Dans l\u2019Est, sur la ligne de front o\u00f9 l\u2019offensive russe s\u2019intensifie depuis plusieurs jours, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a concentr\u00e9 l\u2019essentiel de ses efforts dans le nord de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb dimanche, o\u00f9 il \u00ab\u00a0utilise l\u2019artillerie \u00e0 grande \u00e9chelle et, malheureusement, a un avantage de 10 contre un\u00a0\u00bbsur ce plan, a expliqu\u00e9 sur Facebook Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 des tirs intenses, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 arr\u00eater l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Dans la matin\u00e9e, la pr\u00e9sidence ukrainienne avait fait \u00e9tat d\u2019\u00ab\u00a0assauts et de bombardements d\u2019artillerie constants sur Sievierodonetsk et les villages alentours\u00a0\u00bb.          Amnesty International a accus\u00e9 lundi 13\u00a0juin la Russie de crimes de guerre en Ukraine. L\u2019organisation affirme que des centaines de civils ont p\u00e9ri dans des attaques incessantes sur Kharkiv, dont beaucoup ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es avec des bombes \u00e0 fragmentation. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme affirme avoir trouv\u00e9 des preuves montrant que dans sept attaques sur des quartiers de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le nord-est du pays,\u00a0les forces russes ont utilis\u00e9 des bombes \u00e0 sous-munitions de type 9N210 et 9N235 et des mines \u00e0 dispersion, deux cat\u00e9gories interdites par des trait\u00e9s internationaux.          Le pr\u00e9sident Zelensky a signal\u00e9, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localit\u00e9s comme Tavri\u00efsk, dans la r\u00e9gion de Kherson, et dans l\u2019oblast de Zaporijia, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe pilonne toujours la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a aussi \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la soir\u00e9e, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch.          Lors d\u2019un entretien, diffus\u00e9 vendredi, sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ dix mille\u00a0combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          S\u2019adressant par vid\u00e9o au forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 une nouvelle fois la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi \u00ab\u00a0la p\u00e9nurie de produits alimentaires m\u00e8nera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense chinois, Wei Fenghe, s\u2019exprimant lors de ce forum, a affirm\u00e9, dimanche, que P\u00e9kin \u00ab\u00a0soutenait les pourparlers de paix\u00a0\u00bb entre les deux bellig\u00e9rants et a assur\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais fourni de soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb dans ce conflit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 110e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-13T04:32:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html#508272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-cout-humain-de-la-bataille-de-sievierodonetsk-est-juste-terrifiant-selon-volodymyr-zelensky_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:04:36+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 110e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/420/0/3000/1500/1342/671/60/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-13T04:04:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9c91d13_5449934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/14/19-16">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ En appel, le juge Rabinder Singh a confirmé la décision formulée en première instance à la suite d’un recours en urgence déposé par des associations de défense des réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la justice rejette les recours contre l’expulsion de migrants au Rwanda      En appel, le juge Rabinder Singh a confirmé la décision formulée en première instance à la suite d’un recours en urgence déposé par des associations de défense des réfugiés.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h05, mis à jour à 08h29    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants devant le ministère de l’intérieur contre les projets du gouvernement britannique d’expulser les demandeurs d’asile vers le Rwanda, à Londres, le 13 juin 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS                 La justice britannique a rejeté, lundi 13 juin, des recours de dernière minute contre le projet controversé du gouvernement d’envoyer au Rwanda des migrants arrivés illégalement au Royaume-Uni, ouvrant la voie à des premiers départs, très peu nombreux, mardi.            Malgré les critiques des défenseurs des droits humains, de l’ONU, de l’Eglise anglicane et même de la famille royale britannique, le gouvernement conservateur de Boris Johnson se montre déterminé avec ce projet à décourager les traversées illégales de la Manche, qui ne cessent d’augmenter malgré ses promesses répétées depuis le Brexit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil de migrants par le Rwanda : un coup politique et une opportunité économique                   « Cet appel est rejeté », a déclaré pour la cour d’appel le juge Rabinder Singh, confirmant la décision formulée en première instance à la suite d’un recours en urgence déposé par des associations de défense des réfugiés, dont les associations Care4Calais et Detention Action qui avaient interjeté appel. La Haute Cour a, par ailleurs, rejeté, lundi, un autre recours, intenté par l’association d’aide aux réfugiés Asylum Aid.              Dans le centre de Londres, des centaines de manifestants ont exprimé leur mécontentement devant le ministère de l’intérieur, brandissant des pancartes avec des messages comme « Tous les réfugiés bienvenus » ou « Arrêtez les déportations racistes ». Même si elles ont échoué à interdire la mesure, les contestations en justice lancées en parallèle ont a eu pour effet d’en réduire significativement l’ampleur : le premier vol risque de décoller quasiment vide.            Hausse des traversées illégales            En envoyant des demandeurs d’asile à plus de 6 000 kilomètres de Londres, ce qui rappelle la politique menée par l’Australie, le gouvernement compte dissuader les arrivées clandestines dans le pays, toujours plus nombreuses. Depuis le début de l’année, plus de 10 000 migrants ont traversé illégalement la Manche pour atteindre les côtes britanniques sur de petites embarcations, une hausse considérable par rapport aux années précédentes, déjà record.            « Les groupes criminels qui mettent la vie des gens en danger dans la Manche doivent comprendre que leur modèle économique va s’effondrer sous ce gouvernement », a martelé, lundi, Boris Johnson sur la radio LBC.              Parmi ceux qui contestaient le projet en justice figure le syndicat de la fonction publique PCS, qui compte parmi ses membres des agents des douanes censés mettre en œuvre les expulsions. L’organisation met en avant l’examen détaillé de la légalité de la mesure prévue en juillet devant la Haute Cour de Londres.            L’ambassadeur du Rwanda au Royaume-Uni, Johnston Busingye, a dit dans les colonnes du Daily Telegraph être « déçu » que les critiques du projet doutent de la capacité de Kigali à fournir « un refuge sûr » aux demandeurs d’asile. En vertu de cet accord, Londres financera, dans un premier temps, le dispositif à hauteur de 120 millions de livres (140 millions d’euros). Le gouvernement rwandais a précisé qu’il offrirait aux migrants la possibilité « de s’installer de manière permanente au Rwanda s’ils le souhaitent ».                             Lire aussi :  Au Royaume-Uni, l’angoisse d’un migrant gay face au risque d’expulsion au Rwanda                   Une « politique immorale »            Vent debout depuis l’annonce de la mesure, l’ONU a réitéré ses critiques, lundi. « Cela ne vas pas du tout, cet accord ne va pas du tout pour tellement de raisons différentes », a dénoncé le haut-commissaire aux réfugiés, Filippo Grandi, au cours d’une conférence de presse à Genève. Pour les chefs spirituels de l’Eglise anglicane, qui condamnent, une nouvelle fois, ce projet dans une lettre à paraître, mardi, dans le journal The Times, « cette politique immorale couvre le Royaume-Uni de honte ».              Londres « cherche à rejeter entièrement ses responsabilités en matière d’asile sur un autre pays, allant à l’encontre de l’objet et du but de la convention de Genève de 1951, allant à l’encontre de ses engagements et menaçant le régime international de protection des réfugiés », a dénoncé, de son côté, l’organisation de défense des droits humains HRW dans une lettre ouverte samedi.            Alimentant la polémique, le prince Charles, héritier du trône, a jugé en privé « consternant » le projet du gouvernement, a rapporté, samedi, le quotidien The Times, alors qu’il doit participer à une réunion du Commonwealth à partir du 20 juin au Rwanda.            A Kigali, le prince Charles et Boris Johnson doivent rencontrer le président Paul Kagame, lequel dirige le Rwanda depuis la fin du génocide de 1994, qui a fait 800 000 morts selon l’ONU. Son gouvernement est régulièrement accusé par des ONG de réprimer la liberté d’expression, les critiques et l’opposition politique.                             Lire aussi :  Rwanda : Kigali s’attend à l’arrivée prochaine de demandeurs d’asile depuis le Royaume-Uni                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/13/au-royaume-uni-la-justice-rejette-d-ultimes-recours-contre-l-expulsion-de-migrants-au-rwanda_6130181_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la justice rejette les recours contre l\u2019expulsion de migrants au Rwanda","dateCreated":"2022-06-13T22:05:57+02:00","datePublished":"2022-06-13T22:05:57+02:00","dateModified":"2022-06-14T08:29:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"En appel, le juge Rabinder Singh a confirm\u00e9 la d\u00e9cision formul\u00e9e en premi\u00e8re instance \u00e0 la suite d\u2019un recours en urgence d\u00e9pos\u00e9 par des associations de d\u00e9fense des r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/ce40218_ppp-htn110-britain-immigration-rwanda-0613-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-17">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ En riposte, la Commission européenne a menacé Londres d’actions en justice. Les Etats-Unis ont exhorté, lundi, le Royaume-Uni à « poursuivre les négociations de bonne foi » avec l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Brexit             Londres entame la révision unilatérale du statut post-Brexit de l’Irlande du Nord et provoque la colère de l’UE      En riposte, la Commission européenne a menacé Londres d’actions en justice. Les Etats-Unis ont exhorté, lundi, le Royaume-Uni à « poursuivre les négociations de bonne foi » avec l’Union européenne.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       « Franchement, c’est une série assez triviale d’ajustements », a relativisé Boris Johnson sur la radio LBC, assurant que le projet était légal.  AARON CHOWN / AP                 Nouveau bras de fer en vue entre Londres et Bruxelles. Après des mois d’impasse, le gouvernement britannique est passé à l’action, lundi 13 juin, en présentant au Parlement son projet de loi qui remet en cause le statut post-Brexit de l’Irlande du Nord.            Londres estime, en effet, ne plus pouvoir attendre vu la paralysie politique causée par le protocole nord-irlandais dans la province britannique. Après avoir menacé d’outrepasser purement et simplement ce traité international qu’il a négocié et signé, le gouvernement de Boris Johnson a choisi de légiférer pour le modifier unilatéralement.              « Nous sommes très clairs sur le fait que nous agissons de manière légale », a néanmoins assuré la cheffe de la diplomatie Liz Truss à la télévision. S’il est adopté, ce qui pourrait prendre des mois, le texte « va mettre fin à cette situation intenable où la population d’Irlande du Nord est traitée différemment du reste du Royaume-Uni, va protéger la suprématie de nos tribunaux et notre intégrité territoriale », a-t-elle expliqué dans un communiqué, défendant une « solution raisonnable ». Elle a répété que Londres restait ouvert à une solution négociée, mais à condition que l’UE accepte de « changer le protocole » et non seulement de l’aménager, comme c’est le cas actuellement.            Introduced today - the Northern Ireland Protocol Bill will:

✅ Uphold the Belfast (Good Friday) Agreement

<article-nb="2022/06/14/19-18">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le président français a appelé au renforcement de l’industrie européenne de défense qu’il souhaite « beaucoup plus forte » au regard des besoins militaires accrus avec la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             « Economie de guerre » : Emmanuel Macron demande une réévaluation de la loi de programmation militaire      Le président français a appelé au renforcement de l’industrie européenne de défense qu’il souhaite « beaucoup plus forte » au regard des besoins militaires accrus avec la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h49    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors de l’ouverture du salon international de la défense et de la sécurité terrestres et aériennes Eurosatory, au Parc des expositions, à Villepinte, Emmanuel Macron annoncé la « réévaluation de la loi de programmation militaire ».  LUDOVIC MARIN / AP                 La France et l’Union européenne sont entrées dans « une économie de guerre dans laquelle (…) nous allons durablement devoir nous organiser », a affirmé, lundi 13 juin, Emmanuel Macron à Eurosatory, le plus grand salon international de la défense et de la sécurité terrestres et aériennes. Dans ce contexte, « j’ai demandé au ministre [des armées] et au chef d’état-major des armées de pouvoir mener dans les semaines qui viennent une réévaluation de cette loi de programmation militaire à l’aune du contexte géopolitique », notamment de la guerre en Ukraine, a-t-il annoncé. Le président n’a pas précisé s’il comptait augmenter davantage que prévu le budget de défense ou s’il s’agissait de revoir les priorités.            Il a également appelé au renforcement de l’industrie européenne de défense qui doit être « beaucoup plus forte » au regard des besoins militaires accrus avec la guerre en Ukraine. « Dépenser beaucoup pour acheter ailleurs n’est pas une bonne idée. (…) Nous avons besoin de renforcer une industrie et une base industrielle et technologique de défense européenne beaucoup plus forte et beaucoup plus exigeante », a-t-il estimé, alors que de nombreux pays européens ont annoncé leur volonté d’augmenter leur budget de défense. Autrement, « nous construirons les dépendances de demain », a-t-il prévenu, réitérant un appel déjà lancé dès son arrivée à l’Elysée en 2017.            Cinquante milliards de budget pour la défense d’ici 2025            Emmanuel Macron a amorcé en 2017 une nette remontée en puissance des crédits défense après des années de disette. Le budget du ministère des armées va de nouveau croître en 2022, à 40,9 milliards d’euros, conformément à la loi de programmation militaire 2019-2025 qui prévoit d’atteindre 50 milliards d’euros en 2025. « Nous n’avons pas attendu les changements stratégiques pour réinvestir », a rappelé le chef de l’Etat. Mais la montée des menaces, illustrée par le conflit qui fait rage en Ukraine depuis le 24 février, fait peser une « exigence supplémentaire pour aller plus vite, plus fort, au moindre coût ».              « Il nous reste beaucoup à faire pour nous adapter aux transformations profondes que nous sommes en train de vivre. Et, pour qui douterait de l’urgence de ces efforts, il suffit de regarder une fois encore vers l’Ukraine, dont les soldats réclament un armement de qualité et qui sont en droit d’avoir une réponse là aussi de notre part », a insisté M. Macron. « Nous prendrons les décisions des investissements et nous aurons les exigences qui vont avec », a-t-il conclu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hécatombe et manque d’armes sur le front : les Ukrainiens s’inquiètent                   Réquisitionner des matériaux ou des entreprises civiles            Nombre des coopérations de programmes d’armements en cours en Europe patinent, à commencer par les projets du futur avion (Scaf) et du futur char de combat (MGCS) menés par la France et l’Allemagne. « Bâtissons ce socle de souveraineté, d’indépendance européenne, française si on le peut – avec des partenariats que je souhaite à travers le monde, et je vois beaucoup de non-Européens ici (…) j’aime construire les partenariats que je choisis, j’aime moins les dépendances que nous avons massivement et méthodiquement parfois préparées », a ajouté Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Défense : la Commission européenne dévoile son projet pour réarmer le continent                   Selon les informations du Monde, la direction générale de l’armement envisage par ailleurs de proposer un texte législatif qui permettrait de réquisitionner, dans certaines circonstances, des matériaux ou des entreprises civiles à des fins militaires. La plupart des entreprises de défense étant « duales », c’est-à-dire produisant également pour les besoins civils, ce texte, inspiré d’une législation américaine, leur permettrait de mobiliser leurs efforts vers la production militaire, sans que la France soit formellement en état de guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ministère de la défense réfléchit à réquisitionner du matériel du secteur civil pour refaire ses stocks d’armes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Apollinaire, poète pluriel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/13/economie-de-guerre-emmanuel-macron-demande-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130125_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Economie de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron demande une r\u00e9\u00e9valuation de la loi de programmation militaire","dateCreated":"2022-06-13T14:49:10+02:00","datePublished":"2022-06-13T14:49:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Arm\u00e9e","D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 au renforcement de l\u2019industrie europ\u00e9enne de d\u00e9fense qu\u2019il souhaite \u00ab\u00a0beaucoup plus forte\u00a0\u00bb au regard des besoins militaires accrus avec la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/381/0/4570/2285/1342/671/60/0/352e570_8c3f8ee3c72041f784f2552b59db0e25-8c3f8ee3c72041f784f2552b59db0e25-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-19">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La fondation avait été condamnée à une forte amende après une procédure visant plusieurs pages de Wikipédia consacrées à l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                      Pixels        Guerre en Ukraine             Wikimédia conteste devant la justice russe sa condamnation pour « désinformation »      La fondation avait été condamnée à une forte amende après une procédure visant plusieurs pages de Wikipédia consacrées à l’invasion de l’Ukraine.       Le Monde     Publié hier à 13h48    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La fondation Wikimédia a annoncé, lundi 13 juin, avoir fait appel de sa condamnation par le tribunal de Moscou, le 8 avril, à une amende d’environ 60 000 euros pour « diffusion de désinformation ». La justice russe considérait qu’une dizaine de pages de Wikipédia en langue russe, presque toutes consacrées à l’invasion de l’Ukraine, contenaient « des informations inexactes sur l’opération militaire spéciale visant à protéger les Républiques populaires de Donetsk et de Louhansk pour la démilitarisation et la dénazification de l’Ukraine », selon les mots du Roskomnadzor, le régulateur russe d’Internet.            Dans les jours qui ont suivi l’invasion de l’Ukraine, le Roskomnadzor avait ordonné le blocage de nombreux sites Web et de réseaux sociaux, et fortement renforcé la censure d’Internet en Russie. Face aux menaces de censure et de procès, le dernier grand média russe indépendant, Novaïa Gazetta, avait dû annoncer la fin de sa parution.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Wikipédia, menacée de blocage en Russie, poursuit sa documentation du conflit                   Procédure symbolique            « La fondation Wikimédia estime que les informations publiées sur Wikipédia doivent être protégées par la liberté d’expression et ne constituent pas de la désinformation, contrairement aux conclusions du tribunal », écrit la fondation Wikimédia dans un communiqué.  « Cette décision de justice implique que des informations sourcées et vérifiées, mais qui contredisent les affirmations du gouvernement russe constituent de la désinformation », écrit le responsable des affaires juridiques de Wikimédia, Stephen LaPorte. « Nous demandons à la justice de revenir sur sa décision au bénéfice de l’accès de tous et toutes à la connaissance et à la liberté d’expression. »              Les chances d’une annulation de la décision du tribunal de Moscou semblent extrêmement faibles, dans un contexte où la répression contre les opposants à la guerre ne donne aucun signe de ralentissement. Cette procédure symbolique vise également à contester le fait qu’un Etat comme la Russie puisse intenter des procès à la fondation Wikimédia, qui finance les différentes versions de l’encyclopédie en ligne, mais n’en est pas l’éditeur, au sens juridique. « La fondation Wikimédia estime que la Russie n’a aucune juridiction sur la fondation », écrit le communiqué.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : sur les réseaux sociaux, les comptes des ambassades russes et la « diplomatie du “shitpost” »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/13/wikimedia-conteste-devant-la-justice-russe-sa-condamnation-pour-desinformation_6130115_4408996.html"},"headline":"Wikim\u00e9dia conteste devant la justice russe sa condamnation pour \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-13T13:48:57+02:00","datePublished":"2022-06-13T13:48:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"description":"La fondation avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une forte amende apr\u00e8s une proc\u00e9dure visant plusieurs pages de Wikip\u00e9dia consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/12/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/f1caf9c_5010418-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-20">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les rangs de l’armée ukrainienne sont décimés par la puissance de feu très supérieure des forces armées russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Hécatombe et manque d’armes sur le front : les Ukrainiens s’inquiètent      Les rangs de l’armée ukrainienne sont décimés par la puissance de feu très supérieure des forces armées russes.          Par Emmanuel Grynszpan(Dnipro (Ukraine), envoyé spécial)         Publié hier à 08h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un soldat ukrainien lors de combats sur la ligne de front à Sievierodonetsk (Ukraine) le 8 juin 2022.  OLEKSANDR RATUSHNIAK / AP               Les autorités ukrainiennes admettent un grave déficit de munitions et de canons, alors que le rythme de conquête russe s’accélère dans le Donbass. Moscou a affirmé dimanche avoir « détruit un grand entrepôt » d’armes fournies par les Occidentaux près de Tchortkiv, dans l’ouest de l’Ukraine, faisant 22 blessés. Les combats s’intensifient dans l’Est. « La situation à Sievierodonetsk est extrêmement difficile », a reconnu le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serguiï Gaïdaï. Sur le plan militaire, la Russie « utilise l’artillerie à grande échelle et, malheureusement, a un avantage de 10 contre un », a estimé le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’armée ukrainienne abandonne le centre de Sievierodonetsk, la ville est contrôlée à près de 80 % par les forces russes                 Après avoir placé le sceau du secret sur les pertes ukrainiennes pour préserver son opinion publique, le chef d’Etat ukrainien a dévoilé le 1er juin un bilan de 10 000 morts depuis le début de l’invasion russe le 24 février. Et surtout, il a admis que la guerre emporte quotidiennement 60 à 100 soldats ukrainiens et en blesse 500 autres. Le 9 juin, le conseiller du chef du cabinet du président Mykhaïlo Podoliak enfonçait le clou, évoquant un rythme de pertes deux fois plus lourd, soit une fourchette entre 100 à 200 militaires tués par jour.          Ces aveux officiels sur le caractère critique de la situation s’accompagnent de demandes pressantes pour une accélération de l’aide militaire occidentale. Selon M. Podoliak, l’hécatombe s’explique par « l’asymétrie entre les capacités militaires ukrainiennes et russes ». Son collègue Oleksiy Arestovych, également conseiller de l’administration présidentielle ukrainienne, indiquait dimanche que « l’Occident nous sauve financièrement, politiquement et militairement. Si les Occidentaux ne nous avaient pas aidés ou ne nous aidaient plus aujourd’hui, je suppose que nous en serions à défendre Lviv [ville située tout à l’ouest du pays] ».          « A bout de souffle »          L’arsenal que la Russie a déployé sur le territoire ukrainien compte actuellement 1 110 tanks, 2 800 véhicules blindés de transport de troupes et de combat d’infanterie, 1 130 systèmes d’artillerie de calibre supérieur à 100 mm et plus et 78 lanceurs de missiles balistiques, détaillait vendredi le chef adjoint du renseignement ukrainien Vadim Skibitsky à la chaîne russophone Currenttime.tv. Dans les airs, ce sont 400 avions et 360 hélicoptères de combat, selon la même source. Pour M. Skibitsky, « l’aide internationale ne suffit toujours pas pour ralentir le rythme offensif des forces russes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La visite risquée de Volodymyr Zelensky dans le Donbass : « Je suis fier de ceux que j’ai rencontrés »                 Dans la guerre d’attrition menée actuellement, les stocks et la capacité de production prennent un caractère crucial et pourraient déterminer l’issue du conflit. C’est pourquoi les autorités ukrainiennes admettent que les prochaines semaines seront difficiles. « L’Ukraine met en avant ses besoins pour accélérer l’aide extérieure. La Russie joue sur le même tableau, soutient que les réserves ukrainiennes se vident, pour convaincre que la fin de la guerre est pour bientôt », souligne Pierre Grasser, spécialiste de la défense russe et chercheur associé au laboratoire Sirice. Russie et Ukraine « sont de fait à bout de souffle », selon le chercheur, qui pointe un déficit de munitions côté ukrainien.        Il vous reste 42.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/13/hecatombe-et-manque-d-armes-sur-le-front-les-ukrainiens-s-inquietent_6130073_3210.html"},"headline":"H\u00e9catombe et manque d\u2019armes sur le front\u00a0: les Ukrainiens s\u2019inqui\u00e8tent","dateCreated":"2022-06-13T08:34:21+02:00","datePublished":"2022-06-13T08:34:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sont d\u00e9cim\u00e9s par la puissance de feu tr\u00e8s sup\u00e9rieure des forces arm\u00e9es russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Dnipro (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/350/0/5472/2736/1342/671/60/0/1f49a8a_c6fa0c28b8e64a3c86feebae7df62f3a-c6fa0c28b8e64a3c86feebae7df62f3a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  
