<FILE-date="2022/06/14/19">

<article-nb="2022/06/14/19-1">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le président de la République s’est adressé aux Français depuis le tarmac de l’aéroport d’Orly avant de s’envoler pour la Roumanie. Il a appelé les Français au « sursaut républicain », en lui assurant une majorité lors du second tour des législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 en direct - Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; « ça sent la panique à bord » selon Roussel Le président de la République s’est adressé aux Français depuis le tarmac de l’aéroport d’Orly avant de s’envoler pour la Roumanie. Il a appelé les Français au « sursaut républicain », en lui assurant une majorité lors du second tour des législatives.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           15:39   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche est plus crucial que jamais », déclare Emmanuel Macron, à cinq jours du second tour des législatives        Alors que le chef de l’Etat était resté silencieux depuis les résultats du premier tour des législatives qui a vu la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) s’établir en tête, juste devant la coalition présidentielle Ensemble !, Emmanuel Macron aura finalement choisi de s’investir dans la campagne de l’entre-deux-tours. Il s’est exprimé depuis l’aéroport d’Orly avant son déplacement en Roumanie et en Moldavie.          Se référant dès le début de son allocution aux conséquences de la guerre en Ukraine, « dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche 19 juin est plus crucial que jamais ».          « Il s’agit d’un moment historique et nous vivons des temps historiques », a commencé par dire M. Macron. « Puisqu’il en va de l’intérêt supérieur de la Nation, je veux aujourd’hui vous convaincre de donner, dimanche, une majorité solide au pays », a-t-il insisté. « Rien ne serait pire que d’ajouter au désordre mondial un désordre français », a prévenu le chef de l’Etat.          Selon lui, « face aux crises qui ne manqueront pas de survenir, rien ne serait pire que de nous perdre dans l’immobilisme, dans le blocage ou dans les postures ». « Nous avons pour cela besoin d’une majorité solide pour dire notre indépendance. Cette indépendance, nous ne la ferons pas par plus d’impôts », a défendu M. Macron, poursuivant : « Au contraire, nous continuerons de les baisser. Ni par plus de dette, nous devons la réduire. Ni par la décroissance, nous la combattons. »          « Nous sommes à l’heure des choix et les grands choix ne se font jamais par l’abstention. J’en appelle donc à votre bon sens et au sursaut républicain », a-t-il conclu, ajoutant : « Ni abstention ni confusion, mais clarification. Dimanche, aucune voix ne doit manquer à la République. »                 Tout le live                18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les dissidents socialistes opposés à la Nupes ont été balayés au premier tour des législatives malgré le soutien des « éléphants » du parti        Opposés pour des raisons idéologiques à l’accord de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), ou estimant qu’ils auraient dû être investis parce que mieux implantés localement, ces dissidents ont maintenu leur candidature face à des prétendants de la Nupes, réunissant La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et Génération.s. Mais « seuls trois se sont qualifiés », affirme le PS, qui se targue pour sa part d’avoir 59 de ses 70 candidats investis par la Nupes au second tour.          Pour Olivier Faure, considéré par ses opposants comme le fossoyeur du parti, la Nupes « a fait la démonstration de sa capacité à créer une forme d’engouement à gauche » et « valide » sa stratégie d’union. « Les résultats sont là », a-t-il jugé lundi sur France 2.          Principale exception, le député sortant des Pyrénées-Atlantiques David Habib, sans candidat de la majorité contre lui, est en tête dans sa circonscription, devant le candidat de la Nupes Jean-François Baby. Dans l’Ariège, Laurent Panifous menace le député sortant Nupes-LFI Michel Larive. Et dans le Lot, Christophe Proença, affrontera dans une triangulaire les candidats Nupes-LFI Thierry Grossmy et Ensemble-Renaissance Huguette Tiegna.          Quelques autres candidats, que le PS ne considère pas comme dissidents car n’ayant plus leur carte au parti, tirent leur épingle du jeu, comme Bertrand Petit dans le Pas-de-Calais, qui affronte un candidat RN ; ou David Taupiac dans le Gers, qui s’est mis en congé du PS mais que le Parti affirme soutenir, face à une candidate de la majorité.          Ailleurs c’est l’hécatombe : le député sortant Jérôme Lambert est balayé en Charente. Les sept dissidents de l’Hérault, défendus par le maire socialiste de Montpellier Christophe Delafosse, sont battus. Il ne reste plus non plus de dissidents en Dordogne, Seine-Maritime, Meuse, Côtes d’Armor ou Pyrénées-Orientales, souligne Sébastien Vincini, secrétaire national du PS, qui regrette que, dans certaines circonscriptions, ces candidatures « aient contribué à diviser la gauche et empêché un candidat Nupes d’être au second tour », souvent au profit de duel RN-Ensemble.          Pour Corinne Narassiguin, la numéro 2 du PS, le résultat du premier tour « marque l’échec de ceux qui avaient fait campagne sur le thème ”la Nupes c’est pas ma gauche”. Ils sont vus comme des diviseurs ». Une allusion à Carole Delga, présidente de la région Occitanie hostile à l’union, qui s’est activée sur le terrain pour soutenir les dissidents. Dimanche soir, Mme Delga a appelé à « faire barrage aux candidats d’extrême droite en votant pour le candidat le mieux placé, quelle que soit son étiquette ».          Plus largement, ce sont les « éléphants » du PS réfractaires à la Nupes, qui se trouvent affaiblis. Les candidats soutenus par l’ex-président François Hollande, dont Annick Taysse dans son fief de Corrèze, sont balayés, tout comme la plupart de ceux qu’était venu aider l’ex-premier ministre Bernard Cazeneuve, et les quatre dissidents soutenus par le maire du Mans Stéphane Le Foll dans la Sarthe.          Même Lamia El Aaraje, appuyée par l’ex-premier ministre Lionel Jospin, a essuyé un décevant 17,5 % à Paris, qui ne lui laisse que peu de chances au second tour face à la candidate de la Nupes, l’« insoumise » Danielle Simonnet (48 %).          Philippe Doucet, membre du courant minoritaire du PS opposé à la Nupes, reconnaît que « la dynamique du rassemblement est forte » et que l’implantation locale de certains dissidents « n’a pas tellement joué ». « Les législatives se sont totalement présidentialisées », en conclut-il. Mais il prévient : « On verra dimanche si le 2e tour devient un référendum anti-Mélenchon, et combien le PS aura de députés ».                    18:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale », écrit notre éditorialiste Françoise Fressoz        La montée de l’abstention, scrutin après scrutin, érode les fondements de la recomposition politique en cours. Emmanuel Macron ne parvient pas à tenir sa promesse de renouvellement, Jean-Luc Mélenchon et Marine Le Pen éprouvent au sein de leur propre électorat les limites de leur radicalité, observe dans sa chronique notre éditorialiste Françoise Fressoz.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »                       18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Discours d’Emmanuel Macron en vue du second tour : « Ça sent le sapin et la panique à bord », selon Fabien Roussel        Le chef de file des communistes Fabien Roussel a réagi par un tweet à la prise de parole solennelle du chef de l’Etat au sujet du second tour des législatives.          Alors qu’Emmanuel Macron a exhorté les Français à lui « donner une majorité solide » au pays au nom de « l’intérêt supérieur de la nation », en affirmant que « rien ne serait pire que d’ajouter au désordre mondial un désordre français », en référence à la Nupes, le député du Nord en campagne pour sa réélection a écrit : « Ça sent le sapin et la panique à bord ».          « Toujours zéro engagement pour les Français, les salaires et les retraites. Que des mots pour faire peur. Nous ne voulons plus de votre majorité et de votre désordre social. Nous voulons des jours meilleurs, du progrès et de la justice ! », a-t-il estimé, appelant les électeurs à se mobiliser en faveur des candidats de la Nupes dimanche dans les urnes.                    18:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Provence-Alpes-Côte d’Azur, Renaud Muselier fait son tri dans les candidats Nupes        En juin 2021, Renaud Muselier, alors encore membre du parti Les Républicains, a été réélu à la tête de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur face au candidat du Rassemblement National (RN) Thierry Mariani. Une victoire au second tour grâce au retrait de la liste portée par l’écologiste Jean-Laurent Félizia et aux votes de bon nombre des électeurs de cette union à gauche, dont La France Insoumise ne faisait pas partie. « Je n’ai pas la mémoire courte, explique au Monde l’élu marseillais, et je me souviens parfaitement qu’elles ont été alors les conditions de notre victoire avec Christian Estrosi ».          S’il appelle les électeurs de sa région à voter pour tous les candidats Ensemble ! encore en lice pour donner « une majorité absolue à Emmanuel Macron pour éviter une crise politique et institutionnelle », Renaud Muselier a également clarifié sa position pour les duels de second tour des législatives opposant la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et Rassemblement national.          « C’est clair et sans réserve : pas une voix ne doit aller à l’extrême-droite » explique le président régional, avant de décliner un mode de soutien à géométrie variable, dont le critère est, pour lui, l’appartenance politique des candidats de la Nupes. « En 2021, les forces politiques du Parti socialiste, d’Europe-Ecologie les Verts et du Parti communiste français ont fait le choix de me soutenir. Je réponds présent à mon tour et je les soutiens mécaniquement en retour » explique-t-il, donnant comme exemple le député PCF sortant Pierre Darhéville, dans la 13e circonscription de Martigues, ou Christophe Caillault, socialiste qui se présente dans la 16e autour du pays d’Arles.          Pas d’investissement personnel, en revanche, pour les candidats Nupes membres de la France insoumise, les plus nombreux au deuxième tour. « Parce que LFI ne m’a jamais soutenu » assure-t-il. Reste, dans ces cas-là toutefois, une consigne claire aux électeurs régionaux « de n’apporter aucune voix à l’extrême-droite ».        Gilles Rof (Marseille, correspondant)            18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde »                       18:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la septième circonscription du Rhône, imbroglio sur le soutien du parti présidentiel en faveur du maire (LR) de Rillieux-la-Pape        Députée sortante de la République en marche (LRM), exclue du second tour des législatives, Anissa Kheder (Ensemble !) a tweeté un communiqué musclé contre le candidat des Républicains qualifié au second tour de la septième circonscription du Rhône, appelant fermement à ne pas voter pour lui. « Mes convictions m’interdisent de soutenir une conception de la politique aussi brutale que ringarde, portée par le candidat de la droite dite républicaine », explique la députée sortante, arrivée en troisième position dimanche, avec 17,37 % des voix, alors qu’elle avait obtenu 32,08 % en 2017.          Sans le nommer, Mme Kheder vise Alexandre Vincendet, maire (LR) de Rillieux-la-Pape depuis 2014, qu’elle avait battu de justesse au second tour de 2017, avec 300 voix d’avance (50,6 % des voix). « Infirmière de profession, je ne peux, en outre, pas apporter mon soutien à un maire condamné pour violences intrafamiliales », ajoute la candidate déchue. Une allusion au stage de parentalité imposé à l’élu, lors d’une audience de plaider coupable en novembre 2020, révélée par Mediacités. M. Vincendet a dénoncé « l’exploitation honteuse d’un divorce très conflictuel ».          Dans l’après-midi, la coalition présidentielle a pris le contrepied de la députée sortante, en diffusant un appel à voter en faveur du maire LR de Rillieux, avec une vidéo d’Edouard Philippe à l’appui. « C’est un bon maire qui s’est considérablement engagé sur les questions de sécurité et de rénovation urbaine », dit l’ancien premier ministre.          Un duel entre LR et la Nupes se joue dans ce secteur qui comprend Rillieux et Vaulx-en-Velin. Candidat investi par la Nupes, Abdelkader Lahmar, enseignant et militant du collectif On s’en mêle, est arrivé en tête du premier tour, avec deux mille voix d’avance, à 30,97 % des suffrages.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            17:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Autour d’Eric Zemmour, la déception après la claque électorale         Le candidat d’extrême droite n’est pas parvenu à se qualifier pour le second tour des élections législatives dans le Var, tout comme l’ensemble des candidats de son mouvement, Reconquête !, à travers le pays.                    Lire aussi :  Autour d’Eric Zemmour, la déception après la claque électorale                       17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour annonce la tenue de l’université d’été de son parti pour le 10 septembre dans le Var         Eric Zemmour, le président du parti Reconquête !, a annoncé mardi la tenue de la première université d’été de son parti, à travers un tweet. « Mes chers amis, je suis très heureux de vous annoncer l’organisation de notre université d’été le 10 septembre dans le Var ! », a tweeté le dirigeant d’extrême droite, défait dès le premier tour de la présidentielle, comme des législatives dimanche 12 juin.                    17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Allocution d’Emmanuel Macron sur le tarmac d’Orly : un « sketch à la Trump » pour Jean-Luc Mélenchon ; Julien Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »        Jean-Luc Mélenchon a dénoncé cet après-midi « un sketch à la Trump » après l’allocution d’Emmanuel Macron pour exhorter les Français à « donner une majorité solide » au pays au nom de « l’intérêt supérieur de la nation ». Alors qu’Emmanuel Macron en a appelé « au sursaut républicain » pour le deuxième tour des législatives dimanche, lors d’une allocution sur le tarmac de l’aéroport d’Orly où il s’envolait pour la Roumanie et la Moldavie, le leader de La France insoumise et l’artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale a estimé sur son blog que « le coup de l’allocution sur le tarmac est raté après tant d’autres ».          « J’ose à peine dire que ça fait réchauffé, compte tenu de la température. Ce sketch à la Trump pour mettre en garde contre l’ennemi de l’intérieur est le symbole d’une époque », a déploré le chef de file de la Nupes, estimant que « Macron coule. Dans les urnes, à part chez les plus de soixante ans. Dans les sondages et dans l’autorité sur les siens, le drapeau est en berne ».          Julien Bayou, le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), a de son côté dit avoir « l’impression qu’on a un président qui tout simplement perd ses nerfs et qui fait preuve d’une grande fébrilité ». Pour lui, « il y a une sorte de panique qui gagne la Macronie mais avant tout parce que tout simplement le mandat d’Emmanuel Macron n’a pas convaincu, il a été réélu par défaut ».          Mais Julien Bayou juge « vraiment dangereux que le président finalement puisse se dire que, s’il est battu, c’est la République qui est battue. Il y a là quelque chose de très arrogant, de très Jupiter, (…) une dérive en fait. Ça arrive de perdre des élections, et, si manifestement LRM est battue dimanche, ça ne sera qu’une défaite, [et ça ne sera] en rien un problème pour la démocratie, pour la République », a insisté le leader écologiste. Selon lui, ce sera « peut-être même une bonne nouvelle, parce que, pour les salaires, pour les services publics, pour le climat, on va enfin pouvoir agir ».                    17:12   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une nuit en garde à vue pour avoir alerté d’une confusion possible avec l’homonyme de Sandrine Rousseau        Alors que deux candidates portant le même nom se présentaient dans la 9e circonscription de Paris, un homme a été interpellé par la police pour « clameur » devant le bureau de vote nº 13.                    Lire aussi :  Une nuit en garde à vue pour avoir alerté d’une confusion possible avec l’homonyme de Sandrine Rousseau                       16:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le Lot-et-Garonne, le député sortant d’Ensemble ! refuse de se retirer malgré le front républicain voulu par son parti        Dans la 2e circonscription du Lot-et-Garonne, à Marmande, le député sortant, Alexandre Freschi (Ensemble !), ne se retirera pas pour faire barrage au Rassemblement national (RN). Devancé au premier tour par la candidate RN, Hélène Laporte (30,55 %), il était arrivé troisième derrière Christophe Courregelonge (Nupes-PS) et ses 26,03 %. 160 voix d’écart séparent les deux hommes.          Alexandre Freschi ne s’est pas retiré mardi 14 juin, malgré les injonctions de son parti. Lundi 13, Stanislas Guerini, le patron de La République en marche (LRM), avait demandé son retrait, ainsi que de nombreuses voix du parti présidentiel telles que François Patriat, patron des sénateurs de LRM, ou Sophie Borderie, la présidente du conseil départemental. Lundi, dans un communiqué de presse, Ensemble ! appelait les électeurs à se mobiliser et à voter pour le candidat Nupes Christophe Courregelongue. Une manière de confirmer la consigne « pas une voix ne doit aller au RN » et de mettre en œuvre le fameux front républicain.          Après une nuit de valses-hésitations et de pourparlers, M. Freschi a décidé de maintenir sa candidature. Lors d’un point presse, s’adressant « à ceux qui refusent les extrêmes, qui sont lassés des calculs politiques », il a déclaré : « Nous ne cédons pas aux appareils politiques, les soutiens locaux et l’ancrage territorial sont bien plus puissants ». Dès le soir du premier tour, le député sortant de Marmande, qui avait battu le socialiste Mathias Fekl en 2017, voyait selon ses termes « des raisons d’espérer et des réserves de voix pour le second tour ».          Huit triangulaires pour le second tour en France          Rares en raison notamment de l’abstention, seulement huit triangulaires se dérouleront dimanche 19 juin, dans les circonscriptions où les candidats arrivés en troisième position ont pu se maintenir en obtenant un nombre de voix au moins égal à 12,5 % des inscrits. Deux se tiendront dans le Lot-et-Garonne où, dans la 1re circonscription, Michel Lauzzana, député sortant de la majorité présidentielle, est arrivé en tête avec 29,64 % devant Sébastien Delbosq (RN) avec 27,87 %, et la candidate de la Nupes, Maryse Combres (26,21 %).          Si la plupart de ces batailles verront s’affronter Nupes, Ensemble ! et RN, on retrouve cependant un socialiste dissident, Christophe Proença, dans la 2e du Lot, au coude-à-coude avec Thierry Grossemy (Nupes) et la sortante Huguette Tiegna pour la majorité présidentielle. En Dordogne, le député Modem sortant, Jean-Pierre Cubertafon, devra affronter un Nupes et une candidate RN dans la 2e circonscription.          Deux candidats Les Républicains accèdent eux aussi à ces triangulaires de second tour. Il s’agit de Philippe Juvin dans la 3e des Hauts-de-Seine, et de Marie-Do Aeschlimann, également dans ce département. Dans la Nièvre, Julien Guibert (RN) devance Patrice Perrot (Ensemble !) et Marie-Anne Guillemain (Nupes) qui complète le podium.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vidéo | Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain » en vue du second tour des législatives        Le président de la République s’est exprimé, mardi, pour la première fois depuis le premier tour des élections législatives. Le chef de l’Etat a appelé les Français à se rendre dans les bureaux de vote le 19 juin, jour du second tour, car « aucune voix ne doit manquer à la République »                              16:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le macronisme, une force nationale toujours en quête d’un ancrage local         Le premier tour des législatives témoigne de la difficulté du parti présidentiel à renforcer son implantation dans le pays. Une constante à chaque élection intermédiaire depuis 2017, écrit notre journaliste Olivier Faye.                    Lire aussi :  Le macronisme, une force nationale toujours en quête d’un ancrage local                       16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Guadeloupe, Marie-Luce Penchard ne participera pas au second tour de la 4e circonscription        Dans la quatrième circonscription de la Guadeloupe, Marie-Luce Penchard a fait le choix d’abandonner dans l’entre-deux-tours des législatives. La candidate Guadeloupe unie, responsable et solidaire, investie par la coalition présidentielle Ensemble !, l’a annoncé par le biais d’un post Facebook publié à la mi-journée.          « J’ai estimé, en lien avec le groupe “Basse-Terre en confiance” qui m’accompagne sur le terrain, que les conditions n’étaient plus réunies pour continuer l’aventure en maintenant notre candidature au deuxième tour », écrit-elle.          « Pour ceux qui y verraient un manque de courage et un aveu de faiblesse, je dis en toute humilité que c’est, au contraire, une preuve de maturité politique et de réalisme dans ce monde où règne trop de faux-semblants, d’insincérité, de calculs personnels au détriment, bien souvent, de l’intérêt général », se justifie encore Mme Penchard, ancienne ministre de Nicolas Sarkozy.          Ce désistement permet à Elie Califer, le socialiste qui se réclame de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, d’être seul au second tour dimanche. Celui-ci était arrivé largement en tête du premier tour, totalisant 38,61 % contre 19,88 % pour Mme Penchard. Etant donné qu’il n’y a pas de seuil minimum et qu’il sera l’unique candidat au second tour, Elie Califer devrait logiquement être élu comme nouveau député de la quatrième circonscription de la Guadeloupe, dimanche 19 juin.                    16:19   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment expliquer le changement dans la citation des propos du président de « je vous enjoins de donner une majorité solide » en « je veux vous convaincre ». La rédaction a été modifiée en cours de route, le mot d’enjoindre ayant même été utilisé dans le titre de l’alerte sur smartphone. J’avoue me questionner… le sens de ces 2 phrases est tout de même très différent !    Bxleader4ever          Bonjour,          Il s’agit d’une malencontreuse erreur de retranscription au moment de la prise de parole d’Emmanuel Macron. Nous avons rapidement rectifié les propos du chef de l’Etat dans notre direct. La phrase dans son contexte est la suivante :           J’entends les inquiétudes et les difficultés qui se sont exprimées et je respecte chaque voix, chaque sensibilité. Mais parce qu’il en va de l’intérêt supérieur de la Nation, je veux aujourd’hui vous convaincre de donner, dimanche, une majorité solide au pays. Nous avons besoin d’une majorité solide pour assurer l’ordre, à l’extérieur comme à l’intérieur de nos frontières. Rien se serait pire que d’ajouter un désordre français au désordre mondial. Il nous faut au contraire porter avec force et fermeté la liberté, l’égalité, la fraternité, la laïcité, Il nous faut défendre nos institutions face à tous ceux qui les contestent et les fragilisent.                     15:39   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche est plus crucial que jamais », déclare Emmanuel Macron, à cinq jours du second tour des législatives        Alors que le chef de l’Etat était resté silencieux depuis les résultats du premier tour des législatives qui a vu la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) s’établir en tête, juste devant la coalition présidentielle Ensemble !, Emmanuel Macron aura finalement choisi de s’investir dans la campagne de l’entre-deux-tours. Il s’est exprimé depuis l’aéroport d’Orly avant son déplacement en Roumanie et en Moldavie.          Se référant dès le début de son allocution aux conséquences de la guerre en Ukraine, « dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche 19 juin est plus crucial que jamais ».          « Il s’agit d’un moment historique et nous vivons des temps historiques », a commencé par dire M. Macron. « Puisqu’il en va de l’intérêt supérieur de la Nation, je veux aujourd’hui vous convaincre de donner, dimanche, une majorité solide au pays », a-t-il insisté. « Rien ne serait pire que d’ajouter au désordre mondial un désordre français », a prévenu le chef de l’Etat.          Selon lui, « face aux crises qui ne manqueront pas de survenir, rien ne serait pire que de nous perdre dans l’immobilisme, dans le blocage ou dans les postures ». « Nous avons pour cela besoin d’une majorité solide pour dire notre indépendance. Cette indépendance, nous ne la ferons pas par plus d’impôts », a défendu M. Macron, poursuivant : « Au contraire, nous continuerons de les baisser. Ni par plus de dette, nous devons la réduire. Ni par la décroissance, nous la combattons. »          « Nous sommes à l’heure des choix et les grands choix ne se font jamais par l’abstention. J’en appelle donc à votre bon sens et au sursaut républicain », a-t-il conclu, ajoutant : « Ni abstention ni confusion, mais clarification. Dimanche, aucune voix ne doit manquer à la République. »                    15:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En outre-mer, la politique locale reprend ses droits        Au lendemain du premier tour, la gauche est en position de force, le RN confirme sa percée et la coalition présidentielle fait profil bas, écrit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : en outre-mer, la politique locale reprend ses droits                       14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Pendant trois jours, il n’y a donc plus de pilote dans l’avion politique macroniste », estime Jean-Luc Mélenchon, qui répond aux critiques du camp présidentiel dans une interview au « Parisien »        Dans une interview au Parisien publiée en début d’après-midi, le chef de file des « insoumis » et de la Nupes Jean-Luc Mélenchon revient sur les résultats du premier tour des législatives. S’il affirme ne pas « envisage[r] d’autres cas » que d’être nommé premier ministre à l’issue d’une victoire de la Nupes dimanche, ce dernier répond aux attaques formulées par le camp présidentiel à son endroit.          A la première ministre qui lui colle l’étiquette de « premier menteur », et avec laquelle il aimerait débattre dans cet entre-deux-tours, il rétorque : « La violence des propos contre moi est un signal de détresse de nos adversaires. Je voudrais avoir un second tour constructif et un débat qui donne aux gens le moyen de trancher : c’est la démocratie. Emmanuel Macron devrait réfléchir au fait que notre électorat s’est mieux mobilisé que le sien. »          « Je vois d’abord que, pendant trois jours, Emmanuel Macron a prévu un voyage hors de France. Pendant trois jours, il n’y a donc plus de pilote dans l’avion politique macroniste », estime, par ailleurs, M. Mélenchon, pour qui le chef de l’Etat, « après avoir anesthésié la campagne en refusant tout débat, [voit] le deuxième tour comme une formalité administrative ».          Au sujet des attaques du gouvernement contre la Nupes sur le volet économique, l’actuel député des Bouches-du-Rhône répond : « Le chaos, c’est lui [Emmanuel Macron] ». Il avance que la Nupes « mise sur [son] programme » pour battre la majorité présidentielle. « On ne va pas se priver d’interpeller Emmanuel Macron sur son budget caché. Il nous reproche de vouloir trop dépenser mais lui s’est engagé auprès de l’Europe à ramener le déficit du pays à 3 %, ce qui représente 80 milliards d’euros », martèle-t-il de nouveau, avançant que le gouvernement finira par « augmenter la TVA ». Une critique sans preuve répétée par les « insoumis » mais qualifiée de « mensonge » par le gouvernement.          S’opposant à M. Macron, l’« insoumis » en chef promet vouloir « reparlementariser » la vie politique et « parie que la langue de travail, ce sera la langue insoumise ». Quant à l’émotion qui l’a traversée dimanche soir, laissant certains penser qu’il n’avait pas l’air d’être lui-même voir d’être déçu, M. Mélenchon répondu : « J’étais simplement extraordinairement ému par ce résultat énorme. Je sais reconnaître ce goût particulier du bonheur que je ressens depuis dimanche soir. J’ai compris, tout d’un coup, que j’avais réussi. A mesure, que je parlais, ma gorge se serrait. Nous sommes redevenus la première force politique, on a battu de loin l’extrême droite, on est revenus du néant, des catacombes. Et c’est irréversible si on sait y faire. »                    14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Sylvie Retailleau, Parcoursup est une raison de « voter pour la majorité »        La plate-forme d’admission post-bac Parcoursup, sur laquelle « plus de huit lycéens sur dix » ont reçu au moins une proposition d’admission, « fait qu’il faut voter pour la majorité », a estimé, mardi, la ministre de l’enseignement supérieur, Sylvie Retailleau, lors d’un point-presse à l’issue du conseil des ministres, en réponse à une question évoquant les critiques de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) à propos de Parcoursup.          Invité lundi soir au 20 heures de France 2, le leadeur de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a tenté de mobiliser la jeunesse sur ce sujet-là lui aussi : « Je veux juste dire aux jeunes qu’il faudrait quand même qu’ils se mêlent un peu de leurs affaires, parce que c’est pas la peine de venir râler sur Parcoursup si, après c’est pas pour voter pour ceux qui veulent l’abolir », soulignant aussi que la Nupes partageait avec eux « le souci de la planète ». La Nupes qualifie Parcoursup de « grande loterie » et veut la supprimer.          « C’est important de voir l’évolution aujourd’hui de la plate-forme, l’évolution de l’accompagnement et l’évolution aussi des résultats », a défendu, ce matin, Sylvie Retailleau.          Les premières réponses ont commencé à tomber, le 2 juin, sur Parcoursup, qui a recueilli les vœux de quelque 936 000 personnes cette année. Les réponses des formations s’étalent jusqu’au 15 juillet pour la phase principale d’admission, et les candidats libèrent des places au fur et à mesure qu’ils acceptent ou refusent des propositions.          « La réduction du temps d’attente des lycéens constitue évidemment un axe d’amélioration constant de la plate-forme. L’objectif est, bien sûr, d’apporter des réponses le plus rapidement et à davantage de candidats. C’est le cas, puisque, à la date d’aujourd’hui, plus de huit lycéens sur dix, c’est-à-dire 83,5 % des lycéens, ont reçu au moins une proposition d’admission ou plusieurs. C’est un résultat meilleur qu’en 2021 », a souligné la ministre.          « Parcoursup fonctionne », a-t-elle plaidé. « Cela ne veut pas dire, bien sûr, que [le dispositif] ne peut pas fonctionner encore mieux et qu’il n’est pas en phase d’amélioration continue. L’orientation, dont la plate-forme n’est au fond qu’un outil, est par nature un moment de stress, de doute et d’anxiété légitime pour les élèves et les étudiants », a-t-elle ajouté. « C’est la raison pour laquelle le gouvernement va notamment continuer de travailler à l’amélioration continue pour les prochaines années, avec un objectif de renforcement accru de l’accompagnement de tous les élèves et étudiants durant à la fois la phase d’orientation et la phase de choix. »          Cet outil a suscité de nombreux débats dès sa création, il y a quatre ans, beaucoup l’accusant d’introduire de la sélection à l’université. Plusieurs candidats à la présidentielle à gauche, dont Jean-Luc Mélenchon, avaient proposé de la supprimer.                    14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les mesures sur le pouvoir d’achat pourraient être présentées le 6 juillet seulement        Le paquet de mesures de soutien au pouvoir d’achat préparé par le gouvernement d’Elisabeth Borne pourrait être présenté une semaine plus tard que prévu, le 6 juillet, en conseil des ministres, a déclaré, mardi, la porte-parole du gouvernement, tout en soulignant que son calendrier de mise en œuvre restait inchangé.          Le gouvernement, qui a fait du pouvoir d’achat sa priorité numéro un face à l’inflation et aux conséquences de la guerre en Ukraine sur les prix de l’énergie, avait d’abord laissé entendre que le texte serait présenté le mercredi 29 juin, à la suite des élections législatives.          « Il est possible qu’il y ait une semaine de glissement et pas plus, ce qui pourrait nous amener au 6 juillet », a précisé Mme Grégoire lors du compte-rendu du conseil des ministres, avancé d’un jour cette semaine en raison d’un déplacement du président Emmanuel Macron en Roumanie et en Moldavie mardi soir et mercredi.          Le chef de l’Etat avait fait savoir, lors d’une rencontre, vendredi, avec les principaux leaders syndicaux, que les partenaires sociaux seraient consultés sur ce paquet de mesures dans le cadre du futur « conseil national de la refondation ».          Cette consultation pourrait conduire à retarder d’une semaine la présentation du projet de loi en conseil des ministres, a précisé une source gouvernementale. « Ce qui est essentiel pour le gouvernement, ce n’est pas tant le début du débat parlementaire que le vote de ce projet de loi attendu par les Français », a poursuivi la porte-parole. « Notre objectif est toujours que [le texte] soit présenté le 29 juin ou le 6 juillet, que ces mesures – bouclier tarifaire, augmentation des retraites, point des fonctionnaires… – soient effectivement de façon sonnante et trébuchante dans le portefeuille des Français au mois d’août », après un vote au Parlement, a-t-elle ajouté.                                     « Dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche est plus crucial que jamais », déclare Emmanuel Macron, à cinq jours du second tour des législatives                    Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe, Marie Pouzadoux et Brice Laemle      Image de couverture :   GONZALO FUENTES / REUTERS          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         La coalition de gauche menée par Jean-Luc Mélenchon a réalisé une percée, dimanche, en faisant jeu égal avec la majorité présidentielle lors du premier tour des élections législatives. La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes, 26,10 %) devance légèrement Ensemble ! (25,81 %), alors que le Rassemblement national (RN) arrive troisième (18,67 %), Les Républicains-Union des démocrates et indépendants, quatrièmes (LR-UDI, 11,31 %), et Reconquête !, cinquième (4,25 %).La majorité sortante a eu des difficultés à préciser sa position en cas de duel au deuxième tour entre la Nupes et le RN. La première ministre, Elisabeth Borne, a fini par déclarer lundi : « Notre position, c’est aucune voix pour le RN. » « Et pour la Nupes, si on a affaire à un candidat qui ne respecte pas les valeurs républicaines, qui insulte nos policiers, qui demande de ne plus soutenir l’Ukraine, qui veut sortir de l’Europe, alors nous n’allons pas voter pour lui », a poursuivi Mme Borne, qui est arrivée en tête dans sa circonscription dans le Calvados.Quelques heures après les résultats du premier tour, le ministère de l’intérieur et la Nupes se sont livrés à une bataille de chiffres. L’alliance des partis de gauche accuse la Place Beauvau de « tripatouillages » pour n’avoir pas décompté toutes les voix qu’elle estime lui revenir au premier tour des législatives. Si la Place Beauvau donne la majorité présidentielle à 25,75 % au premier tour, devant l’alliance de gauche (25,66 %), le calcul du Monde aboutit à un ordre inverse en raison de notre politique de réétiquetage des candidats.         Nos articles pour approfondir         Le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN         La revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste         Pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes         Chronique de Françoise Fressoz : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                          « Dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche est plus crucial que jamais », déclare Emmanuel Macron, à cinq jours du second tour des législatives                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-14T16:59:58+00:00","coverageEndTime":"2022-06-15T04:59:58+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est adress\u00e9 aux Fran\u00e7ais depuis le tarmac de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly avant de s\u2019envoler pour la Roumanie. Il a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais au \u00ab\u00a0sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, en lui assurant une majorit\u00e9 lors du second tour des l\u00e9gislatives.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 en direct - Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; « ça sent la panique à bord » selon Roussel","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est adress\u00e9 aux Fran\u00e7ais depuis le tarmac de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly avant de s\u2019envoler pour la Roumanie. Il a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais au \u00ab\u00a0sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, en lui assurant une majorit\u00e9 lors du second tour des l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-14T16:59:58+00:00"
,"endDate":"2022-06-15T04:59:58+00:00"
  Oppos\u00e9s pour des raisons id\u00e9ologiques \u00e0 l\u2019accord de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), ou estimant qu\u2019ils auraient d\u00fb \u00eatre investis parce que mieux implant\u00e9s localement, ces dissidents ont maintenu leur candidature face \u00e0 des pr\u00e9tendants de la Nupes, r\u00e9unissant La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et G\u00e9n\u00e9ration.s. Mais \u00ab\u00a0seuls trois se sont qualifi\u00e9s\u00a0\u00bb, affirme le PS, qui se targue pour sa part d\u2019avoir 59 de ses 70 candidats investis par la Nupes au second tour.          Pour Olivier Faure, consid\u00e9r\u00e9 par ses opposants comme le fossoyeur du parti, la Nupes \u00ab\u00a0a fait la d\u00e9monstration de sa capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une forme d\u2019engouement \u00e0 gauche\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0valide\u00a0\u00bb sa strat\u00e9gie d\u2019union. \u00ab\u00a0Les r\u00e9sultats sont l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9 lundi sur France 2.          Principale exception, le d\u00e9put\u00e9 sortant des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques David Habib, sans candidat de la majorit\u00e9 contre lui, est en t\u00eate dans sa circonscription, devant le candidat de la Nupes Jean-Fran\u00e7ois Baby. Dans l\u2019Ari\u00e8ge, Laurent Panifous menace le d\u00e9put\u00e9 sortant Nupes-LFI Michel Larive. Et dans le Lot, Christophe Proen\u00e7a, affrontera dans une triangulaire les candidats Nupes-LFI Thierry Grossmy et Ensemble-Renaissance Huguette Tiegna.          Quelques autres candidats, que le PS ne consid\u00e8re pas comme dissidents car n\u2019ayant plus leur carte au parti, tirent leur \u00e9pingle du jeu, comme Bertrand Petit dans le Pas-de-Calais, qui affronte un candidat RN\u00a0; ou David Taupiac dans le Gers, qui s\u2019est mis en cong\u00e9 du PS mais que le Parti affirme soutenir, face \u00e0 une candidate de la majorit\u00e9.          Ailleurs c\u2019est l\u2019h\u00e9catombe\u00a0: le d\u00e9put\u00e9 sortant J\u00e9r\u00f4me Lambert est balay\u00e9 en Charente. Les sept dissidents de l\u2019H\u00e9rault, d\u00e9fendus par le maire socialiste de Montpellier Christophe Delafosse, sont battus. Il ne reste plus non plus de dissidents en Dordogne, Seine-Maritime, Meuse, C\u00f4tes d\u2019Armor ou Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, souligne S\u00e9bastien Vincini, secr\u00e9taire national du PS, qui regrette que, dans certaines circonscriptions, ces candidatures \u00ab\u00a0aient contribu\u00e9 \u00e0 diviser la gauche et emp\u00each\u00e9 un candidat Nupes d\u2019\u00eatre au second tour\u00a0\u00bb, souvent au profit de duel RN-Ensemble.          Pour Corinne Narassiguin, la num\u00e9ro 2 du PS, le r\u00e9sultat du premier tour \u00ab\u00a0marque l\u2019\u00e9chec de ceux qui avaient fait campagne sur le th\u00e8me \u201dla Nupes c\u2019est pas ma gauche\u201d. Ils sont vus comme des diviseurs\u00a0\u00bb. Une allusion \u00e0 Carole Delga, pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie hostile \u00e0 l\u2019union, qui s\u2019est activ\u00e9e sur le terrain pour soutenir les dissidents. Dimanche soir, Mme Delga a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage aux candidats d\u2019extr\u00eame droite en votant pour le candidat le mieux plac\u00e9, quelle que soit son \u00e9tiquette\u00a0\u00bb.          Plus largement, ce sont les \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phants\u00a0\u00bb du PS r\u00e9fractaires \u00e0 la Nupes, qui se trouvent affaiblis. Les candidats soutenus par l\u2019ex-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande, dont Annick Taysse dans son fief de Corr\u00e8ze, sont balay\u00e9s, tout comme la plupart de ceux qu\u2019\u00e9tait venu aider l\u2019ex-premier ministre Bernard Cazeneuve, et les quatre dissidents soutenus par le maire du Mans St\u00e9phane Le Foll dans la Sarthe.          M\u00eame Lamia El Aaraje, appuy\u00e9e par l\u2019ex-premier ministre Lionel Jospin, a essuy\u00e9 un d\u00e9cevant 17,5 % \u00e0 Paris, qui ne lui laisse que peu de chances au second tour face \u00e0 la candidate de la Nupes, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb\u00a0Danielle Simonnet (48 %).          Philippe Doucet, membre du courant minoritaire du PS oppos\u00e9 \u00e0 la Nupes, reconna\u00eet que \u00ab\u00a0la dynamique du rassemblement est forte\u00a0\u00bb et que l\u2019implantation locale de certains dissidents \u00ab\u00a0n\u2019a pas tellement jou\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les l\u00e9gislatives se sont totalement pr\u00e9sidentialis\u00e9es\u00a0\u00bb, en conclut-il. Mais il pr\u00e9vient\u00a0: \u00ab\u00a0On verra dimanche si le 2e tour devient un r\u00e9f\u00e9rendum anti-M\u00e9lenchon, et combien le PS aura de d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dissidents socialistes oppos\u00e9s \u00e0 la Nupes ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s au premier tour des l\u00e9gislatives malgr...","dateModified":"2022-06-14T16:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:45:01+00:00","articleBody":"     La mont\u00e9e de l\u2019abstention, scrutin apr\u00e8s scrutin, \u00e9rode les fondements de la recomposition politique en cours. Emmanuel Macron ne parvient pas \u00e0 tenir sa promesse de renouvellement, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen \u00e9prouvent au sein de leur propre \u00e9lectorat les limites de leur radicalit\u00e9, observe dans sa chronique notre \u00e9ditorialiste Fran\u00e7oise Fressoz.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Alors que trois forces, de poids \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal, se disputent le champ politique, seules deux sont assur\u00e9es d\u2019une forte visibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Alors que trois forces, de poids \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal, se disputent le champ politique, seules deux sont...","dateModified":"2022-06-14T16:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:39:05+00:00","articleBody":"     Le chef de file des communistes Fabien Roussel a r\u00e9agi par un tweet \u00e0 la prise de parole solennelle du chef de l\u2019Etat au sujet du second tour des l\u00e9gislatives.          Alors qu\u2019Emmanuel Macron a exhort\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 lui \u00ab\u00a0donner une majorit\u00e9 solide\u00a0\u00bb au pays au nom de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation\u00a0\u00bb, en affirmant que \u00ab\u00a0rien ne serait pire que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Nupes, le d\u00e9put\u00e9 du Nord en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a sent le sapin et la panique \u00e0 bord\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Toujours z\u00e9ro engagement pour les Fran\u00e7ais, les salaires et les retraites. Que des mots pour faire peur. Nous ne voulons plus de votre majorit\u00e9 et de votre d\u00e9sordre social. Nous voulons des jours meilleurs, du progr\u00e8s et de la justice\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, appelant les \u00e9lecteurs \u00e0 se mobiliser en faveur des candidats de la Nupes dimanche dans les urnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discours d\u2019Emmanuel Macron en vue du second tour\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a sent le sapin et la panique \u00e0 bord\u00a0\u00bb, sel...","dateModified":"2022-06-14T16:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:32:02+00:00","articleBody":"     En juin 2021, Renaud Muselier, alors encore membre du parti Les R\u00e9publicains, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur face au candidat du Rassemblement National (RN) Thierry Mariani. Une victoire au second tour gr\u00e2ce au retrait de la liste port\u00e9e par l\u2019\u00e9cologiste Jean-Laurent F\u00e9lizia et aux votes de bon nombre des \u00e9lecteurs de cette union \u00e0 gauche, dont La France Insoumise ne faisait pas partie. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas la m\u00e9moire courte, explique au Monde l\u2019\u00e9lu marseillais, et je me souviens parfaitement qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 alors les conditions de notre victoire avec Christian Estrosi\u00a0\u00bb.          S\u2019il appelle les \u00e9lecteurs de sa r\u00e9gion \u00e0 voter pour tous les candidats Ensemble\u00a0! encore en lice pour donner \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 absolue \u00e0 Emmanuel Macron pour \u00e9viter une crise politique et institutionnelle\u00a0\u00bb, Renaud Muselier a \u00e9galement clarifi\u00e9 sa position pour les duels de second tour des l\u00e9gislatives opposant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et Rassemblement national.          \u00ab\u00a0C\u2019est clair et sans r\u00e9serve\u00a0: pas une voix ne doit aller \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite\u00a0\u00bb explique le pr\u00e9sident r\u00e9gional, avant de d\u00e9cliner un mode de soutien \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, dont le crit\u00e8re est, pour lui, l\u2019appartenance politique des candidats de la Nupes. \u00ab\u00a0En 2021, les forces politiques du Parti socialiste, d\u2019Europe-Ecologie les Verts et du Parti communiste fran\u00e7ais ont fait le choix de me soutenir. Je r\u00e9ponds pr\u00e9sent \u00e0 mon tour et je les soutiens m\u00e9caniquement en retour\u00a0\u00bb explique-t-il, donnant comme exemple le d\u00e9put\u00e9 PCF sortant Pierre Darh\u00e9ville, dans la 13e circonscription de Martigues, ou Christophe Caillault, socialiste qui se pr\u00e9sente dans la 16e autour du pays d\u2019Arles.          Pas d\u2019investissement personnel, en revanche, pour les candidats Nupes membres de la France insoumise, les plus nombreux au deuxi\u00e8me tour. \u00ab\u00a0Parce que LFI ne m\u2019a jamais soutenu\u00a0\u00bb assure-t-il. Reste, dans ces cas-l\u00e0 toutefois, une consigne claire aux \u00e9lecteurs r\u00e9gionaux \u00ab\u00a0de n\u2019apporter aucune voix \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, Renaud Muselier fait son tri dans les candidats Nupes","dateModified":"2022-06-14T16:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:21:16+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-14T16:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:10:00+00:00","articleBody":"     D\u00e9put\u00e9e sortante de la R\u00e9publique en marche (LRM), exclue du second tour des l\u00e9gislatives, Anissa Kheder (Ensemble\u00a0!) a tweet\u00e9 un communiqu\u00e9 muscl\u00e9 contre le candidat des R\u00e9publicains qualifi\u00e9 au second tour de la septi\u00e8me circonscription du Rh\u00f4ne, appelant fermement \u00e0 ne pas voter pour lui. \u00ab\u00a0Mes convictions m\u2019interdisent de soutenir une conception de la politique aussi brutale que ringarde, port\u00e9e par le candidat de la droite dite r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, explique la d\u00e9put\u00e9e sortante, arriv\u00e9e en troisi\u00e8me position dimanche, avec 17,37\u00a0% des voix, alors qu\u2019elle avait obtenu 32,08\u00a0% en\u00a02017.          Sans le nommer, Mme Kheder vise Alexandre Vincendet, maire (LR) de Rillieux-la-Pape depuis 2014, qu\u2019elle avait battu de justesse au second tour de 2017, avec 300\u00a0voix d\u2019avance (50,6\u00a0% des voix). \u00ab\u00a0Infirmi\u00e8re de profession, je ne peux, en outre, pas apporter mon soutien \u00e0 un maire condamn\u00e9 pour violences intrafamiliales\u00a0\u00bb, ajoute la candidate d\u00e9chue. Une allusion au stage de parentalit\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lu, lors d\u2019une audience de plaider coupable en novembre\u00a02020, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Mediacit\u00e9s. M.\u00a0Vincendet a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019exploitation honteuse d\u2019un divorce tr\u00e8s conflictuel\u00a0\u00bb.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la coalition pr\u00e9sidentielle a pris le contrepied de la d\u00e9put\u00e9e sortante, en diffusant un appel \u00e0 voter en faveur du maire LR de Rillieux, avec une vid\u00e9o d\u2019Edouard Philippe \u00e0 l\u2019appui. \u00ab\u00a0C\u2019est un bon maire qui s\u2019est consid\u00e9rablement engag\u00e9 sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et de r\u00e9novation urbaine\u00a0\u00bb, dit l\u2019ancien premier ministre.          Un duel entre LR et la Nupes se joue dans ce secteur qui comprend Rillieux et Vaulx-en-Velin. Candidat investi par la Nupes, Abdelkader Lahmar, enseignant et militant du collectif On s\u2019en m\u00eale, est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour, avec deux mille voix d\u2019avance, \u00e0 30,97\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la septi\u00e8me circonscription du Rh\u00f4ne, imbroglio sur le soutien du parti pr\u00e9sidentiel en faveur du ma...","dateModified":"2022-06-14T16:19:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T15:51:04+00:00","articleBody":"     Le candidat d\u2019extr\u00eame droite n\u2019est pas parvenu \u00e0 se qualifier pour le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le Var, tout comme l\u2019ensemble des candidats de son mouvement, Reconqu\u00eate\u00a0!, \u00e0 travers le pays.                    Lire aussi :  Autour d\u2019Eric Zemmour, la d\u00e9ception apr\u00e8s la claque \u00e9lectorale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autour d\u2019Eric Zemmour, la d\u00e9ception apr\u00e8s la claque \u00e9lectorale ","dateModified":"2022-06-14T16:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T15:48:06+00:00","articleBody":"     Eric Zemmour, le pr\u00e9sident du parti Reconqu\u00eate\u00a0!, a annonc\u00e9 mardi la tenue de la premi\u00e8re universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 de son parti, \u00e0 travers un tweet. \u00ab\u00a0Mes chers amis, je suis tr\u00e8s heureux de vous annoncer l\u2019organisation de notre universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 le 10\u00a0septembre dans le Var\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le dirigeant d\u2019extr\u00eame droite, d\u00e9fait d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, comme des l\u00e9gislatives dimanche 12\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour annonce la tenue de l\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 de son parti pour le 10\u00a0septembre dans le Var ","dateModified":"2022-06-14T16:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T15:27:29+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon a d\u00e9nonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0un sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron pour exhorter les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0donner une majorit\u00e9 solide\u00a0\u00bb au pays au nom de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation\u00a0\u00bb. Alors qu\u2019Emmanuel Macron en a appel\u00e9 \u00ab\u00a0au sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb pour le deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives dimanche, lors d\u2019une allocution sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly o\u00f9 il s\u2019envolait pour la Roumanie et la Moldavie, le leader de La France insoumise et l\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a estim\u00e9 sur son blog que \u00ab\u00a0le coup de l\u2019allocution sur le tarmac est rat\u00e9 apr\u00e8s tant d\u2019autres\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ose \u00e0 peine dire que \u00e7a fait r\u00e9chauff\u00e9, compte tenu de la temp\u00e9rature. Ce sketch \u00e0 la Trump pour mettre en garde contre l\u2019ennemi de l\u2019int\u00e9rieur est le symbole d\u2019une \u00e9poque\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le chef de file de la Nupes, estimant que \u00ab\u00a0Macron coule. Dans les urnes, \u00e0 part chez les plus de soixante ans. Dans les sondages et dans l\u2019autorit\u00e9 sur les siens, le drapeau est en berne\u00a0\u00bb.          Julien Bayou, le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), a de son c\u00f4t\u00e9 dit avoir \u00ab\u00a0l\u2019impression qu\u2019on a un pr\u00e9sident qui tout simplement perd ses nerfs et qui fait preuve d\u2019une grande f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb. Pour lui, \u00ab\u00a0il y a une sorte de panique qui gagne la Macronie mais avant tout parce que tout simplement le mandat d\u2019Emmanuel Macron n\u2019a pas convaincu, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu par d\u00e9faut\u00a0\u00bb.          Mais Julien Bayou juge \u00ab\u00a0vraiment dangereux que le pr\u00e9sident finalement puisse se dire que, s\u2019il est battu, c\u2019est la R\u00e9publique qui est battue. Il y a l\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s arrogant, de tr\u00e8s Jupiter, (\u2026) une d\u00e9rive en fait. \u00c7a arrive de perdre des \u00e9lections, et, si manifestement LRM est battue dimanche, \u00e7a ne sera qu\u2019une d\u00e9faite, [et \u00e7a ne sera] en rien un probl\u00e8me pour la d\u00e9mocratie, pour la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le leader \u00e9cologiste. Selon lui, ce sera \u00ab\u00a0peut-\u00eatre m\u00eame une bonne nouvelle, parce que, pour les salaires, pour les services publics, pour le climat, on va enfin pouvoir agir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allocution d\u2019Emmanuel Macron sur le tarmac d\u2019Orly\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour Jean-Luc M\u00e9le...","dateModified":"2022-06-14T15:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T15:12:07+00:00","articleBody":"     Alors que deux candidates portant le m\u00eame nom se pr\u00e9sentaient dans la 9e circonscription de Paris, un homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police pour \u00ab\u00a0clameur\u00a0\u00bb devant le bureau de vote n\u00ba 13.                    Lire aussi :  Une nuit en garde \u00e0 vue pour avoir alert\u00e9 d\u2019une confusion possible avec l\u2019homonyme de Sandrine Rousseau         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nuit en garde \u00e0 vue pour avoir alert\u00e9 d\u2019une confusion possible avec l\u2019homonyme de Sandrine Rouss...","dateModified":"2022-06-14T15:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:52:01+00:00","articleBody":"     Dans la 2e\u00a0circonscription du Lot-et-Garonne, \u00e0 Marmande, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Alexandre Freschi (Ensemble\u00a0!), ne se retirera pas pour faire barrage au Rassemblement national (RN).\u00a0Devanc\u00e9 au premier tour par la candidate RN, H\u00e9l\u00e8ne Laporte (30,55\u00a0%), il \u00e9tait arriv\u00e9 troisi\u00e8me derri\u00e8re Christophe Courregelonge (Nupes-PS) et ses\u00a026,03\u00a0%.\u00a0160\u00a0voix d\u2019\u00e9cart s\u00e9parent les deux hommes.          Alexandre Freschi ne s\u2019est pas retir\u00e9 mardi 14\u00a0juin, malgr\u00e9 les injonctions de son parti. Lundi\u00a013, Stanislas Guerini, le patron de La R\u00e9publique en marche (LRM), avait demand\u00e9 son retrait, ainsi que de nombreuses voix du parti pr\u00e9sidentiel telles que Fran\u00e7ois Patriat, patron des s\u00e9nateurs de LRM, ou Sophie Borderie, la pr\u00e9sidente du conseil d\u00e9partemental. Lundi, dans un communiqu\u00e9 de presse, Ensemble\u00a0! appelait les \u00e9lecteurs \u00e0 se mobiliser et \u00e0 voter pour le candidat Nupes Christophe Courregelongue.\u00a0Une mani\u00e8re de confirmer la consigne \u00ab\u00a0pas une voix ne doit aller au RN\u00a0\u00bb et de mettre en \u0153uvre le fameux front r\u00e9publicain.          Apr\u00e8s une nuit de valses-h\u00e9sitations et de pourparlers, M.\u00a0Freschi a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir sa candidature.\u00a0Lors d\u2019un point presse, s\u2019adressant \u00ab\u00a0\u00e0 ceux qui refusent les extr\u00eames, qui sont lass\u00e9s des calculs politiques\u00a0\u00bb, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne c\u00e9dons pas aux appareils politiques, les soutiens locaux et l\u2019ancrage territorial sont bien plus puissants\u00a0\u00bb.\u00a0D\u00e8s le soir du premier tour, le d\u00e9put\u00e9 sortant de Marmande, qui avait battu le socialiste Mathias Fekl en\u00a02017, voyait selon ses termes \u00ab\u00a0des raisons d\u2019esp\u00e9rer et des r\u00e9serves de voix pour le second tour\u00a0\u00bb.          Huit triangulaires pour le second tour en France          Rares en raison notamment de l\u2019abstention, seulement huit triangulaires se d\u00e9rouleront dimanche 19\u00a0juin, dans les circonscriptions o\u00f9 les candidats arriv\u00e9s en troisi\u00e8me position ont pu se maintenir en obtenant un nombre de voix au moins \u00e9gal \u00e0 12,5\u00a0% des inscrits. Deux se tiendront dans le Lot-et-Garonne o\u00f9, dans la 1re\u00a0circonscription, Michel Lauzzana, d\u00e9put\u00e9 sortant de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, est arriv\u00e9 en t\u00eate avec 29,64\u00a0% devant S\u00e9bastien Delbosq (RN) avec 27,87\u00a0%, et la candidate de la Nupes, Maryse Combres (26,21\u00a0%).          Si la plupart de ces batailles verront s\u2019affronter Nupes, Ensemble\u00a0! et RN, on retrouve cependant un socialiste dissident, Christophe Proen\u00e7a, dans la 2e du Lot, au coude-\u00e0-coude avec\u00a0Thierry Grossemy (Nupes) et la sortante Huguette Tiegna pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. En Dordogne, le d\u00e9put\u00e9 Modem sortant, Jean-Pierre Cubertafon, devra affronter un Nupes et une candidate RN dans la 2e\u00a0circonscription.          Deux candidats Les R\u00e9publicains acc\u00e8dent eux aussi \u00e0 ces triangulaires de second tour. Il s\u2019agit de Philippe Juvin dans la 3e des Hauts-de-Seine, et de\u00a0Marie-Do Aeschlimann, \u00e9galement dans ce d\u00e9partement. Dans la Ni\u00e8vre, Julien Guibert (RN) devance Patrice Perrot (Ensemble\u00a0!) et Marie-Anne Guillemain (Nupes) qui compl\u00e8te le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Lot-et-Garonne, le d\u00e9put\u00e9 sortant d\u2019Ensemble\u00a0! refuse de se retirer malgr\u00e9 le front r\u00e9publi...","dateModified":"2022-06-14T15:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:44:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est exprim\u00e9, mardi, pour la premi\u00e8re fois depuis le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 se rendre dans les bureaux de vote le 19 juin, jour du second tour, car \u00ab\u00a0aucune voix ne doit manquer \u00e0 la R\u00e9publique\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vid\u00e9o | Emmanuel Macron appelle \u00e0 \u00ab\u00a0un sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb en vue du second tour des l\u00e9gislative...","dateModified":"2022-06-14T15:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:33:00+00:00","articleBody":"     Le premier tour des l\u00e9gislatives t\u00e9moigne de la difficult\u00e9 du parti pr\u00e9sidentiel \u00e0 renforcer son implantation dans le pays. Une constante \u00e0 chaque \u00e9lection interm\u00e9diaire depuis 2017, \u00e9crit notre journaliste Olivier Faye.                    Lire aussi :  Le macronisme, une force nationale toujours en qu\u00eate d\u2019un ancrage local         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le macronisme, une force nationale toujours en qu\u00eate d\u2019un ancrage local ","dateModified":"2022-06-14T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:23:43+00:00","articleBody":"     Dans la quatri\u00e8me circonscription de la Guadeloupe, Marie-Luce Penchard a fait le choix d\u2019abandonner dans l\u2019entre-deux-tours des l\u00e9gislatives. La candidate Guadeloupe unie, responsable et solidaire, investie par la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0!, l\u2019a annonc\u00e9 par le biais d\u2019un post Facebook publi\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0J\u2019ai estim\u00e9, en lien avec le groupe \u201cBasse-Terre en confiance\u201d qui m\u2019accompagne sur le terrain, que les conditions n\u2019\u00e9taient plus r\u00e9unies pour continuer l\u2019aventure en maintenant notre candidature au deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle.          \u00ab\u00a0Pour ceux qui y verraient un manque de courage et un aveu de faiblesse, je dis en toute humilit\u00e9 que c\u2019est, au contraire, une preuve de maturit\u00e9 politique et de r\u00e9alisme dans ce monde o\u00f9 r\u00e8gne trop de faux-semblants, d\u2019insinc\u00e9rit\u00e9, de calculs personnels au d\u00e9triment, bien souvent, de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, se justifie encore Mme\u00a0Penchard, ancienne ministre de Nicolas Sarkozy.          Ce d\u00e9sistement permet \u00e0 Elie Califer, le socialiste qui se r\u00e9clame de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, d\u2019\u00eatre seul au second tour dimanche. Celui-ci \u00e9tait arriv\u00e9 largement en t\u00eate du premier tour, totalisant 38,61\u00a0% contre 19,88\u00a0% pour Mme\u00a0Penchard. Etant donn\u00e9 qu\u2019il n\u2019y a pas de seuil minimum et qu\u2019il sera l\u2019unique candidat au second tour, Elie Califer devrait logiquement \u00eatre \u00e9lu comme nouveau d\u00e9put\u00e9 de la quatri\u00e8me circonscription de la Guadeloupe, dimanche 19\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Guadeloupe, Marie-Luce Penchard ne participera pas au second tour de la 4e\u00a0circonscription","dateModified":"2022-06-14T14:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:19:16+00:00","articleBody":"    Comment expliquer le changement dans la citation des propos du pr\u00e9sident de \u00ab\u00a0je vous enjoins de donner une majorit\u00e9 solide\u00a0\u00bb en \u00ab\u00a0je veux vous convaincre\u00a0\u00bb. La r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en cours de route, le mot d\u2019enjoindre ayant m\u00eame \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans le titre de l\u2019alerte sur smartphone. J\u2019avoue me questionner\u2026 le sens de ces 2 phrases est tout de m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent !    Bxleader4ever          Bonjour,          Il s\u2019agit d\u2019une malencontreuse erreur de retranscription au moment de la prise de parole d\u2019Emmanuel Macron. Nous avons rapidement rectifi\u00e9 les propos du chef de l\u2019Etat dans notre direct. La phrase dans son contexte est la suivante\u00a0:           J\u2019entends les inqui\u00e9tudes et les difficult\u00e9s qui se sont exprim\u00e9es et je respecte chaque voix, chaque sensibilit\u00e9. Mais parce qu\u2019il en va de l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la Nation, je veux aujourd\u2019hui vous convaincre de donner, dimanche, une majorit\u00e9 solide au pays. Nous avons besoin d\u2019une majorit\u00e9 solide pour assurer l\u2019ordre, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res. Rien se serait pire que d\u2019ajouter un d\u00e9sordre fran\u00e7ais au d\u00e9sordre mondial. Il nous faut au contraire porter avec force et fermet\u00e9 la libert\u00e9, l\u2019\u00e9galit\u00e9, la fraternit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9, Il nous faut d\u00e9fendre nos institutions face \u00e0 tous ceux qui les contestent et les fragilisent.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T14:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T13:39:17+00:00","articleBody":"     Alors que le chef de l\u2019Etat \u00e9tait rest\u00e9 silencieux depuis les r\u00e9sultats du premier tour des l\u00e9gislatives qui a vu la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) s\u2019\u00e9tablir en t\u00eate, juste devant la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0!, Emmanuel Macron aura finalement choisi de s\u2019investir dans la campagne de l\u2019entre-deux-tours. Il s\u2019est exprim\u00e9 depuis l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly avant son d\u00e9placement en Roumanie et en Moldavie.          Se r\u00e9f\u00e9rant d\u00e8s le d\u00e9but de son allocution aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0dans ces temps troubl\u00e9s, le choix que vous aurez \u00e0 faire dimanche 19\u00a0juin est plus crucial que jamais\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un moment historique et nous vivons des temps historiques\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0Puisqu\u2019il en va de l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la Nation, je veux aujourd\u2019hui vous convaincre de donner, dimanche, une majorit\u00e9 solide au pays\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Rien ne serait pire que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le chef de l\u2019Etat.          Selon lui, \u00ab\u00a0face aux crises qui ne manqueront pas de survenir, rien ne serait pire que de nous perdre dans l\u2019immobilisme, dans le blocage ou dans les postures\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons pour cela besoin d\u2019une majorit\u00e9 solide pour dire notre ind\u00e9pendance. Cette ind\u00e9pendance, nous ne la ferons pas par plus d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M. Macron, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Au contraire, nous continuerons de les baisser. Ni par plus de dette, nous devons la r\u00e9duire. Ni par la d\u00e9croissance, nous la combattons.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 l\u2019heure des choix et les grands choix ne se font jamais par l\u2019abstention. J\u2019en appelle donc \u00e0 votre bon sens et au sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Ni abstention ni confusion, mais clarification. Dimanche, aucune voix ne doit manquer \u00e0 la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans ces temps troubl\u00e9s, le choix que vous aurez \u00e0 faire dimanche est plus crucial que jamais\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-06-14T14:19:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T13:16:41+00:00","articleBody":"     Au lendemain du premier tour, la gauche est en position de force, le RN confirme sa perc\u00e9e et la coalition pr\u00e9sidentielle fait profil bas, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: en outre-mer, la politique locale reprend ses droits         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En outre-mer, la politique locale reprend ses droits","dateModified":"2022-06-14T13:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T12:50:08+00:00","articleBody":"     Dans une interview au Parisien publi\u00e9e en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et de la Nupes Jean-Luc M\u00e9lenchon revient sur les r\u00e9sultats du premier tour des l\u00e9gislatives. S\u2019il affirme ne pas \u00ab\u00a0envisage[r] d\u2019autres cas\u00a0\u00bb que d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 premier ministre \u00e0 l\u2019issue d\u2019une victoire de la Nupes dimanche, ce dernier r\u00e9pond aux attaques formul\u00e9es par le camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 son endroit.          A la premi\u00e8re ministre qui lui colle l\u2019\u00e9tiquette de \u00ab\u00a0premier menteur\u00a0\u00bb, et avec laquelle il aimerait d\u00e9battre dans cet entre-deux-tours, il r\u00e9torque\u00a0: \u00ab\u00a0La violence des propos contre moi\u00a0est un signal de d\u00e9tresse de nos adversaires. Je voudrais avoir un second tour constructif et un d\u00e9bat qui donne aux gens le moyen de trancher\u00a0: c\u2019est la d\u00e9mocratie. Emmanuel Macron devrait r\u00e9fl\u00e9chir au fait que notre \u00e9lectorat s\u2019est mieux mobilis\u00e9 que le sien.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je vois d\u2019abord que, pendant trois jours, Emmanuel Macron a pr\u00e9vu un voyage hors de France. Pendant trois jours, il n\u2019y a donc plus de pilote dans l\u2019avion politique macroniste\u00a0\u00bb, estime, par ailleurs, M.\u00a0M\u00e9lenchon, pour qui le chef de l\u2019Etat, \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir anesth\u00e9si\u00e9 la campagne en refusant tout d\u00e9bat, [voit] le deuxi\u00e8me tour comme une formalit\u00e9 administrative\u00a0\u00bb.          Au sujet des attaques du gouvernement contre la Nupes sur le volet \u00e9conomique, l\u2019actuel d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Le chaos, c\u2019est lui [Emmanuel Macron]\u00a0\u00bb. Il avance\u00a0que la Nupes \u00ab\u00a0mise sur [son] programme\u00a0\u00bb pour battre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0On ne va pas se priver d\u2019interpeller Emmanuel Macron sur son budget cach\u00e9. Il nous reproche de vouloir trop d\u00e9penser mais lui s\u2019est engag\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019Europe \u00e0 ramener le d\u00e9ficit du pays \u00e0 3\u00a0%, ce qui repr\u00e9sente 80\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, mart\u00e8le-t-il de nouveau, avan\u00e7ant que le gouvernement finira par \u00ab\u00a0augmenter la TVA\u00a0\u00bb. Une critique sans preuve r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb mais qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb par le gouvernement.          S\u2019opposant \u00e0 M.\u00a0Macron, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb en chef promet vouloir \u00ab\u00a0reparlementariser\u00a0\u00bb la vie politique et \u00ab\u00a0parie que la langue de travail, ce sera la langue\u00a0insoumise\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 l\u2019\u00e9motion qui l\u2019a travers\u00e9e dimanche soir, laissant certains penser qu\u2019il n\u2019avait pas l\u2019air d\u2019\u00eatre lui-m\u00eame voir d\u2019\u00eatre d\u00e9\u00e7u, M.\u00a0M\u00e9lenchon r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais simplement extraordinairement \u00e9mu par ce r\u00e9sultat \u00e9norme. Je sais reconna\u00eetre ce go\u00fbt particulier du bonheur que je ressens depuis dimanche soir. J\u2019ai compris, tout d\u2019un coup, que j\u2019avais r\u00e9ussi. A mesure, que je parlais, ma gorge se serrait. Nous sommes redevenus la premi\u00e8re force politique, on a battu de loin l\u2019extr\u00eame droite, on est revenus du n\u00e9ant, des catacombes. Et c\u2019est irr\u00e9versible si on sait y faire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pendant trois jours, il n\u2019y a donc plus de pilote dans l\u2019avion politique macroniste\u00a0\u00bb, estime Je...","dateModified":"2022-06-14T13:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T12:46:06+00:00","articleBody":"     La plate-forme d\u2019admission post-bac Parcoursup, sur laquelle \u00ab\u00a0plus de huit lyc\u00e9ens sur dix\u00a0\u00bb ont re\u00e7u au moins une proposition d\u2019admission, \u00ab\u00a0fait qu\u2019il faut voter pour la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, mardi, la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, Sylvie Retailleau, lors d\u2019un point-presse \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, en r\u00e9ponse \u00e0 une question \u00e9voquant les critiques de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 propos de Parcoursup.          Invit\u00e9 lundi soir au 20\u00a0heures de France\u00a02, le leadeur de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a tent\u00e9 de mobiliser la jeunesse sur ce sujet-l\u00e0 lui aussi\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux juste dire aux jeunes qu\u2019il faudrait quand m\u00eame qu\u2019ils se m\u00ealent un peu de leurs affaires, parce que c\u2019est pas la peine de venir r\u00e2ler sur Parcoursup si, apr\u00e8s c\u2019est pas pour voter pour ceux qui veulent l\u2019abolir\u00a0\u00bb, soulignant aussi que la Nupes partageait avec eux \u00ab\u00a0le souci de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb. La Nupes qualifie Parcoursup de \u00ab\u00a0grande loterie\u00a0\u00bb et veut la supprimer.          \u00ab\u00a0C\u2019est important de voir l\u2019\u00e9volution aujourd\u2019hui de la plate-forme, l\u2019\u00e9volution de l\u2019accompagnement et l\u2019\u00e9volution aussi des r\u00e9sultats\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu, ce matin, Sylvie Retailleau.          Les premi\u00e8res r\u00e9ponses ont commenc\u00e9 \u00e0 tomber, le 2\u00a0juin, sur Parcoursup, qui a recueilli les v\u0153ux de quelque 936\u00a0000\u00a0personnes cette ann\u00e9e. Les r\u00e9ponses des formations s\u2019\u00e9talent jusqu\u2019au 15\u00a0juillet pour la phase principale d\u2019admission, et les candidats lib\u00e8rent des places au fur et \u00e0 mesure qu\u2019ils acceptent ou refusent des propositions.          \u00ab\u00a0La r\u00e9duction du temps d\u2019attente des lyc\u00e9ens constitue \u00e9videmment un axe d\u2019am\u00e9lioration constant de la plate-forme. L\u2019objectif est, bien s\u00fbr, d\u2019apporter des r\u00e9ponses le plus rapidement et \u00e0 davantage de candidats. C\u2019est le cas, puisque, \u00e0 la date d\u2019aujourd\u2019hui, plus de huit lyc\u00e9ens sur dix, c\u2019est-\u00e0-dire 83,5\u00a0% des lyc\u00e9ens, ont re\u00e7u au moins une proposition d\u2019admission ou plusieurs. C\u2019est un r\u00e9sultat meilleur qu\u2019en\u00a02021\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Parcoursup fonctionne\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9. \u00ab\u00a0Cela ne veut pas dire, bien s\u00fbr, que [le dispositif] ne peut pas fonctionner encore mieux et qu\u2019il n\u2019est pas en phase d\u2019am\u00e9lioration continue. L\u2019orientation, dont la plate-forme n\u2019est au fond qu\u2019un outil, est par nature un moment de stress, de doute et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime pour les \u00e9l\u00e8ves et les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est la raison pour laquelle le gouvernement va notamment continuer de travailler \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration continue pour les prochaines ann\u00e9es, avec un objectif de renforcement accru de l\u2019accompagnement de tous les \u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants durant \u00e0 la fois la phase d\u2019orientation et la phase de choix.\u00a0\u00bb          Cet outil a suscit\u00e9 de nombreux d\u00e9bats d\u00e8s sa cr\u00e9ation, il y a quatre ans, beaucoup l\u2019accusant d\u2019introduire de la s\u00e9lection \u00e0 l\u2019universit\u00e9. Plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche, dont Jean-Luc M\u00e9lenchon, avaient propos\u00e9 de la supprimer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Sylvie Retailleau, Parcoursup est une raison de \u00ab\u00a0voter pour la majorit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-14T13:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T12:25:11+00:00","articleBody":"     Le paquet de mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 une semaine plus tard que pr\u00e9vu, le 6\u00a0juillet, en conseil des ministres, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, la porte-parole du gouvernement, tout en soulignant que son calendrier de mise en \u0153uvre restait inchang\u00e9.          Le gouvernement, qui a fait du pouvoir d\u2019achat sa priorit\u00e9 num\u00e9ro un face \u00e0 l\u2019inflation et aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur les prix de l\u2019\u00e9nergie, avait d\u2019abord laiss\u00e9 entendre que le texte serait pr\u00e9sent\u00e9 le mercredi 29\u00a0juin, \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Il est possible qu\u2019il y ait une semaine de glissement et pas plus, ce qui pourrait nous amener au 6\u00a0juillet\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire lors du compte-rendu du conseil des ministres, avanc\u00e9 d\u2019un jour cette semaine en raison d\u2019un d\u00e9placement du pr\u00e9sident Emmanuel Macron en Roumanie et en Moldavie mardi soir et mercredi.          Le chef de l\u2019Etat avait fait savoir, lors d\u2019une rencontre, vendredi, avec les principaux leaders syndicaux, que les partenaires sociaux seraient consult\u00e9s sur ce paquet de mesures dans le cadre du futur \u00ab\u00a0conseil national de la refondation\u00a0\u00bb.          Cette consultation pourrait conduire \u00e0 retarder d\u2019une semaine la pr\u00e9sentation du projet de loi en conseil des ministres, a pr\u00e9cis\u00e9 une source gouvernementale. \u00ab\u00a0Ce qui est essentiel pour le gouvernement, ce n\u2019est pas tant le d\u00e9but du d\u00e9bat parlementaire que le vote de ce projet de loi attendu par les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a poursuivi la porte-parole. \u00ab\u00a0Notre objectif est toujours que [le texte] soit pr\u00e9sent\u00e9 le 29\u00a0juin ou le 6\u00a0juillet, que ces mesures \u2013 bouclier tarifaire, augmentation des retraites, point des fonctionnaires\u2026 \u2013 soient effectivement de fa\u00e7on sonnante et tr\u00e9buchante dans le portefeuille des Fran\u00e7ais au mois d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb, apr\u00e8s un vote au Parlement, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mesures sur le pouvoir d\u2019achat pourraient \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es le 6\u00a0juillet seulement","dateModified":"2022-06-14T12:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T12:01:44+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi, le chef de file de La France insoumise a affirm\u00e9 que la premi\u00e8re ministre avait \u00ab\u00a0refus\u00e9 un d\u00e9bat\u00a0public\u00a0\u00bb qui aurait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 sur France\u00a02 entre les deux tours des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Depuis sa nomination, je propose \u00e0 Mme\u00a0Borne un d\u00e9bat public avec moi\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9 \u00e0 cinq jours du second tour.          \u00ab\u00a0Une confrontation d\u2019id\u00e9es entre elle, actuelle premi\u00e8re ministre choisie par M.\u00a0Macron, et moi, qui serais premier ministre si la Nupes devient majoritaire dimanche prochain, serait de nature \u00e0 \u00e9clairer les \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le chef des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Hier, la premi\u00e8re ministre a refus\u00e9 ce d\u00e9bat. La cha\u00eene France\u00a02 avait offert d\u2019organiser ce d\u00e9bat. Elisabeth Borne a refus\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite d\u00e9plor\u00e9. Interrog\u00e9e, France\u00a02 a r\u00e9pondu qu\u2019Elisabeth Borne avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sollicit\u00e9e comme d\u2019autres invit\u00e9s pour participer \u00e0 notre \u00e9mission de ce jeudi, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon. Elle a d\u00e9clin\u00e9 \u00e9tant en circonscription jeudi et vendredi. C\u2019est la seule raison invoqu\u00e9e par Matignon.\u00a0\u00bb          Jean-Luc M\u00e9lenchon a ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence au d\u00e9placement dans le sud-est de l\u2019Europe commenc\u00e9 mardi par le chef de l\u2019Etat\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et Mme Borne aux abonn\u00e9s absents. La campagne va-t-elle se limiter aux outrances de M. Castaner et Mme de Montchalin\u00a0?\u00a0\u00bb          Matignon a r\u00e9pondu \u00e0 Franceinfo que \u00ab\u00a0France 2 avait d\u2019abord propos\u00e9 un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 mercredi soir, on a dit oui. Donc, elle ne fuit pas le d\u00e9bat.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0On a eu apr\u00e8s coup cette proposition de d\u00e9bat jeudi, mais elle est en circonscription, en campagne. Il attaque la premi\u00e8re ministre, on va y r\u00e9pondre\u00a0\u00bb, assure l\u2019entourage de Mme Borne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon accuse Elisabeth Borne d\u2019avoir \u00ab\u00a0refus\u00e9\u00a0\u00bb un d\u00e9bat sur France\u00a02","dateModified":"2022-06-14T12:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T11:45:45+00:00","articleBody":"     Le maire Rassemblement national (RN) de Perpignan a dit souhaiter mardi la d\u00e9faite du patron des d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche, Christophe Castaner, f\u00fbt-ce au prix d\u2019un vote pour la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale des \u00e9lecteurs du RN. \u00ab\u00a0La plupart du temps on votera blanc\u00a0\u00bb dimanche dans les duels Ensemble\u00a0!-Nupes au deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives, a expliqu\u00e9 sur Public S\u00e9nat celui qui pourrait postuler \u00e0 la direction du RN si Marine Le Pen passe la main.          \u00ab\u00a0Il y a des cas o\u00f9 notre \u00e9lectorat va s\u2019interroger, par exemple contre M.\u00a0Castaner. Je pense effectivement qu\u2019il y a des \u00e9lecteurs du Rassemblement national dans sa circonscription qui vont r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois, qui, peut-\u00eatre, m\u00eame en se bouchant le nez, iront voter contre M.\u00a0Castaner\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pire ministre de l\u2019int\u00e9rieur, l\u2019homme le plus arrogant, le plus sectaire, il est un peu l\u2019embl\u00e8me de ce que repr\u00e9sente le syst\u00e8me macronien en France, \u00e0 la fois incomp\u00e9tent, insignifiant et arrogant, ce que ne veulent plus les Fran\u00e7ais aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 M.\u00a0Aliot, en le qualifiant de \u00ab\u00a0caricature de ce que la Macronie fait de pire\u00a0\u00bb. Dans la 2e\u00a0circonscription des Alpes-de-Haute-Provence, M.\u00a0Castaner a devanc\u00e9 de justesse (30,16\u00a0%) le candidat de la Nupes, L\u00e9o Walter (29,30\u00a0%), qu\u2019il affrontera au second tour, la candidate RN Aur\u00e9lie Abeille \u00e9tant \u00e9limin\u00e9e (23,30\u00a0%).          De son c\u00f4t\u00e9, Marine Le Pen a justifi\u00e9 mardi sur RTL son refus de choisir entre la Nupes et Ensemble\u00a0: \u00ab\u00a0Emmanuel Macron, c\u2019est le d\u00e9constructeur d\u2019en haut, Jean-Luc M\u00e9lenchon c\u2019est le d\u00e9constructeur d\u2019en bas, je ne veux pas que la France soit d\u00e9construite ni d\u2019en haut ni d\u2019en bas, donc je ne vais pas appeler \u00e0 voter pour les uns ou pour les autres\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Aliot souhaite la d\u00e9faite de Christophe Castaner, m\u00eame en votant en faveur de la Nupes","dateModified":"2022-06-14T12:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T11:37:07+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous expliquer l\u2019\u00e9cart entre les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et ceux du Monde sur les scores de la Nupes et d\u2019Ensemble.     anrt         Bonjour,          Le Monde\u00a0a fait le choix d\u2019un \u00e9tiquetage diff\u00e9rent de celui du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour afficher, d\u00e8s la publication de la liste officielle des candidats, les personnalit\u00e9s investies dans le cadre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Et ce pour une raison\u00a0: dans un premier temps, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne voulait pas afficher la nuance Nupes. Il a \u00e9t\u00e9 contraint par le Conseil d\u2019Etat \u00e0 revoir sa copie et a donc proc\u00e9d\u00e9 au m\u00eame travail que\u00a0Le Monde, a posteriori.          Malgr\u00e9 le nouveau nuancier incluant\u00a0la Nupes impos\u00e9 par la justice au gouvernement, le 7\u00a0juin, des diff\u00e9rences demeurent. Notamment dans une partie de l\u2019outre-mer\u00a0: si l\u2019accord de gauche ne s\u2019y applique pas officiellement, Le Monde\u00a0a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019int\u00e9grer les candidats soutenus par la Nupes dans ces circonscriptions dans le m\u00eame ensemble national. Avec un objectif simple\u00a0: donner \u00e0 voir les rapports de force potentiels dans la future Assembl\u00e9e nationale, compte tenu du fait que ces derniers, s\u2019ils sont \u00e9lus, si\u00e9geront dans le m\u00eame ensemble que La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais.          Le Monde\u00a0compte ainsi\u00a0davantage de\u00a0candidats Nupes que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Cela est parfois vrai dans l\u2019autre camp, puisque dans\u00a0d\u2019autres\u00a0circonscriptions nous avons attribu\u00e9 la nuance Ensemble\u00a0! \u00e0 des candidats que le bureau des \u00e9lections cat\u00e9gorise \u00ab\u00a0divers droite\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0divers centre\u00a0\u00bb. Ce sont ces diff\u00e9rences qui modifient le total des voix attribu\u00e9es \u00e0 chaque camp et l\u2019affichage, en t\u00eate, de l\u2019alliance de gauche dans notre classement. Selon notre d\u00e9compte, que nous estimons plus pr\u00e9cis que celui du minist\u00e8re, la Nupes devance tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement Ensemble\u00a0! sur le total des voix nationales. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est surtout symbolique. Les deux camps sont dans un mouchoir de poche, que ce soit avec la classification du minist\u00e8re ou avec la n\u00f4tre. La vraie information pourrait donc se r\u00e9sumer ainsi\u00a0: la Nupes et Ensemble\u00a0! ont fait jeu \u00e9gal en nombre de voix \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T11:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:44:03+00:00","articleBody":"           Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, Cl\u00e9ment Beaune, \u00e0 la sortie du conseil des ministres, mardi 14\u00a0juin 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \"LE MONDE\"                 S\u00e9bastien Lecornu, G\u00e9rald Darmanin, Stanislas Guerini, Marc Fesneau et Ya\u00ebl Braun-Pivet (de gauche \u00e0 droite), \u00e0 la sortie du conseil des ministres \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mardi 14\u00a0juin 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP \"POUR LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/7f140f1_1655203365218-ad07-conseilministres14juin2022-dsc08860.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conseil des ministres avanc\u00e9 \u00e0 mardi, avant le d\u00e9part d\u2019Emmanuel Macron pour la Roumanie","dateModified":"2022-06-14T11:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:30:42+00:00","articleBody":"     Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:29:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on encore parler de d\u00e9mocratie quand la seconde force politique du pays risque de terminer avec avec un micro groupe \u00e0 l'assembl\u00e9e? \n    Abstention         Vincent Martigny\u00a0: En effet, cette situation pose un v\u00e9ritable probl\u00e8me d\u00e9mocratique. C\u2019est pour cette raison que des voix de plus en plus nombreuses, aussi bien dans la majorit\u00e9 \u2013 comme par exemple au MoDem \u2013 que dans l\u2019opposition \u00e0 gauche ou au RN, demandent l\u2019instauration d\u2019un syst\u00e8me proportionnel, afin que les sensibilit\u00e9s politiques soient mieux repr\u00e9sent\u00e9es au Parlement.          A ce titre, Emmanuel Macron a pris des engagements durant la campagne pr\u00e9sidentielle, et notamment celui de changer le syst\u00e8me de vote au Parlement au cours de son mandat, tout en restant flou sur les contours d\u2019une telle r\u00e9forme. Reste \u00e0 savoir s\u2019il tiendra parole, sachant qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 une promesse proche en\u00a02017 (\u00e0 l\u2019\u00e9poque il parlait d\u2019instaurer une dose de proportionnelle et de r\u00e9duire le nombre de parlementaires) et que sa proposition de r\u00e9forme s\u2019\u00e9tait enlis\u00e9e compte tenu de l\u2019opposition du S\u00e9nat aux r\u00e9formes constitutionnelles\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:27:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, la NUPES s\u2019affirmant comme le bloc d\u2019opposition le plus important, un d\u00e9put\u00e9 qui en est issu devrait selon toute vraisemblance prendre la t\u00eate de la commission des finances. Des noms circulent-ils ?     Joseph          Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Il est trop t\u00f4t pour donner des noms, cela va d\u00e9pendre avant tout des r\u00e9sultats du second tour. En revanche, votre question soul\u00e8ve un point tr\u00e8s important\u00a0: le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale dispose effectivement que la pr\u00e9sidence de la commission des finances doit revenir \u00e0 un ou une d\u00e9put\u00e9e de l\u2019opposition.          C\u2019est un poste important \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il donne une forme d\u2019autorit\u00e9 \u00e0 la parole de celui ou celle qui d\u00e9tient ce poste. Compte tenu des choix budg\u00e9taires assez oppos\u00e9s entre la Nupes et Emmanuel\u00a0Macron, on imagine que le choix va \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:24:14+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn a l\u2019impression que cette reformation du paysage politique r\u00e9pond aux fractures de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise : vote Extr\u00eame droite pour les oubli\u00e9s ruraux, zones d\u00e9favoris\u00e9es ou ais\u00e9s apeur\u00e9s par un pseudo remplacement. Des classes moyennes ou ais\u00e9es qui se reportent sur LRM (retrait\u00e9s, jeunes actifs) et Nupes qui rassemble tous les d\u00e9\u00e7us du macronisme, socialisme , centrisme avec un m\u00e9lange de fonctionnaires \u00e0 bout, pro -ecolos, avec des objectifs plus soci\u00e9taux\u2026 l\u2019AN arrivera-t-elle au final \u00e0 porter des projets de loi pour tous ?!    AnnaBZH         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: La politique fran\u00e7aise traduit effectivement de forts clivages sociaux, territoriaux, g\u00e9n\u00e9rationnels, politiques. Mais vous savez c\u2019est le cas de tous les pays. La d\u00e9mocratie recherche toujours le point d\u2019\u00e9quilibre entre la gestion des conflits et des clivages (c\u2019est le r\u00f4le de la politique de proposer des solutions et de canaliser toutes les tensions dans des offres politiques qui permettent aux citoyens de s\u2019identifier) et les \u00e9l\u00e9ments qui font consensus.          On aimerait toutes et tous que les d\u00e9cisions soient prises \u00ab\u00a0pour tous\u00a0\u00bb comme vous le dites, mais les d\u00e9cisions font toujours des gagnants et des perdants et il n\u2019est pas simple de faire adh\u00e9rer les perdants \u00e0 des r\u00e9formes qui les privent d\u2019un avantage. Je vous rassure\u00a0: beaucoup de d\u00e9cisions prises servent bien l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, parfois elles ne trouvent leur point d\u2019\u00e9quilibre qu\u2019apr\u00e8s des correctifs et des remises en cause. C\u2019est le r\u00f4le de l\u2019Assembl\u00e9e nationale de veiller \u00e0 cela, en tout cas c\u2019est bien ce qui devrait \u00eatre un de ses r\u00f4les importants. Les syndicats, les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les partis politiques et les oppositions sont \u00e9galement l\u00e0 dans leur r\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:33:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:22:46+00:00","articleBody":"    D'abord merci au Monde pour le travail m\u00e9thodique sur les nuances des candidats, et la transparence par la mise en opendata de ce travail. \r\n\r\nLa coalition de la NUPES a-t-elle (selon vous) un avenir pass\u00e9 le 19 ? Comment pourrait-elle se prolonger en dehors de l'intergroupe parlementaire contenu dans l'accord ?    castorfatigu\u00e9         Olivier Rozenberg\u00a0: La vie politique compte de nombreuses \u00e9lections dites interm\u00e9diaires entre deux pr\u00e9sidentielles ou l\u00e9gislatives. La plupart de ces scrutins se jouent \u00e0 la proportionnelle\u00a0: les europ\u00e9ennes, les municipales, les r\u00e9gionales et m\u00eame les trois quarts des s\u00e9natoriales. La logique politique de tels scrutins ne pousse pas \u00e0 l\u2019union parce qu\u2019il est possible d\u2019obtenir des \u00e9lus sans passer d\u2019accord et parce que chaque parti peut vouloir d\u00e9fendre sa \u00ab\u00a0marque\u00a0\u00bb dans le paysage politique.          Ceci pour vous dire que de nombreux facteurs p\u00e8seront pour d\u00e9tricoter la coalition. S\u2019ajoute \u00e0 cela une donn\u00e9e essentielle\u00a0: les (d\u00e9s) \u00e9quilibres internes \u00e0 la Nupes sont principalement issus du rapport de force du premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022. C\u2019est pourquoi La\u00a0France insoumise domine. Au fur et \u00e0 mesure que cette \u00e9lection va s\u2019\u00e9loigner, la l\u00e9gitimit\u00e9 de se d\u00e9partager sera de moins en moins \u00e9vidente\u00a0: les socialistes, les \u00e9cologistes et les communistes auront tendance \u00e0 consid\u00e9rer leur faiblesse vis-\u00e0-vis de LFI comme un accident de l\u2019histoire et \u00e0 tenter leur chance lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances\u2026 y compris nationales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:21:25+00:00","articleBody":"    Mais finalement, en cas de majorit\u00e9 relative et de conflits parlementaires, Macron n'aura qu'\u00e0 dissoudre au bout d'un an non ?    Louis G.         Vincent Martigny\u00a0: Il pourrait en effet \u00eatre tent\u00e9 de le faire s\u2019il consid\u00e8re que la majorit\u00e9 relative l\u2019emp\u00eache de gouverner. Mais il faut se souvenir que Michel Rocard a pu gouverner pendant cinq ans entre 1988 et 1993 avec un gouvernement minoritaire\u00a0! La dissolution demeure une possibilit\u00e9 constitutionnelle, mais toujours avec le risque que cet outil se retourne contre le pr\u00e9sident, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas en\u00a01997 pour Jacques Chirac, qui avait vu les nouvelles \u00e9lections remport\u00e9es par la gauche plurielle et l\u2019installation de Lionel Jospin \u00e0 Matignon\u2026 C\u2019\u00e9tait le dernier cas de dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et nous pouvons imaginer que cela fera r\u00e9fl\u00e9chir Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:19:10+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: vers une Assembl\u00e9e de plus en plus f\u00e9minis\u00e9e\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:18:59+00:00","articleBody":"    Je repose ma question qui est arriv\u00e9e trop tard hier. Quid de la parit\u00e9 de genre dans ce second tour? Combien de femmes, d'hommes, de trans ou non binaires au second tour et dans les projections \u00e0 l'assembl\u00e9? Chaque nuance politique respectent elles la parit\u00e9?    Gu         Olivier Rozenberg\u00a0: Je n\u2019ai pas vu passer d\u2019\u00e9tudes sur la pr\u00e9sence des femmes au second tour. Au premier tour, elles ont atteint un niveau in\u00e9dit en part relative, avec 44 % de candidates. Toutes les formations politiques ont jou\u00e9 le jeu paritaire \u00e0 l\u2019exception de LR, qui a pr\u00e9sent\u00e9 encore moins de candidates qu\u2019en 2017. Pour les trans et les non-binaires, c\u2019est une information qui n\u2019est pas disponible en partie parce que des candidat(e)s concern\u00e9(e)s ne la donnent pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:17:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nM\u00e9lenchon n\u2019a-t-il pas commis une erreur en d\u00e9cidant de ne pas se repr\u00e9senter ? Comment pourra-t-il garder une influence sur ses d\u00e9put\u00e9s en \u00e9tant en dehors du Parlement?     Greg          Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: C\u2019est vrai que ce choix a surpris, d\u2019autant que Jean-Luc M\u00e9lenchon veut une VIe\u00a0R\u00e9publique parlementaire. Il n\u2019est pas s\u00fbr n\u00e9anmoins que ce choix affaiblit la parole de Jean-Luc M\u00e9lenchon dans la l\u00e9gislature qui va d\u00e9buter\u00a0: soit il r\u00e9ussit son pari d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0\u00e9lu premier ministre\u00a0\u00bb, soit il sera de toute fa\u00e7on l\u2019acteur-clef de la nouvelle alliance de la gauche, puisque c\u2019est \u00e0 son initiative que la Nupes a vu le jour. Des leaders politiques ont, par le pass\u00e9, su exister pleinement tout en n\u2019\u00e9tant pas \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale (mais il est vrai qu\u2019ils \u00e9taient alors souvent \u00e9lus locaux, et notamment maires).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:16:38+00:00","articleBody":"     Bonjour, La victoire de la Nupes est elle toujours possible ou tr\u00e8s peu probable ?    Matt         Olivier Rozenberg\u00a0: Les deux\u00a0! Elle est toujours possible parce qu\u2019elle a fait une belle performance au premier tour et que, de toute fa\u00e7on, en d\u00e9mocratie \u00e9lective, l\u2019incertitude fait partie du jeu. Elle est peu probable si l\u2019on en croit les projections\u00a0: selon les plus optimistes, il manquerait encore une centaine de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Nupes pour atteindre la majorit\u00e9 absolue, ce qui n\u2019est pas rien. La diff\u00e9rence entre le potentiel \u00e9lectoral de la Nupes et d\u2019Ensemble\u00a0! tient \u00e0 deux facteurs distincts. D\u2019une part, les reports de voix\u00a0: des \u00e9lecteurs de droite ou mod\u00e9r\u00e9s pourront voter plus facilement Ensemble\u00a0! que Nupes. D\u2019autre part, la concentration g\u00e9ographique des \u00e9lecteurs est plus forte pour Ensemble\u00a0!\u00a0: il peut y avoir davantage de circonscriptions o\u00f9 elle arrive premi\u00e8re sans que sa moyenne nationale la positionne bien au-dessus de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:14:42+00:00","articleBody":"    Qu'est -ce qui feraient voter les abstentionnistes ? Que faudrait il leur propser pour qu'ils aillent voter ? Avez vous d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question  ?    ?          Olivier Rozenberg\u00a0: Pour aller les faire voter dimanche prochain, sans doute rien. Au-del\u00e0 les \u00e9tudes ont montr\u00e9 que des dispositifs techniques peuvent aider \u00e0 accro\u00eetre la participation\u00a0: l\u2019absence d\u2019une inscription administrative (ou sa facilitation), le vote par correspondance, le vote tout le week-end, \u00e9viter d\u2019appeler aux urnes quatre fois en deux mois\u2026 La configuration de l\u2019offre joue aussi\u00a0: le sentiment que les r\u00e9sultats vont \u00eatre serr\u00e9s, d\u2019une part, et la pr\u00e9sence de candidats radicaux, d\u2019autre part, motivent les \u00e9lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:13:29+00:00","articleBody":"    En 2017 les projections en si\u00e8ges, avant le second tour, annon\u00e7aient 400 \u00e0 450 d\u00e9put\u00e9s LREM, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas. Peut-on envisager une telle marge d'erreur dimanche prochain ?    J\u00e9r\u00f4me         Vincent Martigny\u00a0: Il y aura forc\u00e9ment des erreurs, car il nous manque plusieurs informations pour \u00e9valuer pr\u00e9cis\u00e9ment la projection en si\u00e8ges\u00a0: d\u2019abord la participation, qui, en cas de progression, peut faire basculer des duels dans des directions inattendues, notamment dans les grands centres urbains ou les circonscriptions o\u00f9 la participation \u00e9tait particuli\u00e8rement faible au premier tour.          Ensuite la dynamique de l\u2019entre-deux tours, qui peut mobiliser les \u00e9lecteurs pour \u00ab\u00a0sauver le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb ou, au contraire, pousser la Nupes dans l\u2019espoir d\u2019une cohabitation. Enfin, nous ne savons pas comment vont voter les \u00e9lecteurs RN dans les circonscriptions dans lesquelles ils n\u2019ont pas de candidat au second tour\u00a0: vont-ils voter \u00e0 droite et donc plut\u00f4t pour Ensemble\u00a0! ou LR, ou, au contraire, vouloir sanctionner Emmanuel Macron en portant leur voix sur la Nupes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:12:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi cette fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle vis \u00e0 vis de la politique ? Comment ramener les 18-34 ans aux urnes ?    prise6         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Cette fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle s\u2019exprime dans de nombreuses d\u00e9mocraties. On assiste \u00e0 une vraie transformation du rapport des plus jeunes g\u00e9n\u00e9rations au vote\u00a0: il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un tr\u00e8s important mode d\u2019expression publique, mais plus le seul. Les demandes d\u00e9mocratiques des jeunes g\u00e9n\u00e9rations sont fortes\u00a0: le vote est plus que le vote, il exprime aussi des demandes, des attentes. Ces demandes et attentes sont moins per\u00e7ues qu\u2019avant comme pouvant trouver leur d\u00e9bouch\u00e9 dans le vote et les \u00e9lections.          C\u2019est toute la question de la d\u00e9mocratie entre deux \u00e9lections. Le vote et les \u00e9lections tranchent la question de qui acc\u00e8de au pouvoir\u00a0; mais, notamment dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, il ne tranche plus la question de comment on exerce le pouvoir, comment on r\u00e9pond aux attentes, comment on consid\u00e8re le citoyen entre deux \u00e9lections.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:10:01+00:00","articleBody":"    En cas de majorit\u00e9 relative pour le groupe Ensemble !, le sc\u00e9nario d'une motion de censure vot\u00e9e \u00e0 la fois par les d\u00e9put\u00e9s Nupes, RN et LR, qui se d\u00e9finissent tous comme des forces d'opposition, serait-il cr\u00e9dible, \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme ?    Na\u00efm         Olivier Rozenberg\u00a0: Tout d\u00e9pend de la taille exacte des diff\u00e9rentes formations. Pour voter la motion de\u00a0censure, il faut que 289\u00a0d\u00e9put\u00e9s se d\u00e9placent au Palais-Bourbon et choisissent effectivement de renverser le gouvernement. Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la Nupes serait la deuxi\u00e8me force derri\u00e8re Ensemble\u00a0!, une chute du gouvernement macroniste serait davantage possible si les \u00e9lus Nupes sont nombreux et ont besoin de l\u2019appui de quelques d\u00e9put\u00e9s de droite ou d\u2019extr\u00eame droite seulement. Voil\u00e0 pour l\u2019arithm\u00e9tique.          Politiquement, tout d\u00e9put\u00e9 h\u00e9site \u00e0 censurer car cela peut conduire \u00e0 une dissolution, donc \u00e0 risquer de revenir devant les urnes. Par cons\u00e9quent, ils ne sont pr\u00eats \u00e0 le faire que si\u00a0: 1) l\u2019affaire est d\u2019importance (la r\u00e9forme des retraites, par exemple) et\u2026 2) les sondages leur promettent de gagner les l\u00e9gislatives qui suivraient une hypoth\u00e9tique dissolution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:20:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:07:41+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQu'entendez-vous par \"r\u00e9serves de voix\" ? En particulier dans un contexte de forte abstention.\r\nMerci d'avance \r\n    Franky san         Vincent Martigny\u00a0: Les r\u00e9serves de voix sont de deux natures.          Elles peuvent \u00eatre constitu\u00e9es d\u2019\u00e9lecteurs de famille politiques proches qui peuvent se reporter sur l\u2019un ou l\u2019autre finaliste. Par exemple, des votes divers gauche ou pour des membres de la F\u00e9d\u00e9ration de la gauche r\u00e9publicaine peuvent se reporter sur la Nupes. Idem pour des candidats divers centre ou divers droite, dont les \u00e9lecteurs pourraient \u00eatre tent\u00e9s de soutenir les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, tout comme des petites formations comme Les Ecologistes avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, jamais qualifi\u00e9s pour le second tour, mais qui constituent des r\u00e9serves de voix. A l\u2019extr\u00eame droite, il s\u2019agit de Reconqu\u00eate\u00a0! pour le RN, mais aussi des petites formations souverainistes comme G\u00e9n\u00e9ration Frexit d\u2019Asselineau ou Les Patriotes de Florian Philippot ou encore Debout la France de Nicolas Dupont-Aignan.          La deuxi\u00e8me source de r\u00e9serves de voix se trouve dans un surcro\u00eet esp\u00e9r\u00e9 de participation, mais dont la distribution est encore inconnue. Avec de nombreux duels annonc\u00e9s et un enjeu tr\u00e8s net pour le second tour, la Nupes comme Ensemble\u00a0! esp\u00e8rent particuli\u00e8rement mobiliser leur \u00e9lectorat dans ce sens, sachant que chacune de ces coalitions a perdu pr\u00e8s de 4\u00a0millions de ses \u00e9lecteurs du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et aspire \u00e0 les remobiliser pour le second tour dimanche prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:04:37+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour vos lives quotidien!\r\n\r\nComment sont estim\u00e9s les reports de voix au second tour ? Et en particulier, pour les cas fr\u00e9quent Nupes-Ensemble o\u00f9 les electeurs RN, dont le candidat a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au premier tour mais en troisi\u00e8me position, repr\u00e9sentent une forte r\u00e9serve de voix! Rejet de Macron en votant Nupes ? Peur de la gauche et soutien \u00e0 Ensemble ?    Micmac         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Vous posez l\u00e0 une excellente et importante question\u00a0! Dans de nombreuses circonscriptions, les \u00e9lecteurs du Rassemblement national (RN) se retrouvent au second tour face \u00e0 un choix corn\u00e9lien\u00a0: aider la  Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 faire tomber un candidat macroniste mais alors pr\u00eater main-forte \u00e0 la Nupes\u00a0? Ou aider le candidat macroniste et barrer la route au candidat de gauche, surtout si lui ou elle est de La France insoumise\u00a0?          Il ne serait pas impossible que ces \u00e9lecteurs tranchent en s\u2019abstenant, consid\u00e9rant que la confrontation Nupes-Ensemble\u00a0! n\u2019est pas leur probl\u00e8me et que l\u2019augmentation du nombre de d\u00e9put\u00e9s RN an plan national suffit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur bonheur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:02:45+00:00","articleBody":"    Hors coalition de l\u2019opposition, quelle serait la capacit\u00e9 de blocages possibles du groupe NUPES ? J\u2019avais entendu parler de l\u2019enjeu \u00ab\u00a0pr\u00e9sidence de la commission finances\u00a0\u00bb notamment. Globalement, o\u00f9 pourraient se jouer les affrontements gauche-droite ?    Hugo         Olivier Rozenberg\u00a0: L\u2019opposition peut chercher \u00e0 faire de l\u2019obstruction dans l\u2019examen parlementaire des lois. Cela passe principalement par le fait de d\u00e9poser beaucoup d\u2019amendements, de les d\u00e9fendre en s\u00e9ance (voire en commission) et de multiplier les tactiques proc\u00e9durales (type rappel au r\u00e8glement).          Plus l\u2019opposition est nombreuse, plus elle a de \u00ab\u00a0bras\u00a0\u00bb pour jouer ce jeu. Deux b\u00e9mols cependant\u00a0: 1) des petits groupes d\u2019opposition ont r\u00e9ussi \u00e0 mener des batailles d\u2019obstruction par le pass\u00e9, \u00e0 commencer par\u2026 La France insoumise lors de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, donc la taille ne fait pas tout\u00a0; 2) la majorit\u00e9 dispose d\u2019outils puissants, pr\u00e9cis et nombreux pour circonscrire l\u2019obstruction via la Constitution et le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e (y compris \u00e0 la suite \u00e0 sa derni\u00e8re r\u00e9vision en\u00a02019).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:00:45+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde et merci pour votre pr\u00e9sence   Finalement quelles ont \u00e9t\u00e9 les cons\u00e9quences de la pr\u00e9sence de candidats dissidents sur les \u00e9lections ?  Ont ils priv\u00e9 leur camp d'origine de 2\u00e8me tours sans y parvenir non plus, ont ils r\u00e9ussi leur coup ou se sont-ils fait balayer?    Vraimentenviedesavoir         Vincent Martigny\u00a0: La question des dissidences est tr\u00e8s int\u00e9ressante car elle nous parle de l\u2019\u00e9volution des forces politiques. D\u2019abord, ces dissidences ont toujours exist\u00e9 et se sont m\u00eame renforc\u00e9es avec le d\u00e9clin de partis politiques unifi\u00e9s et centralis\u00e9s dans leurs d\u00e9cisions. Rappelons, par exemple, que m\u00eame s\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas des dissidents \u00e0 proprement parler, de nombreux socialistes ont rejoint La R\u00e9publique en marche en 2017, abandonnant leur famille politique d\u2019origine.          Concernant la gauche, dans la configuration actuelle, une soixantaine de d\u00e9put\u00e9s socialistes \u00e9taient pr\u00e9sents au premier tour dimanche, plus une vingtaine de dissidents Nupes \u2013 pour ces derniers, principalement des candidats \u00e9conduits dans leur demande d\u2019investiture et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se maintenir. A l\u2019issue du second tour, ils ne sont plus que 6\u00a0socialistes dissidents dans l\u2019Hexagone \u2013 une quinzaine si on ajoute les candidats en outre-mer et pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger \u2013 \u00e0 figurer au second tour. La dynamique centrifuge de la Nupes a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein, balayant \u00e9galement les candidatures divers gauche ou de la F\u00e9d\u00e9ration de la Gauche r\u00e9publicaine, qui contestaient \u00e0 gauche l\u2019h\u00e9g\u00e9monie de la Nupes pour des raisons id\u00e9ologiques.          Pour l\u2019extr\u00eame droite, il est int\u00e9ressant de constater que l\u2019\u00e9tiquette Reconqu\u00eate\u00a0! a servi d\u2019accueil pour des dissidents du RN et parfois m\u00eame l\u2019inverse. Mais, \u00e0 chaque fois, sans r\u00e9el succ\u00e8s pour Reconqu\u00eate\u00a0!, la force de frappe du RN \u00e9tant plus forte. Pour Ensemble\u00a0!, la r\u00e9ponse \u00e0 la question est plus difficile, car la situation demeure plus floue, la notion de dissidence se limitant souvent \u00e0 une bataille d\u2019investiture sans dissidence id\u00e9ologique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:57:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, selon vous le PS a-t-il sauv\u00e9 un groupe parlementaire gr\u00e2ce \u00e0 cet accord avec la Nupes ? Etait-il vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre sinon ? \r\n    rico         Olivier Rozenberg\u00a0: Il faut quinze d\u00e9put\u00e9s pour faire un groupe selon le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les projections laissent entendre que cela sera bien le cas. Sinon, le Parti socialiste ne dispara\u00eetrait pas pour autant, puisqu\u2019il g\u00e8re diff\u00e9rentes collectivit\u00e9s territoriales \u2013 dont Paris \u2013 et qu\u2019il a un groupe fourni au S\u00e9nat. Notons d\u2019ailleurs que cette limite de 15\u00a0d\u00e9put\u00e9s n\u2019est pas grav\u00e9e dans le marbre constitutionnel et pourrait \u00eatre modifi\u00e9e \u00e0 l\u2019avenir\u2026 compte tenu de l\u2019explosion du nombre de groupes durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:54:55+00:00","articleBody":"    Tchat \/ Que pensez -vous du coup de com ' de JLM  \"Elisez moi 1 er ministre\" et du pari semble t-il r\u00e9ussi de La Nupes qui verra un nombre cons\u00e9quent de d\u00e9put\u00e9s de gauche ? Merci     Eve          Olivier Rozenberg\u00a0: Tout semble indiquer que c\u2019\u00e9tait assez bien jou\u00e9. M\u00eame si la Nupes arrive seconde en si\u00e8ges derri\u00e8re Ensemble\u00a0!, ce mot d\u2019ordre aura servi de catalyseur \u00e0 l\u2019union et \u00e0 la mobilisation de la gauche, ce qui \u00e9tait loin d\u2019\u00eatre \u00e9vident. Par ailleurs, l\u2019id\u00e9e d\u2019\u00e9lire un premier ministre est coh\u00e9rente avec nos institutions\u00a0: les \u00e9lecteurs \u00e9lisent les d\u00e9put\u00e9s, qui peuvent, \u00e0 tout moment (et sans motif juridique tel que la trahison), renverser le premier ministre.          Si c\u2019est dans les faits le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui choisit le premier ministre, il est contraint de choisir quelqu\u2019un qui ne d\u00e9plaira pas \u00e0 une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s. Cette donne s\u2019impose \u00e0 tout pr\u00e9sident pour \u00e9viter l\u2019humiliation de nommer quelqu\u2019un qui serait d\u00e9savou\u00e9 ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:52:46+00:00","articleBody":"     Bonjour, en 2017, En Marche repr\u00e9sentait la nouveaut\u00e9 avec beaucoup de candidats de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Ont-ils renouvel\u00e9 \u00e7a cette ann\u00e9e ? La nouveaut\u00e9 ne vient-elle pas plut\u00f4t des candidats de la Nupes ? Avec des candidats comme Rachel K\u00e9k\u00e9 ou St\u00e9phane Ravacley ?\r\n\r\n    Chantal         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Le constat g\u00e9n\u00e9ral que l\u2019on peut faire est celui d\u2019un relatif renouvellement des candidats. D\u00e9j\u00e0 en 2017, beaucoup de candidats (notamment des candidats d\u2019En marche\u00a0!) de l\u2019\u00e9poque \u00e9taient des novices en politique et la moyenne d\u2019\u00e2ge des d\u00e9put\u00e9s avait chut\u00e9 de pr\u00e8s de dix ans\u00a0!          En 2022 on constate effectivement que cette tendance se prolonge\u00a0: d\u2019une part on a des candidats macronistes qui sont issus des cabinets minist\u00e9riels, assez jeunes et au profil \u00ab\u00a0techno\u00a0\u00bb\u00a0; d\u2019autre part, on a pas mal de tr\u00e8s jeunes candidats Nupes, notamment des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb.\u00a0Quelques exemples\u00a0: No\u00e9 Gauchard en Normandie (celui qui est oppos\u00e9 \u00e0 Elisabeth Borne) n\u2019a que 23 ans\u00a0! Dans le m\u00eame d\u00e9partement, on a une candidate LFI-Nupes qui a 22 ans. Il y a aussi des exemples, ceux que vous citez, de renouvellement sociologique. Tout ceci est une excellente nouvelle pour notre d\u00e9mocratie (qui a bien besoin de bonnes nouvelles\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:51:03+00:00","articleBody":"    Si la REM obtient la majorit\u00e9 absolue (ce qui est encore possible selon divers sondages) ; cela ne changera rien par rapport \u00e0 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es n'est-ce pas ? Ou sera-t-elle tout de m\u00eame en difficult\u00e9 dans l'h\u00e9micycle ?     Antoine         Oliviez Rozenberg\u00a0: M\u00eame dans cette situation, la vie parlementaire serait un peu modifi\u00e9e, parce que le groupe majoritaire au sein de la majorit\u00e9 \u2013 La R\u00e9publique en marche \u2013 serait moins fourni. Le poids des deux alli\u00e9s principaux d\u2019Emmanuel Macron \u2013 le MoDem de Fran\u00e7ois Bayrou et Horizons d\u2019Edouard Philippe \u2013 s\u2019en trouverait donc renforc\u00e9. Ces groupes pivots auraient plus d\u2019arguments pour n\u00e9gocier le passage de telle loi ou de tel amendement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T10:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:48:43+00:00","articleBody":"    La pr\u00e9sente tripartition du champ politique n'est-elle pas instable compte tenu de nos institutions et du mode de scrutin actuellement en vigueur qui tendent \u00e0 favoriser plut\u00f4t une bipolarisation ?    Orion         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Cette \u00ab\u00a0tripartition\u00a0\u00bb s\u2019exprime dans notre vie politique depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, mais, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, la tripartition, c\u2019est la droite, la gauche et l\u2019extr\u00eame droite \u2013 le Front national \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Aujourd\u2019hui c\u2019est le centre\/centre droit, la gauche (mais avec une dynamique principalement de La France insoumise) et l\u2019extr\u00eame droite (Rassemblement national, Reconqu\u00eate\u00a0!).          Cette tripartition est possible dans nos institutions de la Ve\u00a0R\u00e9publique (qui, pourtant, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour favoriser la bipolarisation, vous avez raison), car l\u2019espace id\u00e9ologique est \u00e0 pr\u00e9sent en deux dimensions\u00a0: la dimension gauche-droite (toujours l\u00e0) et la dimension des clivages soci\u00e9taux (dimension dite \u00ab\u00a0culturelle\u00a0\u00bb). Cette bidimensionnalit\u00e9 permet \u00e0 trois grands courants de s\u2019exprimer. La grande question est de savoir si le clivage gauche-droite est en train de revenir en force avec la Nupes et les \u00e9ventuelles \u00e9volutions de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle en cas de majorit\u00e9 relative dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T09:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:46:19+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de la Nupes et d\u2019Ensemble, mais finalement est-ce que ce n\u2019est pas le RN qui progresse le plus dans ces \u00e9lections ? Alors que Le Pen a tr\u00e8s peu fait campagne \r\n    Richard         Vincent Martigny\u00a0: Tout d\u00e9pend de comment on envisage les choses. Le RN r\u00e9alise son meilleur score dans l\u2019histoire de la Ve\u00a0R\u00e9publique, mais, dans le m\u00eame temps, un \u00e9lecteur sur deux de Marine Le Pen au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne s\u2019est pas d\u00e9plac\u00e9 pour se rendre aux urnes dimanche.          Cela est d\u00fb au fait que les \u00e9lecteurs du RN, plus populaires, sont plus susceptibles de s\u2019abstenir que ceux d\u2019Ensemble\u00a0! ou de la Nupes, et que le RN, ayant int\u00e9gr\u00e9 sa d\u00e9faite, n\u2019a pas fait campagne. Il n\u2019en reste pas moins que ce parti disposera certainement d\u2019un groupe pour la premi\u00e8re fois depuis 1986, et que sa visibilit\u00e9 s\u2019en trouvera augment\u00e9e. Apr\u00e8s, si le scrutin majoritaire venait \u00e0 \u00eatre r\u00e9form\u00e9 pour la proportionnelle, le RN aurait alors de beaux jours devant lui au Parlement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T09:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:43:46+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour vos lives. Je ne comprends pas quel est le probl\u00e8me d\u2019une majorit\u00e9 relative pour LREM. Ils demeurent majoritaires donc ils pourront appliquer leurs mesures non ?     un(e)lecteur         Olivier Rozenberg\u00a0: Le probl\u00e8me se pose si les oppositions s\u2019unissent et deviennent, du coup, majoritaires. Elles peuvent alors repousser des projets de loi propos\u00e9s par le gouvernement. C\u2019est donc possible, mais cela suppose que l\u2019opposition accepte de voter de la m\u00eame fa\u00e7on et que personne dans ses groupes ne se d\u00e9solidarise. Autant de conditions qui r\u00e9servent ce type de configuration aux enjeux les plus importants pour l\u2019opinion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T09:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:41:35+00:00","articleBody":"    Ne sous \u00e9value-t-on pas les score de LREM au soir de ce 1er tour ? LREM est dans t\u00eate dans de nombreuses circonscriptions et a des r\u00e9serves de voix pour gagner. De son cot\u00e9, la NUPES, lorsqu'elle est en t\u00eate, n'a quasiment pas de r\u00e9serves de voix. En d'autres termes, ne pourrait-il pas y avoir une surprise avec une majorit\u00e9 absolue pour LREM et ses alli\u00e9s dimanche prochain ?     Doute         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Il est vrai que la coalition Ensemble\u00a0! semble disposer de davantage de r\u00e9serves de voix pour une raison tout simple\u00a0: en ayant un seul candidat par circonscription, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a qualifi\u00e9 de nombreux candidats au second tour, mais peut-\u00eatre ont-ils d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0fait le plein\u00a0\u00bb. Les r\u00e9sultats du 1er\u00a0tour peuvent mobiliser dans les deux camps n\u00e9anmoins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T09:44:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:39:49+00:00","articleBody":"     Le tchat avec Vincent Martigny (Ermes-universit\u00e9 de Nice-C\u00f4te d\u2019Azur et Cevipof-Sciences Po), Bruno Cautr\u00e8s (Cevipof-Sciences Po) et Olivier Rozenberg (CEE-Sciences Po) commence\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat avec trois chercheurs de Sciences Po sur les enseignements \u00e0 tirer pour le premier tour des l\u00e9gisl...","dateModified":"2022-06-14T10:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T08:53:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la recomposition politique se confirme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 6 200 candidatures analys\u00e9es et une recomposition politique qui se confirme ","dateModified":"2022-06-14T08:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T08:45:02+00:00","articleBody":"     Ces \u00e9lections l\u00e9gislatives ent\u00e9rinent la structuration du paysage politique en trois blocs principaux, issus de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Un bloc central, form\u00e9 par la majorit\u00e9 macroniste sortante, fait face au bloc de l\u2019union de la gauche et au bloc de l\u2019extr\u00eame droite. Pour analyser au mieux cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 politique,\u00a0Le Monde\u00a0et une \u00e9quipe de chercheurs du projet \u00ab\u00a0L\u00e9gis\u00a02022\u00a0\u00bb ont voulu radiographier les 6 290\u00a0candidatures dans les 577\u00a0circonscriptions \u00e9lectorales, afin de dresser le portrait-robot de cette nouvelle France politique.          Y aura-t-il un fort renouvellement des \u00e9lus\u00a0? Quelle place pour les femmes\u00a0? Quel impact auront les candidatures dissidentes\u00a0? Quel est le rapport de force interne\u00a0au sein des diff\u00e9rents p\u00f4les de rassemblement\u00a0? Et deux jours apr\u00e8s le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, quelles le\u00e7ons politiques peut-on tirer de cette recomposition politique\u00a0? Posez vos questions \u00e0 trois chercheurs de ce projet, Vincent Martigny (Ermes-universit\u00e9 de\u00a0Nice-C\u00f4te d\u2019Azur et Cevipof-Sciences Po), Bruno Cautr\u00e8s (Cevipof-Sciences Po) et Olivier Rozenberg (CEE-Sciences Po). Ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 11 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 11 h 30 avec trois chercheurs de Sciences Po","dateModified":"2022-06-14T10:33:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T08:38:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuelles sont les consignes de vote de la NUPES en cas de 2nd tour Ensemble \/RN ?\r\n\r\nMerci!    S.          Bonjour,          En cas de duels entre candidats d\u2019Ensemble\u00a0! (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle) et du Rassemblement national, ou entre toute autre force politique et extr\u00eame droite, Jean-Luc M\u00e9lenchon a rappel\u00e9 hier soir au JT de France 2 qu\u2019au sein de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) le message \u00e9tait clair\u00a0: \u00ab\u00a0La position qui est celle de la Nupes, et des \u201cinsoumis\u201d en particulier, c\u2019est que nous ne voterons pas pour le Front national. Et il n\u2019y a pas d\u2019exception.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct - Allocution de Macron\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour M\u00e9lenchon\u00a0; \u00ab\u00a0\u00e7a se...","dateModified":"2022-06-14T08:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T07:53:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Nupes agite le spectre de la \u00ab\u00a0TVA sociale\u00a0\u00bb contre Macron \u00e0 l\u2019approche du second tour des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et l\u2019alliance de gauche accusent sans preuve le pr\u00e9sident \u00e9lu de vouloir augmenter...","dateModified":"2022-06-14T08:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T07:39:31+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche du second tour des l\u00e9gislatives, dimanche 19\u00a0juin, EH Bai\u00a0a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas appeler \u00e0 un vote Nupes dans trois circonscriptions des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques. \u00ab\u00a0Leurs pr\u00e9occupations sont trop \u00e9loign\u00e9es des n\u00f4tres\u00a0\u00bb, souligne la coalition abertzale (patriote). Euskal Herria Bai (EHBai, \u00ab\u00a0Pays basque, oui\u00a0\u00bb) se positionne clairement \u00e0 gauche depuis sa naissance en\u00a02014 et se d\u00e9finit comme sociale, solidaire, f\u00e9ministe et \u00e9cologiste. Elle participe \u00e0 R\u00e9gions et Peuples solidaires (RPS), f\u00e9d\u00e9ration des mouvements autonomistes et r\u00e9gionalistes de l\u2019Hexagone.          L\u2019enjeu est d\u2019importance dans les trois circonscriptions basques\u00a0du d\u00e9partement, o\u00f9 auront lieu des duels entre Ensemble\u00a0! (repr\u00e9sent\u00e9 dans le territoire essentiellement par le MoDem de Fran\u00e7ois Bayou) et les composantes de la Nupes, sachant que les candidats du Rassemblement national ont partout \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s. Repr\u00e9sentant un potentiel de voix qui peut faire la diff\u00e9rence au deuxi\u00e8me tour, les candidats EHBai ont recueilli 10\u00a0% des suffrages dans la 4e\u00a0circonscription (montagne basco-b\u00e9arnaise), 8,9\u00a0% dans la 5e (Bayonne) et 14,6\u00a0% dans la 6e (Biarritz-Hendaye).          Les militants d\u2019EHBai reprochent aux candidats de la Nupes, selon leurs termes, d\u2019avoir des solutions jacobines et centralistes, d\u2019\u00eatre indiff\u00e9rents \u00e0 la diffusion des langues minoritaires, dont la langue basque avec ses \u00e9coles, d\u2019\u00eatre timides en mati\u00e8re d\u2019environnement, de faire peu de cas des prisonniers basques (dont ceux en longue peine), de faire l\u2019impasse sur l\u2019\u00e9volution institutionnelle du Pays basque et, enfin, d\u2019ignorer, sinon de d\u00e9nigrer, la communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration du Pays basque, en place depuis janvier\u00a02017.          \u00ab\u00a0EHBai ne donne donc aucune consigne de vote pour le second tour des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Nikolas Blain, l\u2019un de ses porte-parole. D\u2019un scrutin l\u00e9gislatif \u00e0 l\u2019autre, les abertzales ont comptabilis\u00e9 12\u00a0778 voix au premier tour de 2017 et 16\u00a0385 ce dimanche 12\u00a0juin. Cette fois-ci, ils ont notamment progress\u00e9 sur la C\u00f4te basque, \u00e0 Bayonnne et dans les communes o\u00f9 cette famille politique a r\u00e9alis\u00e9 des scores en hausse voire remport\u00e9 des mairies lors des municipales de 2020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nationalistes basques de gauche ne veulent pas appeler \u00e0 voter pour la Nupes ","dateModified":"2022-06-14T08:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T07:20:57+00:00","articleBody":"     Alors que la Nupes a devanc\u00e9 la coalition pr\u00e9sidentielle d\u2019Ensemble\u00a0! au premier tour des l\u00e9gislatives \u2013 selon un d\u00e9compte du Monde qui diff\u00e8re de celui du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u2013, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise a salu\u00e9 un score \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb, mardi matin sur Franceinfo. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis que les l\u00e9gislatives sont situ\u00e9es apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle [depuis les \u00e9lections de 2002], qu\u2019un pr\u00e9sident \u00e9lu soit battu et qu\u2019il fasse moins de 30 %\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Adrien Quatennens, qui se f\u00e9licite du \u00ab\u00a0camouflet et de la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite pour Emmanuel Macron\u00a0\u00bb.          Selon le d\u00e9put\u00e9, qui a obtenu 52,05 % des voix au premier tour dans la 1re circonscription du Nord mais qui devra affronter un second tour en raison de la forte abstention, avec la Nupes, \u00ab\u00a0nous avons redonner du sens \u00e0 ces l\u00e9gislatives, nous avons montr\u00e9 que ces \u00e9lections sont une \u00e9lection pour la conqu\u00eate du pouvoir\u00a0\u00bb. Alors que la Nupes est qualifi\u00e9e, selon lui, \u00ab\u00a0dans 406\u00a0circonscriptions au second tour, la victoire est possible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des r\u00e9serves de voix consid\u00e9rables dans l\u2019abstention\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Questionn\u00e9 sur le projet de la Nupes, M. Quatennens a assum\u00e9 un \u00ab\u00a0programme de rupture\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui est archa\u00efque, d\u00e9pass\u00e9, c\u2019est le n\u00e9olib\u00e9ralisme \u00e9conomique, qui m\u00e8ne \u00e0 la mis\u00e8re sociale\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0On a entendu Christophe Castaner ou Bruno Le Maire dire \u201cavant de partager les richesses il faut les produire\u201d, \u00e7a tombe bien on en produit 2 000 milliards par an, mais elles sont mal r\u00e9parties. Les divididendes ont augment\u00e9 de 70 %, mais les salaires de seulement 10 % en dix ans.\u00a0\u00bb          M. Quatennens a plaid\u00e9 pour un \u00ab\u00a0choc d\u2019investissement de 250 milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, qui entra\u00eenera \u00ab\u00a0des emplois, des taxes suppl\u00e9mentaires et, \u00e0 la fin, vous avez 267 milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, arguant que ce chiffrage a \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 examin\u00e9 par la Banque de France\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Quatennens salue le score \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb de la Nupes","dateModified":"2022-06-14T08:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:54:18+00:00","articleBody":"     Cl\u00e9ment Beaune a tent\u00e9, mardi matin sur France Inter, de faire une synth\u00e8se de la ligne du camp pr\u00e9sidentielle sur les consignes de vote \u00e0 donner pour le second tour des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Je ne dis pas que Jean-Luc M\u00e9lenchon est en dehors des valeurs de la R\u00e9publique (\u2026), mais il y a des cas [parmi les candidats de la Nouvelle Union \u00e9cologique populaire et sociale] qui posent probl\u00e8me et qui ne sont pas anecdotiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 Paris.          Depuis lundi matin, M.\u00a0Beaune ass\u00e8ne qu\u2019il ne souhaite pas mettre sur le m\u00eame plan \u00ab\u00a0les extr\u00eames\u00a0\u00bb que repr\u00e9sentent, selon lui, la Nupes d\u2019un c\u00f4t\u00e9, le Rassemblement national (RN) de l\u2019autre. Une position diff\u00e9rente de celle adopt\u00e9e par Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, qui a parl\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0une confusion in\u00e9dite entre les extr\u00eames\u00a0\u00bb au premier tour, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne c\u00e9derons rien. Ni d\u2019un c\u00f4t\u00e9, ni de l\u2019autre.\u00a0\u00bb          Tout en appelant \u00e0 lutter contre le RN, Cl\u00e9ment Beaune consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 que certains candidats de gauche ne peuvent pas \u00eatre soutenus par l\u2019actuelle majorit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mme\u00a0Macary [son adversaire dans la 7e\u00a0circonscription], Mme\u00a0Obono [\u00e9lue d\u00e8s le premier tour \u00e0 Paris], Mme\u00a0Simonnet [bien plac\u00e9e pour l\u2019emporter au second tour dans la 15e\u00a0circonscription de la capitale], qui ont jug\u00e9 utile de faire venir Jeremy Corbyn, antis\u00e9mite pro-Assad, dans une campagne.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je combats l\u2019extr\u00eame gauche aujourd\u2019hui de toutes mes forces parce que je pense que c\u2019est une d\u00e9rive \u00e0 gauche et que le m\u00e9lenchonisme n\u2019est pas la gauche. Mais je n\u2019ai pas besoin de caricaturer, ils se caricaturent eux-m\u00eames. Donc voil\u00e0, pour moi, c\u2019est tr\u00e8s clair\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9. Le candidat rel\u00e8ve par ailleurs que \u00ab\u00a0beaucoup plus de duels [se feront] entre Ensemble\u00a0! et le Rassemblement national. J\u2019aimerais entendre la m\u00eame clart\u00e9 [dans l\u2019appel au barrage contre l\u2019extr\u00eame droite de la part de la gauche]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9ment Beaune \u00ab\u00a0aimerait entendre\u00a0\u00bb l\u2019appel de la Nupes contre l\u2019extr\u00eame droite en cas de duel en...","dateModified":"2022-06-14T08:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:32:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Nupes ou Ensemble\u00a0! en\u00a0t\u00eate aux l\u00e9gislatives\u00a0? Les raisons de\u00a0la\u00a0divergence entre\u00a0\u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb et\u00a0le\u00a0minist\u00e8re de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb diff\u00e8rent sur les r\u00e9sultats du pre...","dateModified":"2022-06-14T06:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:29:00+00:00","articleBody":"     Quelques minutes apr\u00e8s que Marine Le Pen a estim\u00e9 que le Rassemblement national est le \u00ab\u00a0premier parti de France\u00a0\u00bb apr\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique s\u2019est r\u00e9joui, elle, que la coalition pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! [soit] la premi\u00e8re force politique du pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut maintenant convertir ce r\u00e9sultat en \u00e9lus. Ce qui est en jeu, c\u2019est de pouvoir gouverner le pays\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9 sur Europe 1.          Alors qu\u2019Emmanuel Macron pourrait perdre la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mme\u00a0Pannier-Runacher pr\u00e9vient qu\u2019avec une telle majorit\u00e9 \u00ab\u00a0on peut prendre des d\u00e9cisions sur le pouvoir d\u2019achat, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de ne pas bloquer le pays face \u00e0 une coalition de Nupes, qui n\u2019est pas du tout coh\u00e9rente, qui ne pense pas pareil, a-t-elle insist\u00e9. Par exemple, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, il y a ceux qui sont pour et ceux qui sont contre le nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb           Interrog\u00e9 sur les critiques de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) sur les r\u00e9sultats affich\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u2013 des r\u00e9sultats qui diff\u00e8rent de ceux du Monde, qui place la Nupes en t\u00eate avec son propre \u00e9tiquetage \u2013, Mme\u00a0Pannier-Runacher estime que \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon, c\u2019est le monsieur qui n\u2019accepte pas d\u2019\u00eatre battu\u00a0: au premier tour en 2017, au premier tour en 2022\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand une v\u00e9rit\u00e9 ne lui pla\u00eet pas il la conteste\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, avant de s\u2019en prendre au programme de la Nupes. \u00ab\u00a0Ce que nous portons nous, c\u2019est une programme o\u00f9 l\u2019Europe prot\u00e8ge\u00a0; ce que porte la Nupes, c\u2019est un programme o\u00f9 on sort de l\u2019Europe pour aller se jeter dans les bras de pays qui ne sont pas tr\u00e8s d\u00e9mocratiques. Nous voulons mieux r\u00e9partir la richesse, eux veulent confisquer la richesse\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Agn\u00e8s Pannier-Runacher, Ensemble\u00a0! \u00ab\u00a0est la premi\u00e8re force politique du pays\u00a0\u00bb apr\u00e8s ces l\u00e9g...","dateModified":"2022-06-14T07:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:22:00+00:00","articleBody":"     Discret depuis l\u2019annonce des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives, l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe a mis en garde contre une majorit\u00e9 relative pour la coalition pr\u00e9sidentielle, dont son parti, Horizons, fait partie, avec La R\u00e9publique en marche et le MoDem. Dans une interview au Figaro publi\u00e9e hier soir, il assure que \u00a0\u00ab\u00a0son seul objectif\u00a0\u00bb\u00a0est\u00a0d\u2019\u00ab\u00a0assurer au pays une majorit\u00e9 stable, solide et coh\u00e9rente\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Que ferait le pays si, dimanche, une majorit\u00e9 relative nous emp\u00eachait largement d\u2019agir\u00a0? Si le poids de la Nupes entravait de fa\u00e7on syst\u00e9matique l\u2019action du gouvernement\u00a0? Le d\u00e9sordre politique qui viendrait s\u2019ajouter \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 et aux dangers du monde actuel serait une folie\u00a0\u00bb, fait valoir l\u2019ancien locataire de Matignon. Selon lui, ce serait\u00a0\u00ab\u00a0une aventure, dont [il] ne suis pas s\u00fbr que nous puissions nous remettre rapidement\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur les duels Nupes contre le RN, Edouard Philippe dit\u00a0\u00ab\u00a0croire au front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 le flou entretenu depuis dimanche soir par le gouvernerment sur ce sujet. \u00ab\u00a0Voter RN m\u2019est impossible. Mais je ne peux appeler \u00e0 voter pour un candidat \u201cinsoumis\u201d qui s\u2019inscrirait en dehors de l\u2019id\u00e9al r\u00e9publicain tel que je le porte\u00a0\u00bb, explique-t-il, en etimant que\u00a0\u00ab\u00a0pour qu\u2019il y ait un front entre r\u00e9publicains, il faut qu\u2019il y ait plusieurs r\u00e9publicains\u00a0\u00bb.          Soutien d\u2019Emmanuel Macron, M.\u00a0Philippe a toutefois fait entendre sa diff\u00e9rence \u00e0 propos du\u00a0Conseil national de la refondation\u00a0esquiss\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 ce travail\u00a0\u00bb, fait-il remarquer, en se disant\u00a0\u00ab\u00a0attach\u00e9 au caract\u00e8re parlementaire de la Ve R\u00e9publique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Rien ne peut concurrencer l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat. Ce sont ces deux chambres qui discutent et votent la loi. C\u2019est une responsabilit\u00e9 consid\u00e9rable qu\u2019il ne faut pas prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. Il serait absurde de vouloir remplacer le Parlement par autre chose\u00a0\u00bb, met-il en garde, en affirmant par ailleurs que\u00a0\u00ab\u00a0ce n\u2019est \u00e9videmment pas l\u2019objectif du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe pr\u00e9vient qu\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e serait \u00ab\u00a0une folie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-14T07:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:07:32+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pour le Rassemblement national, une perc\u00e9e historique lors des l\u00e9gislatives en d\u00e9pit d\u2019une campagne poussive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen peut esp\u00e9rer pr\u00e9sider un groupe de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une premi\u00e8re de...","dateModified":"2022-06-14T06:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:02:23+00:00","articleBody":"     C\u2019est un scrutin paradoxal pour le Rassemblement national (RN). Si le parti d\u2019extr\u00eame droite a augment\u00e9 son score au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives par rapport \u00e0 2017 avec cinq points de plus (18,67\u00a0% contre 13,2\u00a0%) et 1,2\u00a0million de bulletins suppl\u00e9mentaires, il ne figure toutefois qu\u2019en troisi\u00e8me position, derri\u00e8re la Nupes (26,10\u00a0%) et la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0! (25,81\u00a0%). Mais, pour Marine Le\u00a0Pen, invit\u00e9e de RTL ce mardi matin, \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019issue de ce premier tour, le RN est le premier parti de France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Nupes c\u2019est une coalition de quatre partis et Ensemble\u00a0!, de trois\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9, estimant que le parti d\u2019extr\u00eame droite est \u00ab\u00a0le seul mouvement en dynamique entre 2017 et 2022\u00a0\u00bb. Alors que, selon les projections d\u2019Ipsos-Sopra Steria, Marine Le\u00a0Pen peut esp\u00e9rer d\u00e9crocher de vingt \u00e0 quarante-cinq\u00a0si\u00e8ges dans la nouvelle Assembl\u00e9e, elle promet \u00ab\u00a0une opposition r\u00e9elle\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron durant la prochaine mandature, \u00ab\u00a0pas une opposition \u00e0 la M\u00e9lenchon qui appelle \u00e0 voter Macron et qui l\u2019a aid\u00e9 \u00e0 le faire \u00e9lire\u00a0\u00bb lors de la pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon, c\u2019est l\u2019opposant que s\u2019est choisi Macron, a-t-elle insist\u00e9. Le deal est rempli.\u00a0\u00bb Alors que la coalition gouvernementale a t\u00e2tonn\u00e9 sur son choix en cas de duel entre le RN et la Nupes, Mme\u00a0Le Pen d\u00e9plore que La R\u00e9publique en marche appelle finalement \u00ab\u00a0\u00e0 voter pour ceux qui manifestent avec des islamistes qui crient \u201cAllah Akbar\u201d, pour ceux qui veulent se r\u00e9concilier avec les terroristes comme Raquel Garrido, pour ceux qui refusent de dire \u201cVive la France\u201d comme Danielle Obono\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si nous ne sommes pas pr\u00e9sents de mani\u00e8re importante \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les seuls d\u00e9bats seront ceux-l\u00e0, a-t-elle poursuivi\u00a0: est-ce qu\u2019il faut plus d\u2019immigration ou beaucoup plus d\u2019immigration\u00a0? Est-ce qu\u2019il faut plus d\u2019impunit\u00e9 pour les voyous ou beaucoup plus d\u2019impunit\u00e9 pour les voyous\u00a0? Plus de laxisme judiciaire ou beaucoup plus de laxisme judiciaire\u00a0?\u00a0\u00bb Selon elle, si \u00ab\u00a0le Rassemblement national n\u2019a pas de groupe puissant\u00a0\u00bb dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00ab\u00a0les sujets de l\u2019immigration massive, de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 galopante pour le pays dispara\u00eetront de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marine Le Pen, le Rassemblement national est \u00ab\u00a0le premier parti de France\u00a0\u00bb dans ces \u00e9lections l...","dateModified":"2022-06-14T07:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T05:38:01+00:00","articleBody":"     Si vous n\u2019\u00e9tiez pas avec nous hier soir, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 du journal de 20 heures de France 2. O\u00f9 est d\u00e9sormais la marge de progression pour le second tour\u00a0pour la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, arriv\u00e9e en t\u00eate des voix, selon le d\u00e9compte du Monde. M.\u00a0M\u00e9lenchon a dit vouloir convaincre et s\u2019adresser aux\u00a0\u00ab\u00a025\u00a0millions d\u2019abstentionnistes\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0faire campagne\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0On va faire campagne sur des th\u00e8mes comme on l\u2019a fait \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Donc, si vous voulez la retraite \u00e0 60\u00a0ans, il faut voter pour nous. Si vous voulez la retraite \u00e0 65\u00a0ans parce que vous n\u2019\u00eates pas fatigu\u00e9s et que vous p\u00e9taradez, votez pour M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon, sourire aux l\u00e8vres.          En cas de duel entre candidats Ensemble\u00a0! (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle) et le Rassemblement national (RN) ou toute autre force politique face \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, Jean-Luc M\u00e9lenchon a rappel\u00e9 qu\u2019au sein de la Nupes le message \u00e9tait clair\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0La position qui est celle de la Nupes, et des \u201cinsoumis\u201d en particulier, c\u2019est que nous ne voterons pas pour le Front national. Et il n\u2019y a pas d\u2019exception.\u00a0\u00bb          Le chef de file de La France insoumise a \u00e9galement tent\u00e9 de convaincre des \u00e9lecteurs de Marine Le Pen\u00a0\u00ab\u00a0fachos mais pas trop f\u00e2ch\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0(sic) de soutenir la Nupes pour s\u2019opposer \u00e0 la politique men\u00e9e par M. Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Mieux vaut qu\u2019ils votent pour nous que de rester \u00e0 la maison ou de voter pour elle\u00a0: \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 par la journaliste Anne-Sophie Lapix sur les r\u00e9sultats affich\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, l\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a jug\u00e9 que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin,\u00a0\u00ab\u00a0essaie de tripoter les chiffres\u00a0\u00bb\u00a0et que\u00a0\u00ab\u00a0le parti macroniste a subi une lourde d\u00e9faite\u00a0\u00bb, dimanche 12\u00a0juin.\u00a0\u00ab\u00a0Je ne vais pas perdre davantage de temps, c\u2019est une man\u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9agi, faisant r\u00e9f\u00e9rence\u00a0aux critiques de LFI sur les\u00a0\u00ab\u00a0manipulations des r\u00e9sultats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon veut \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb et s\u2019adresser aux \u00ab\u00a025\u00a0millions d\u2019abstentionnistes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-14T07:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T05:30:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: le camp macroniste se divise sur le front r\u00e9publicain face au RN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Concurrenc\u00e9 au premier tour par l\u2019alliance de la gauche, le parti pr\u00e9sidentiel a eu le plus grand mal \u00e0 d...","dateModified":"2022-06-14T07:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T05:27:04+00:00","articleBody":"      Quelques heures apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats, la majorit\u00e9 sortante a eu des difficult\u00e9s \u00e0 pr\u00e9ciser sa position en cas de duel, au deuxi\u00e8me tour, entre la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national (RN). La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a fini par clarifier la position en d\u00e9clarant lundi\u00a0: \u00ab\u00a0Notre position, c\u2019est aucune voix pour le RN.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Et, pour la Nupes, si on a affaire \u00e0 un candidat qui ne respecte pas les valeurs r\u00e9publicaines, qui insulte nos policiers, qui demande de ne plus soutenir l\u2019Ukraine, qui veut sortir de l\u2019Europe, alors nous n\u2019allons pas voter pour lui\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Borne qui est arriv\u00e9e en t\u00eate dans sa circonscription du\u00a0Calvados.          Quelques heures apr\u00e8s les r\u00e9sultats du premier tour, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et la Nupes se sont livr\u00e9s \u00e0 une bataille de chiffres. L\u2019alliance des partis de gauche accuse la Place Beauvau de\u00a0\u00ab\u00a0tripatouillages\u00a0\u00bb pour n\u2019avoir pas d\u00e9compt\u00e9 toutes les voix qu\u2019elle estime devoir lui revenir au premier tour des l\u00e9gislatives.\u00a0Si le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur donne la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 25,75\u00a0% au premier tour, devant l\u2019alliance de gauche (25,66\u00a0%),\u00a0le calcul du\u00a0Monde aboutit \u00e0 un ordre inverse en raison de notre politique de r\u00e9\u00e9tiquetage des candidats.          La majorit\u00e9 a d\u00fb aussi r\u00e9pondre, lundi, aux critiques sur le d\u00e9ficit et la strat\u00e9gie fiscale du gouvernement lanc\u00e9es par la Nupes et relay\u00e9es depuis plusieurs jours par des cadres de l\u2019alliance de gauche. Selon Olivier Faure par exemple, interrog\u00e9 sur France\u00a02, lundi matin, Emmanuel Macron aurait\u00a0\u00ab\u00a0communiqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles un plan qui fait \u00e9tat d\u2019une obligation d\u2019\u00e9conomies de 80\u00a0milliards par an\u00a0\u00bb. Mme Borne a d\u00e9menti fermement, quelques heures plus tard. La premi\u00e8re ministre, qui s\u2019exprimait depuis le Calvados devant plus de 250\u00a0candidats Ensemble\u00a0! connect\u00e9s en visioconf\u00e9rence, a consid\u00e9r\u00e9 que M. M\u00e9lenchon et ses alli\u00e9s mentaient sur le programme des candidats macronistes,\u00a0\u00ab\u00a0en insinuant partout que nous voudrions augmenter la TVA\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0Notre programme est clair\u00a0: pas un imp\u00f4t de plus. C\u2019est ironique de la part de quelqu\u2019un qui veut cr\u00e9er trente-cinq nouvelles taxes et trente-cinq nouveaux interdits\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0? ","dateModified":"2022-06-14T07:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T05:22:02+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne de l\u2019entre-deux-tours. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-14T07:33:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/6c15fde_par01-france-politics-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/14/19-2">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Gabriel Attal et Agnès Pannier-Runacher assurent que le programme de la coalition de gauche conduit à une sortie de la France de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?      Gabriel Attal et Agnès Pannier-Runacher assurent que le programme de la coalition de gauche conduit à une sortie de la France de l’Union européenne.          Par Assma Maad et Iris Derœux         Publié aujourd’hui à 18h20    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, aux côtés d’Aurélie Trouvé et Manon Aubry, lors d’une conférence de presse de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, à Paris, le 7 juin 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Alors que la majorité présidentielle est arrivée au coude-à-coude avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) lors du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, les membres du gouvernement multiplient les attaques à l’encontre de l’alliance de gauche menée par le leader de La France insoumise (LFI), Jean-Luc Mélenchon. Plusieurs ministres d’Elisabeth Borne, la cheffe du gouvernement, ont assuré que le programme de la Nupes mènerait la France hors de l’Union européenne (UE).            Ce qu’ils ont dit            Le ministre de l’action et des comptes publics, Gabriel Attal, a lancé les hostilités dès dimanche soir. Candidat dans les Hauts-de-Seine, l’ancien porte-parole du gouvernement a affirmé que la Nupes voulait « sortir de l’Union européenne ».              Sur Europe 1, mardi, la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a estimé que la Nupes portait « un programme où on sort de l’Europe, où on se prive de cette protection européenne pour aller se jeter dans les bras de pays qui ne sont pas très démocratiques ».                POURQUOI C’EST INEXACT            Une volonté commune de réformer l’Union européenne            Dans le programme de la Nupes constitué de 650 propositions, le chapitre consacré à la politique européenne a fait l’objet de nombreux désaccords et nuances, en raison des attachements à l’Europe bien différents entre les partis de la coalition, comme le rappelle le préambule du document :            « La France insoumise et le Parti communiste français sont héritiers du non de gauche au Traité constitutionnel européen en 2005, le Parti socialiste est attaché à la construction européenne et ses acquis, dont il est un acteur clé, et Europe Ecologie-Les Verts est historiquement favorable à la construction d’une Europe fédérale. »            Malgré ces différences historiques, les formations de la Nupes se sont accordées sur une volonté commune de réformer l’UE pour « mettre fin au cours libéral et productiviste de l’Union européenne et de construire un nouveau projet au service de la bifurcation écologique, démocratique et solidaire ». S’ensuit une liste de 99 propositions sur la lutte contre le changement climatique, la transformation de la politique agricole commune, l’évasion fiscale, les droits sociaux ou l’accueil des réfugiés.                             Lire aussi :  Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF                   « Prêts à ne pas respecter certaines règles »            Pour mener à bien leur programme, les partis qui composent la Nupes estiment que certaines réglementations européennes (traité de libre-échange, libre circulation de capitaux, concurrence…) constituent « de sérieux blocages » à la mise en œuvre de leur programme. Ils se disent « prêts à ne pas respecter certaines règles », même si certains partis comptent seulement « déroger de manière transitoire » aux traités européens, quand d’autres n’ont pas peur de « désobéir ».              Défendue par les « insoumis » dès l’élection présidentielle, la désobéissance ne serait pas sans conséquence. Tout pays en infraction risque des sanctions – ce qui est extrêmement fréquent. Il existe toutefois des marges de négociation entre la France et l’UE, surtout si un motif d’intérêt général est en jeu, comme la protection de l’environnement ou le climat.                             Lire aussi :  Qu’impliquerait la « désobéissance » aux règles européennes promue par la Nupes ?                   L’alliance de gauche entend ainsi utiliser des « marges de manœuvre existantes », telles que le recours aux clauses de sauvegarde, voire de « négocier avec la Commission les adaptations du droit et dérogations ». Et, si nécessaire, aller jusqu’à « cesser d’appliquer les normes incompatibles avec les engagements écologiques et sociaux » du programme. La Nupes entend également, dans certains cas, au sein du Conseil de l’UE, « constituer des alliances pour obtenir des majorités sur des textes favorisant le progrès social et écologique, former des minorités de blocages sur des textes qui y sont contraires, opposer notre droit de veto aux accords de libre-échange ».            « Rien dans le programme n’équivaut à une sortie de l’Europe »            « Au final, rien dans le programme ou les discours de la Nupes n’équivaut à une sortie de l’Europe », analyse Tania Racho, chercheuse en droit européen à l’Institut d’études de droit public de l’université Paris-Saclay et membre du collectif Les Surligneurs. « Il y est notamment question de négociations avec les instances européennes, en mettant en avant la priorité nationale, ce que font déjà un très grand nombre d’Etats », précise la juriste.              La Nupes cite en exemple l’Allemagne, qui déroge à certaines règles « pour éviter la mise en concurrence du secteur de l’eau », ou encore l’Espagne « pour intervenir face à la flambée des prix de l’énergie ».            L’article 50 du traité sur l’UE prévoit qu’un Etat peut quitter l’UE, comme l’a fait le Royaume-Uni. Tant que la procédure associée à l’article 50 n’est pas enclenchée, un pays ne peut être exclu pour non-respect des règles ou désobéissance aux traités.            Ce positionnement est relativement nouveau pour les « insoumis », force majoritaire de la Nupes, dont les propositions sur l’Europe ont évolué, au risque de susciter une certaine confusion. En 2017, Jean-Luc Mélenchon envisageait bien de sortir de l’UE, ce qu’il résumait dans la formule choc : « L’Europe, on la change ou on la quitte. » Le candidat présentait alors un projet en deux temps : un plan A impliquant une renégociation des traités européens afin d’éviter toute forme de « régression sociale », dont il était sûr qu’elle pouvait aboutir ; un plan B en cas d’échec, consistant à sortir de l’UE pour préférer des modes de coopération internationale avec des pays d’Europe partageant les mêmes objectifs. Ce plan B n’est plus d’actualité en 2022 : il est désormais plutôt question de « désobéissance ».              En résumé, la France insoumise avait déjà infléchi sa position avant la campagne présidentielle de 2022. Et la Nupes, lorsqu’elle a présenté sa plateforme commune pour la campagne des législatives, n’a pas caché les divergences de positions sur ce sujet. Il est donc inexact d’affirmer que l’alliance de gauche « veut sortir de l’Union européenne ».                 Assma Maad et  Iris Derœux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/14/la-nupes-veut-elle-sortir-de-l-europe-comme-l-affirment-plusieurs-ministres-d-emmanuel-macron_6130308_4355770.html"},"headline":"La Nupes veut-elle sortir de l\u2019Europe, comme l\u2019affirment plusieurs ministres d\u2019Emmanuel Macron\u00a0?","dateCreated":"2022-06-14T18:20:14+02:00","datePublished":"2022-06-14T18:20:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Gabriel Attal et Agn\u00e8s Pannier-Runacher assurent que le programme de la coalition de gauche conduit \u00e0 une sortie de la France de l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
,{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/471/0/4727/2363/1342/671/60/0/0855edf_5396160-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-3">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le philosophe Abdennour Bidar s’étonne de l’amnésie qui s’est rapidement installée alors que nous « sortons » à peine de deux ans de crise sanitaire. Après ces événements, un grand débat démocratique doit, selon lui, être mené sur ce qui s’est passé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Coronavirus et pandémie de Covid-19         Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Tribune        Abdennour Bidar  Philosophe        Dans une tribune au « Monde », le philosophe Abdennour Bidar s’étonne de l’amnésie qui s’est rapidement installée alors que nous « sortons » à peine de deux ans de crise sanitaire. Après ces événements, un grand débat démocratique doit, selon lui, être mené sur ce qui s’est passé.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   De la « guerre » contre le virus à l’amnésie, de la psychose collective à l’oubli total : mais comment se fait-il que nous soyons passés aussi vite à autre chose au sortir d’une crise sanitaire qui a pourtant ébranlé à ce point tout notre vivre ensemble et provoqué, outre le nombre des morts, de si gros dommages psychologiques, sociaux et politiques ? Bien que nous venions de vivre deux années d’une épreuve collective particulièrement éprouvante à tant de niveaux, plus personne n’en parle, comme s’il ne s’était rien passé ! C’est tout simplement ahurissant.                           Lire aussi :  Covid-19 : l’ombre des variants BA.4 et BA.5 plane sur l’été                 Faut-il donc trouver matière à se réjouir ou à s’inquiéter du fait que la pandémie, sa gestion politique et ses conséquences, ait été à ce point absente hier de la campagne présidentielle, et aujourd’hui des débats de la campagne législative ? Notre classe politique dans son ensemble, manifestement incapable de se saisir de ce qui a autant affecté nos vies, ne prouve-t-elle pas hélas, et une fois de plus, à quel point elle est hors-sol ? Ainsi la bataille pour le pouvoir a-t-elle repris son existence séparée, déconnectée… Ainsi également l’actualité a-t-elle repris sa course folle, sans queue ni tête, et nous voilà à nouveau, comme toujours, emportés sans prendre jamais le temps de nous poser pour réfléchir…          Je veux bien admettre qu’on ait besoin d’oublier, et certains verront sans doute dans cette disparition pure et simple du sujet de la crise sanitaire un signe formidable de la résilience de notre société. Ce qui me semble toutefois le plus formidable, c’est le silence assourdissant qui, soudain, a remplacé le vacarme effroyable et continu d’une communication politique et médiatique exclusivement vouée à parler des « vagues » terribles et de la succession indéfinie des « variants » du virus. Si donc cette crise était si gravissime, comme nous l’ont martelé nos médias et nos chefs, comment se fait-il alors que nous ayons pu nous en affranchir tout d’un coup, nous en sauver sans que soient menés à la sortie de cette crise aucun travail de fond, aucune réflexion collective, aucun bilan critique ? Qui avec moi pour s’étonner de cela ? Et je devrais dire plutôt pour être absolument éberlué et indigné, comme je le suis, de ce passage du catastrophique à l’inexistant, du catastrophisme au « circulez, il n’y a plus rien à voir » ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : en France, une décrue qui surprend par sa lenteur                 Je voudrais donc ici interpeller aussi bien la conscience publique que les pouvoirs : n’est-il pas indispensable que nous nous donnions enfin le temps de la réflexion et de l’examen au sortir de cette crise qui a bouleversé à ce point nos existences privées et publiques, intimes et professionnelles ? Que s’est-il donc passé ? Que nous est-il arrivé ? Qu’est-ce qui a été mis en jeu, et peut-être en péril au-delà de notre sécurité sanitaire ? La gestion de crise a-t-elle été juste, adaptée, appropriée au danger, ou bien a-t-elle été fautive en quoi que ce soit ? Liberté, égalité, fraternité : dans quel état nos valeurs républicaines sortent-elles de cette crise ? Grandies ou affaiblies ? Qui peut prétendre répondre avant qu’ait eu lieu, à ce sujet, le grand débat national que j’appelle de mes vœux ?        Il vous reste 44.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/14/covid-un-silence-assourdissant-a-remplace-le-vacarme-effroyable_6130304_3232.html"},"headline":"Covid\u00a0: \u00ab\u00a0Un silence assourdissant a remplac\u00e9 le vacarme effroyable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-14T18:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Tribunes","D\u00e9bats","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le philosophe Abdennour Bidar s\u2019\u00e9tonne de l\u2019amn\u00e9sie qui s\u2019est rapidement install\u00e9e alors que nous \u00ab\u00a0sortons\u00a0\u00bb \u00e0 peine de deux ans de crise sanitaire. Apr\u00e8s ces \u00e9v\u00e9nements, un grand d\u00e9bat d\u00e9mocratique doit, selon lui, \u00eatre men\u00e9 sur ce qui s\u2019est pass\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Abdennour Bidar","description":"Philosophe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/11/0/5739/2869/1342/671/60/0/1a144b6_1655134759141-000-1qs2ch.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-4">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Dans un cadre solennel et avant de s’envoler pour la Roumanie, le chef de l’Etat a pris la parole, mardi 14 juin, pour appeler les électeurs au « sursaut républicain », affirmant que « rien ne serait pire que d’ajouter au désordre mondial un désordre français ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives      Dans un cadre solennel et avant de s’envoler pour la Roumanie, le chef de l’Etat a pris la parole, mardi 14 juin, pour appeler les électeurs au « sursaut républicain », affirmant que « rien ne serait pire que d’ajouter au désordre mondial un désordre français ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Il était resté silencieux jusqu’alors. Le chef de l’Etat a pris la parole pour la première fois depuis le premier tour des législatives pour s’adresser aux Français, dans un cadre solennel, mardi 14 juin après-midi. Depuis le tarmac de l’aéroport d’Orly, juste avant de s’envoler pour la Roumanie, ce dernier a enjoint aux Français de se mobiliser, dimanche, dans les urnes pour « donner une majorité solide au pays ». « Rien ne serait pire que d’ajouter au désordre mondial un désordre français », a prévenu Emmanuel Macron.              Se référant, au début de son allocution, aux conséquences multiples de la guerre en Ukraine, alors qu’il s’apprêtait à s’envoler pour l’est de l’Europe, il a déclaré : « Dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire, dimanche 19 juin, est plus crucial que jamais ». « Il s’agit d’un moment historique et nous vivons des temps historiques, a estimé Emmanuel Macron. Puisqu’il en va de l’intérêt supérieur de la nation, je veux, aujourd’hui, vous convaincre de donner, dimanche, une majorité solide au pays. »                             Législatives 2022 direct :  Législatives 2022 en direct - Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; « ça sent la panique à bord » selon Roussel                   « Dimanche, aucune voix ne doit manquer à la République »            Selon lui, « face aux crises qui ne manqueront pas de survenir, rien ne serait pire que de nous perdre dans l’immobilisme, dans le blocage ou dans les postures ». « Nous avons pour cela besoin d’une majorité solide pour dire notre indépendance. Cette indépendance, nous ne la ferons pas par plus d’impôts », a-t-il encore défendu, dans une attaque adressée directement à la Nupes et son chef de file, Jean-Luc Mélenchon.            Ce dernier répète depuis le premier tour des législatives que le gouvernement prévoit d’augmenter la TVA dans les prochains mois : une accusation sans preuve, jugée ainsi « mensongère », par l’exécutif. Pour y répondre, Emmanuel Macron a ainsi assuré mardi : « Au contraire, nous continuerons de baisser [les impôts]. Ni par plus de dette, nous devons la réduire. Ni par la décroissance, nous la combattons ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Le chef de l’Etat a conclu sa prise de parole en appelant les électeurs à se mobiliser dans les urnes dimanche 19 juin, alors que l’abstention a atteint un record historique de 52,48 % au premier tour.  « Nous sommes à l’heure des choix et les grands choix ne se font jamais par l’abstention. J’en appelle donc à votre bon sens et au sursaut républicain », a-t-il déclaré.              Il a assuré avoir entendu « les difficultés qui se sont exprimées » lors du premier tour, alors que la majorité sortante sous la bannière Ensemble ! (25,82 %) a été devancée par la Nupes (26,11 %), devant le Rassemblement national. Un résultat qui ne garantit pas que le chef de l’Etat puisse obtenir une majorité absolue lors de son deuxième quinquennat. Appelant les électeurs à lui assurer une majorité, il a ajouté : « Ni abstention ni confusion, mais clarification. Dimanche, aucune voix ne doit manquer à la République ».            Jean-Luc Mélenchon dénonce le « mépris » du chef de l’Etat            Le match du second tour entre la majorité actuelle et la Nupes s’annonce serré, sur fond d’une campagne à couteaux tirés, accentuée entre les deux camps. Jean-Luc Mélenchon, chef de file des « insoumis » et chef d’orchestre de la coalition de gauche, tente, de son côté, de capitaliser sur les suffrages obtenus au premier tour pour transformer l’essai. Valorisant le programme de la Nupes, il n’a de cesse de cibler l’exécutif lors de ses interventions médiatiques, pour installer le duel et mobiliser les abstentionnistes.            Mardi, dans une interview accordée au quotidien Le Parisien, il a attaqué le chef de l’Etat pour son « mépris » supposé envers les Français et le scrutin législatif. « Je vois d’abord que, pendant trois jours, Emmanuel Macron a prévu un voyage hors de France. Pendant trois jours, il n’y a donc plus de pilote dans l’avion politique macroniste », estime, par ailleurs, M. Mélenchon, pour qui le chef de l’Etat, « après avoir anesthésié la campagne en refusant tout débat, [voit] le deuxième tour comme une formalité administrative… Quel mépris ! »              Juste après sa prise de parole sur le tarmac de l’aéroport francilien, le président de la République s’envolait pour un déplacement de trois jours, d’abord en Roumanie puis en Moldavie. Mardi soir, il rend visite aux 500 soldats français mobilisés dans le cadre de l’OTAN en Roumanie, depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, avant une visite de soutien à la Moldavie, mercredi, et un possible déplacement à Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : le premier tour consacre le duel entre la coalition présidentielle et l’union de la gauche                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/14/emmanuel-macron-demande-aux-francais-d-assurer-une-majorite-solide-au-pays-a-cinq-jours-du-second-tour-des-elections-legislatives_6130300_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron demande aux Fran\u00e7ais d\u2019assurer \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 solide au pays\u00a0\u00bb, \u00e0 cinq jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-14T17:14:29+02:00","datePublished":"2022-06-14T17:14:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans un cadre solennel et avant de s\u2019envoler pour la Roumanie, le chef de l\u2019Etat a pris la parole, mardi 14\u00a0juin, pour appeler les \u00e9lecteurs au \u00ab\u00a0sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0rien ne serait pire que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/291/0/3485/1742/1342/671/60/0/a2319f1_5456643-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-5">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le président de la République a pris la parole publiquement, mardi 14 juin, deux jours après le premier tour des élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                   Politique       Elections législatives 2022             Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »      vidéo   Le président de la République a pris la parole publiquement, mardi 14 juin, deux jours après le premier tour des élections législatives.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h43      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Après un premier tour des élections législatives dont le parti présidentiel sort à quasi-égalité avec la Nupes, Emmanuel Macron a invité les électeurs, le 14 juin, à lui donner « une majorité solide » lors du second tour.            Le chef de l’Etat estime nécessaire que les électeurs français fassent preuve d’un « sursaut républicain ». « Rien ne serait pire que d’ajouter un désordre français au désordre mondial », a-t-il déclaré, en référence à la guerre en Ukraine.            « Les grands choix ne se font jamais par l’abstention », a précisé le locataire de l’Elysée, espérant inciter les Français à se rendre aux urnes le 19 juin. Lors du premier tour, l’abstention a battu un record, en atteignant 52,49 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le macronisme, une force nationale toujours en quête d’un ancrage local                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/06/14/legislatives-emmanuel-macron-appelle-a-un-sursaut-republicain_6130294_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Emmanuel Macron appelle \u00e0 \u00ab\u00a0un sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T16:43:28+02:00","datePublished":"2022-06-14T16:43:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris la parole publiquement, mardi 14\u00a0juin, deux jours apr\u00e8s le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/399/0/4794/2397/1342/671/60/0/e8f1f1d_5456631-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u00e9gislatives\u00a0: Emmanuel Macron appelle \u00e0 \u00ab\u00a0un sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-06-14T16:43:28+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bo434?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/399/0/4794/2397/1342/671/60/0/e8f1f1d_5456631-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-6">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Attractivité, accessibilité et diversité sont les trois défis à relever par le gouvernement pour améliorer le fonctionnement de l’administration publique sur l’ensemble du territoire, explique, dans une tribune au « Monde », Fabien Tastet, président de l’Association des administrateurs territoriaux de France (AATF).
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Tribune        Fabien Tastet  Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)        Attractivité, accessibilité et diversité sont les trois défis à relever par le gouvernement pour améliorer le fonctionnement de l’administration publique sur l’ensemble du territoire, explique, dans une tribune au « Monde », Fabien Tastet, président de l’Association des administrateurs territoriaux de France (AATF).   Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En apparence, les Français éprouvent des sentiments versatiles à l’égard de leurs fonctionnaires, tantôt applaudis aux fenêtres de tout le pays pour leur mobilisation face à la pandémie de Covid-19, tantôt suspectés de nourrir tous les maux du pays comme la dette, l’inertie, l’amateurisme et bien des choses encore.          Mais, à y regarder de plus près, nos concitoyens, au-delà des accès d’humeur, restent attachés aux principes de la fonction publique, et aux femmes et hommes qui la font vivre, comme le montre le baromètre annuel dont le dernier publié le 31 mars 2022, par l’AATF et Ipsos. On y observe ainsi que 68 % des Français ont une bonne opinion des fonctionnaires territoriaux, agents publics de proximité exerçant leurs missions au plus près de nos concitoyens. Ils sont 75 % à être favorables au principe du recrutement au mérite par la voie du concours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Emmanuel Macron doit retisser le lien entre la base et le sommet, associer les Français au changement, partager les responsabilités »                 Pour les Français, la fonction publique est donc une solution, pas un problème. A l’aube de ce nouveau quinquennat, il n’en demeure pas moins vrai que plusieurs défis majeurs se posent à elle. Le premier défi est celui de l’attractivité. La désaffection pour les métiers publics s’est installée dans notre pays. Recruter des infirmières, des professeurs mais aussi des ingénieurs et des techniciens en charge de travaux publics est devenu un exercice parfois impossible.          Redonner un sens aux carrières dans l’administration          De nombreux fonctionnaires, lassés, font le choix de quitter l’administration. Il n’y a pourtant pas de fatalité. Il revient au gouvernement d’actionner rapidement le levier du point d’indice, après une période de dix ans de gel et dans un contexte de flambée inflationniste. Si le pouvoir d’achat est essentiel, il ne fait néanmoins pas tout.          Il faut aussi redonner sens aux carrières dans l’administration. Dès le lycée, il faut montrer les mérites de l’engagement pour l’intérêt général aux plus jeunes d’entre nous qui aspirent à des professions en lien avec les causes qui leur tiennent à cœur. Mettons la fonction publique au diapason des combats et des enjeux du XXIe siècle, en créant un Erasmus des fonctionnaires pour accentuer leur ouverture au monde, en intégrant dans leur formation les questions de démocratie participative, de transition numérique, d’égalité femmes-hommes ou encore en intégrant dans le statut un principe de prise en compte des objectifs de la transition écologique.                           Lire aussi :  Le conseil national de la refondation proposé par Emmanuel Macron braque les oppositions                 Le deuxième défi est celui de l’accessibilité. Dans un pays fracturé territorialement et socialement, traversé par des transformations technologiques majeures, confronté aux chocs du vieillissement et des grandes migrations, il convient d’offrir aux fonctionnaires les moyens de rendre le service public différemment.        Il vous reste 45.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/14/le-service-public-doit-se-soumettre-aux-exigences-du-dernier-kilometre-pour-les-personnes-fragiles-ou-isolees_6130291_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le service public doit se soumettre aux exigences du \u201cdernier kilom\u00e8tre\u201d pour les personnes fragiles ou isol\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T16:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-14T16:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Social","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Attractivit\u00e9, accessibilit\u00e9 et diversit\u00e9 sont les trois d\u00e9fis \u00e0 relever par le gouvernement pour am\u00e9liorer le fonctionnement de l\u2019administration publique sur l\u2019ensemble du territoire, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Fabien Tastet, pr\u00e9sident de l\u2019Association des administrateurs territoriaux de France (AATF).","author":[{"@type":"Person","name":"Fabien Tastet","description":"Pr\u00e9sident de l\u2019Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/5616/2808/1342/671/60/0/e32d5b7_1655113664687-frtfrtf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-7">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Trois chercheurs de Sciences Po, Vincent Martigny, Bruno Cautrès et Olivier Rozenberg, ont tiré, dans un tchat avec les lecteurs du Monde.fr, les enseignements du premier tour des législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : « Des voix de plus en plus nombreuses demandent l’instauration d’un système proportionnel »      Trois chercheurs de Sciences Po, Vincent Martigny, Bruno Cautrès et Olivier Rozenberg, ont tiré, dans un tchat avec les lecteurs du Monde.fr, les enseignements du premier tour des législatives.          Propos recueillis par Le Monde         Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les politologues Vincent Martigny, Bruno Cautrès et Olivier Rozenberg ont répondu aux questions des lecteurs du Monde.fr sur le premier tour des élections législatives et sur les enjeux du second : reports de voix, possibilité de dissolution de l’Assemblée par Macron, avenir de la Nupes au-delà de l’élection…            Peut-on encore parler de démocratie quand la seconde force politique du pays risque de terminer avec un microgroupe à l’Assemblée ?            Vincent Martigny : En effet, cette situation pose un véritable problème démocratique. C’est pour cette raison que des voix de plus en plus nombreuses, aussi bien dans la majorité – comme au MoDem – que dans l’opposition, à gauche ou au RN, demandent l’instauration d’un système proportionnel, afin que les sensibilités politiques soient mieux représentées au Parlement.              A ce titre, Emmanuel Macron a pris des engagements durant la campagne présidentielle, et notamment celui de changer le système de vote au Parlement au cours de son mandat, tout en restant flou sur les contours d’une telle réforme. Reste à savoir s’il tiendra parole, sachant qu’il avait déjà effectué une promesse proche en 2017 (à l’époque, il parlait d’instaurer une dose de proportionnelle et de réduire le nombre de parlementaires) et que sa proposition de réforme s’était enlisée, compte tenu de l’opposition du Sénat aux réformes constitutionnelles…                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La proportionnelle ou le rêve d’un Parlement « miroir de la nation »                   La coalition de la Nupes a-t-elle un avenir, passé le 19 juin ? Comment pourrait-elle se prolonger en dehors de l’intergroupe parlementaire contenu dans l’accord ?            Olivier Rozenberg : La vie politique compte de nombreuses élections dites intermédiaires entre deux présidentielles ou législatives. La plupart de ces scrutins se jouent à la proportionnelle : les européennes, les municipales, les régionales et même les trois quarts des sénatoriales. La logique politique de tels scrutins ne pousse pas à l’union parce qu’il est possible d’obtenir des élus sans passer d’accord et parce que chaque parti peut vouloir défendre sa « marque » dans le paysage politique.            Ceci pour vous dire que de nombreux facteurs pèseront pour détricoter la coalition. S’ajoute à cela une donnée essentielle : les (dés) équilibres internes à la Nupes sont principalement issus du rapport de force du premier tour de la présidentielle 2022. C’est pourquoi La France insoumise domine. Au fur et à mesure que cette élection va s’éloigner, la légitimité de se départager sera de moins en moins évidente : les socialistes, les écologistes et les communistes auront tendance à considérer leur faiblesse vis-à-vis de LFI comme un accident de l’histoire et à tenter leur chance lors des prochaines échéances… y compris nationales.            Finalement, en cas de majorité relative et de conflits parlementaires, Macron n’aura qu’à dissoudre l’Assemblée au bout d’un an, non ?            Vincent Martigny : Il pourrait en effet être tenté de le faire, s’il considère que la majorité relative l’empêche de gouverner. Mais il faut se souvenir que Michel Rocard a pu gouverner pendant cinq ans entre 1988 et 1993 avec un gouvernement minoritaire ! La dissolution demeure une possibilité constitutionnelle, mais toujours avec le risque que cet outil se retourne contre le président de la République, comme cela avait été le cas en 1997 pour Jacques Chirac, qui avait vu les nouvelles élections remportées par la gauche plurielle et l’installation de Lionel Jospin à Matignon… C’était le dernier cas de dissolution de l’Assemblée nationale, et nous pouvons imaginer que cela fera réfléchir Emmanuel Macron.            Mélenchon n’a-t-il pas commis une erreur en décidant de ne pas se représenter ? Comment pourra-t-il garder une influence sur ses députés en étant en dehors du Parlement ?            Bruno Cautrès : C’est vrai que ce choix a surpris, d’autant que Jean-Luc Mélenchon veut une VIe République parlementaire. Il n’est pas sûr néanmoins que ce choix affaiblit la parole de Jean-Luc Mélenchon dans la législature qui va débuter : soit il réussit son pari d’être « élu premier ministre », soit il sera de toute façon l’acteur clé de la nouvelle alliance de la gauche, puisque c’est à son initiative que la Nupes a vu le jour. Des leaders politiques ont, par le passé, su exister pleinement tout en n’étant pas élus à l’Assemblée nationale (mais il est vrai qu’ils étaient alors souvent élus locaux, et notamment maires).            La victoire de la Nupes est-elle toujours possible, ou très peu probable ?            Olivier Rozenberg : Les deux ! Elle est toujours possible parce qu’elle a fait une belle performance au premier tour et que, de toute façon, en démocratie élective, l’incertitude fait partie du jeu. Elle est peu probable si l’on en croit les projections : selon les plus optimistes, il manquerait encore une centaine de députés à la Nupes pour atteindre la majorité absolue, ce qui n’est pas rien. La différence entre le potentiel électoral de la Nupes et d’Ensemble ! tient à deux facteurs distincts. D’une part, les reports de voix : des électeurs de droite ou modérés pourront voter plus facilement Ensemble ! que Nupes. D’autre part, la concentration géographique des électeurs est plus forte pour Ensemble ! : il peut y avoir davantage de circonscriptions où elle arrive première sans que sa moyenne nationale la positionne bien au-dessus de la Nupes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »                   Pourquoi cette fracture générationnelle vis-à-vis de la politique ? Comment ramener les 18-34 ans aux urnes ?            Bruno Cautrès : Cette fracture générationnelle s’exprime dans de nombreuses démocraties. On assiste à une vraie transformation du rapport des plus jeunes générations au vote : il est toujours considéré comme un très important mode d’expression publique, mais plus le seul. Les demandes démocratiques des jeunes générations sont fortes : le vote est plus que le vote, il exprime aussi des demandes, des attentes. Ces demandes et attentes sont moins perçues qu’avant comme pouvant trouver leur débouché dans le vote et les élections.              C’est toute la question de la démocratie entre deux élections. Le vote et les élections tranchent la question de qui accède au pouvoir ; mais, notamment dans les jeunes générations, il ne tranche plus la question de comment on exerce le pouvoir, comment on répond aux attentes, comment on considère le citoyen entre deux élections.            En cas de majorité relative pour le groupe Ensemble !, le scénario d’une motion de censure votée à la fois par les députés Nupes, RN et LR, qui se définissent tous comme des forces d’opposition, serait-il crédible, à court ou à moyen terme ?            Olivier Rozenberg : Tout dépend de la taille exacte des différentes formations. Pour voter la motion de censure, il faut que 289 députés se déplacent au Palais-Bourbon et choisissent effectivement de renverser le gouvernement. Dans l’hypothèse où la Nupes serait la deuxième force derrière Ensemble !, une chute du gouvernement macroniste serait davantage possible si les élus Nupes sont nombreux et ont besoin de l’appui de quelques députés de droite ou d’extrême droite seulement. Voilà pour l’arithmétique.            Politiquement, tout député hésite à censurer car cela peut conduire à une dissolution, donc à risquer de revenir devant les urnes. Par conséquent, ils ne sont prêts à le faire que si : 1) l’affaire est d’importance (la réforme des retraites, par exemple) et… 2) les sondages leur promettent de gagner les législatives qui suivraient une hypothétique dissolution.            Comment sont estimés les reports de voix au second tour ? Et en particulier, pour les électeurs RN, dont le candidat a été éliminé au premier tour et qui ont le choix entre un candidat Ensemble ! ou un candidat Nupes ?            Bruno Cautrès : Dans de nombreuses circonscriptions, les électeurs du RN se retrouvent au second tour face à un choix cornélien : aider la Nupes à faire tomber un candidat macroniste, mais alors lui prêter main-forte ? Ou aider le candidat macroniste et barrer la route au candidat de gauche, surtout si lui ou elle est de La France insoumise ?              Il ne serait pas impossible que ces électeurs tranchent en s’abstenant, considérant que la confrontation Nupes-Ensemble ! n’est pas leur problème et que l’augmentation du nombre de députés RN an plan national suffit déjà à leur bonheur.                             Lire aussi :  Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?                   Finalement quelles ont été les conséquences de la présence de candidats dissidents sur les élections ? Ont-ils privé leur camp d’origine de second tour sans y parvenir non plus, ont-ils réussi leur coup ou se sont-ils fait balayer ?            Vincent Martigny : La question des dissidences est très intéressante car elle nous parle de l’évolution des forces politiques. D’abord, ces dissidences ont toujours existé et se sont même renforcées avec le déclin de partis politiques unifiés et centralisés dans leurs décisions. Rappelons, par exemple, que même s’ils n’étaient pas des dissidents à proprement parler, de nombreux socialistes ont rejoint La République en marche en 2017, abandonnant leur famille politique d’origine.            Concernant la gauche, dans la configuration actuelle, une soixantaine de députés socialistes étaient présents au premier tour dimanche, plus une vingtaine de dissidents Nupes – pour ces derniers, principalement des candidats éconduits dans leur demande d’investiture et qui ont décidé de se maintenir. A l’issue du second tour, ils ne sont plus que six socialistes dissidents dans l’Hexagone – une quinzaine si on ajoute les candidats en outre-mer et pour les Français de l’étranger – à figurer au second tour. La dynamique centrifuge de la Nupes a fonctionné à plein, balayant également les candidatures divers gauche ou de la Fédération de la gauche républicaine, qui contestaient à gauche l’hégémonie de la Nupes pour des raisons idéologiques.              Pour l’extrême droite, il est intéressant de constater que l’étiquette Reconquête ! a servi d’accueil pour des dissidents du RN et parfois même l’inverse. Mais, à chaque fois, sans réel succès pour Reconquête !, la force de frappe du RN étant plus forte. Pour Ensemble !, la réponse à la question est plus difficile, car la situation demeure plus floue, la notion de dissidence se limitant souvent à une bataille d’investiture sans désaccord idéologique.            On parle beaucoup de la Nupes et d’Ensemble !, mais est-ce que ce n’est pas le RN qui progresse le plus dans ces élections ?            Vincent Martigny : Tout dépend de comment on envisage les choses. Le RN réalise son meilleur score dans l’histoire de la Ve République, mais, dans le même temps, un électeur sur deux de Marine Le Pen au premier tour de l’élection présidentielle ne s’est pas déplacé pour se rendre aux urnes dimanche.            Cela est dû au fait que les électeurs du RN, plus populaires, sont plus susceptibles de s’abstenir que ceux d’Ensemble ! ou de la Nupes, et que le RN, ayant intégré sa défaite, n’a pas fait campagne. Il n’en reste pas moins que ce parti disposera certainement d’un groupe pour la première fois depuis 1986, et que sa visibilité s’en trouvera augmentée. Après, si le scrutin majoritaire venait à être réformé pour la proportionnelle, le RN aurait alors de beaux jours devant lui au Parlement.                 Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/14/legislatives-2022-des-voix-de-plus-en-plus-nombreuses-demandent-l-instauration-d-un-systeme-proportionnel_6130286_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Des voix de plus en plus nombreuses demandent l\u2019instauration d\u2019un syst\u00e8me proportionnel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T15:05:19+02:00","datePublished":"2022-06-14T15:05:19+02:00","dateModified":"2022-06-14T15:35:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Trois chercheurs de Sciences Po, Vincent Martigny, Bruno Cautr\u00e8s et Olivier Rozenberg, ont tir\u00e9, dans un tchat avec les lecteurs du Monde.fr, les enseignements du premier tour des l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/433/0/5196/2598/1342/671/60/0/8dd06f4_1655196749113-pns-3942877.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-8">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Alors que deux candidates portant le même nom se présentaient dans la 9e circonscription de Paris, un homme a été interpellé par la police pour « clameur » devant le bureau de vote nº 13.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Une nuit en garde à vue pour avoir alerté d’une confusion possible avec l’homonyme de Sandrine Rousseau      Alors que deux candidates portant le même nom se présentaient dans la 9e circonscription de Paris, un homme a été interpellé par la police pour « clameur » devant le bureau de vote nº 13.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’histoire est connue : dans la 9e circonscription de Paris, face à Sandrine Rousseau (Nouvelle Union populaire écologique et sociale – Nupes) le Mouvement de la ruralité (LMR, anciennement Chasse, pêche, nature et traditions) a parachuté une novice en politique portant utilement les mêmes nom et prénom que la candidate écologiste. Après avoir failli être abusé par l’homonymie, l’historien d’art Patrick de Haas, fraîchement retraité de l’enseignement supérieur (université Paris-I), a tenté de prévenir les autres votants, à l’extérieur du bureau de vote, de la confusion possible. Il a été arrêté, dimanche 12 juin, et placé en garde à vue au commissariat du 13e arrondissement pour des « clameurs » susceptibles d’avoir troublé le déroulement du scrutin. Interpellé en fin d’après-midi, il n’a été libéré que le lendemain vers midi, après avoir pu échanger avec un avocat commis d’office.          C’est en arrivant dans le bureau de vote nº 13, place Jeanne-d’Arc à Paris, que M. de Haas et sa compagne remarquent que, sur la table de décharge, le premier bulletin disposé au nom de Sandrine Rousseau, « sans photographie de la candidate », dit-il, n’est pas celui de la candidate écologiste investie par la Nupes. « Les bulletins de la candidate de la Nupes se trouvaient à l’autre bout de la table et j’ai été abusé par cette disposition, raconte-t-il. Il était évident que des votants allaient se tromper et prendre le premier bulletin au nom de Sandrine Rousseau sans réaliser qu’il s’agissait de la candidate investie par le Mouvement de la ruralité. »                           Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                 L’historien demande alors de meilleures indications aux assesseurs et au président du bureau de vote. Une signalétique spéciale est refusée au motif qu’elle serait irrégulière, risquant de créer un régime de faveur pour les deux Sandrine Rousseau. Choqué, M. de Haas décide alors de prévenir les votants à leur arrivée au bureau de vote, que deux piles de bulletins au nom de Sandrine Rousseau sont disposées. « Je ne suis pas militant politique, je n’ai, à aucun moment, dit à quiconque quoi faire ou comment voter, explique-t-il. Tout se passait dans le plus grand calme. J’avais le sentiment d’accomplir un devoir citoyen en avertissant les autres de la situation. »          Pas de plainte formulée          Dans l’après-midi, une voiture de la police nationale s’arrête devant le bureau de vote. Trois gardiens de la paix lui intiment de s’éloigner. « Je leur ai demandé s’il m’était possible de me mettre à une cinquantaine de mètres du bureau et ils n’y ont pas vu d’inconvénient », raconte-t-il. Mais, alors qu’il s’est éloigné et qu’il continue à alerter les personnes qui se dirigent vers le bureau, les trois gardiens de la paix changent d’avis.        Il vous reste 52.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/14/une-nuit-en-garde-a-vue-pour-avoir-alerte-d-une-confusion-possible-avec-l-homonyme-de-sandrine-rousseau_6130284_823448.html"},"headline":"Une nuit en garde \u00e0 vue pour avoir alert\u00e9 d\u2019une confusion possible avec l\u2019homonyme de Sandrine Rousseau","dateCreated":"2022-06-14T14:45:14+02:00","datePublished":"2022-06-14T14:45:14+02:00","dateModified":"2022-06-14T17:58:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Paris","Sandrine Rousseau","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Alors que deux candidates portant le m\u00eame nom se pr\u00e9sentaient dans la 9e\u00a0circonscription de Paris, un homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police pour \u00ab\u00a0clameur\u00a0\u00bb devant le bureau de vote n\u00ba\u00a013.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/438/0/7008/3504/1342/671/60/0/466fb20_427549865-rousseau-legislatives-lm-09.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-9">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Entre jeudi et samedi, des températures, de 35 °C à 38 °C, sont attendues sur la moitié sud, et le mercure pourrait même frôler les 40 °C localement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Vague de chaleur : le gouvernement annonce une enveloppe de 500 millions d’euros pour la « renaturation » des villes      Entre jeudi et samedi, des températures, de 35 °C à 38 °C, sont attendues sur la moitié sud, et le mercure pourrait même frôler les 40 °C localement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h24, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Face à la vague de chaleur annoncée, la première ministre, Elisabeth Borne, va réunir, mardi 14 juin, les préfets de région et les directeurs des agences régionales de santé. Le gouvernement prévoit de créer un fonds de 500 millions d’euros pour la « renaturation » des villes, a annoncé la porte-parole Olivia Grégoire.            Le gouvernement entend favoriser « le développement d’îlots de fraîcheur en ville en s’engageant très fortement à accompagner les collectivités locales dans l’adaptation aux conséquences du dérèglement climatique », a déclaré Mme Grégoire à l’issue du conseil des ministres. Aussi, ce fonds servira à « cofinancer, aux côtés des collectivités locales qui en expriment le besoin, ces opérations de renaturation. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une vague de chaleur exceptionnellement intense arrive en France cette semaine                   Face à « cette vague importante, forte, précoce, inédite en cette période », annoncée pour les jours à venir, le gouvernement « appelle à la vigilance et déploie des mesures d’accélération de la préparation aux conséquences du dérèglement climatique », a souligné la ministre.              Elisabeth Borne réunira, à 17 heures, « en visioconférence l’ensemble des préfets de région ainsi que les directeurs généraux d’agences régionales de santé », tandis que le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndaye, échangera « avec les recteurs », a précisé Olivia Grégoire.            « Journées difficiles »            Le gouvernement « a déjà donné instruction à tous les services de l’Etat de veiller à ce que les différents dispositifs de mise à l’abri et d’accompagnement soient opérationnels, et ce, dès demain [mercredi] », a-t-elle ajouté, en prévision de « ces journées qui vont être difficiles pour nous tous, et particulièrement pour les plus fragiles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                   La France subira des températures très largement au-dessus de 30 °C cette semaine, une vague de chaleur particulièrement précoce, énième avant-goût d’une planète qui se réchauffe, dans un contexte de sécheresse exceptionnelle des sols qui fait craindre pertes de récolte et incendies dans l’Hexagone.              Entre jeudi et samedi, des températures très élevées, de 35 °C à 38 °C, sont attendues sur la moitié sud, et le mercure pourrait même frôler les 40 °C localement. Les températures minimales ne devraient pas descendre sous les 20 °C pendant la nuit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après un mois de mai record, la France se dirige vers un été plus chaud et plus sec que la normale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 15 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/14/vague-de-chaleur-le-gouvernement-annonce-une-enveloppe-de-500-millions-d-euros-pour-la-renaturation-des-villes_6130281_3244.html"},"headline":"Vague de chaleur\u00a0: le gouvernement annonce une enveloppe de 500\u00a0millions d\u2019euros pour la \u00ab\u00a0renaturation\u00a0\u00bb des villes","dateCreated":"2022-06-14T14:24:34+02:00","datePublished":"2022-06-14T14:24:34+02:00","dateModified":"2022-06-14T14:52:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Entre jeudi et samedi, des temp\u00e9ratures, de 35\u00a0\u00b0C \u00e0 38\u00a0\u00b0C, sont attendues sur la moiti\u00e9 sud, et le mercure pourrait m\u00eame fr\u00f4ler les 40\u00a0\u00b0C localement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/19/0/378/189/1342/671/60/0/d4871cf_1655207883896-chaleur.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/14/19-10">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Au lendemain du premier tour, la gauche est en position de force, le RN confirme sa percée et la coalition présidentielle fait profil bas.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : en outre-mer, la politique locale reprend ses droits      Au lendemain du premier tour, la gauche est en position de force, le RN confirme sa percée et la coalition présidentielle fait profil bas.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 12h23, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Mamoudzou, sur l’île de Mayotte, le jour du premier tour des législatives, le 12 juin 2022.  YOHANN DELEU / AFP               La météo électorale ultramarine lors du premier tour des élections législatives, samedi 11 et dimanche 12 juin – excepté en Polynésie française, qui avait voté une semaine plus tôt –, est marquée par une forte dépression de la participation. A La Réunion, en Guyane, à la Guadeloupe ou à la Martinique, elle frôle ou dépasse les 70 %, jusqu’à atteindre 78,4 % dans cette dernière. Seule exception notable : Wallis-et-Futuna, où la participation atteint 78,22 %, en baisse toutefois de 3 points par rapport à 2017.          Océan Atlantique          La politique locale guadeloupéenne reprend ses droits aux législatives après le coup de torchon infligé à Emmanuel Macron à la présidentielle. Ainsi, dans la 2e circonscription, la nouvelle secrétaire d’Etat à la mer, Justine Benin, bien implantée sur son territoire et investie par Ensemble !, arrive en tête devant le maire divers gauche de Sainte-Anne, Christian Baptiste, qui avait le soutien de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Dans la 4e, c’est le maire socialiste de Saint-Claude, Elie Califer, qui devance largement l’ancienne ministre sarkozyste de l’outre-mer Marie-Luce Penchard, investie par Ensemble !. Bien qu’il n’ait pas été réinvesti par La République en marche (LRM), le député sortant de la 1re, Olivier Serva, domine le premier tour. Un premier tour, cependant, qui confirme aussi la percée du Rassemblement national (RN). Ainsi, dans la 3e circonscription, son candidat, Rody Tolassy, arrive en tête devant le député sortant Max Mathiasin, dissident MoDem, et le candidat investi par Ensemble !, Ferdy Louisy.                           Lire aussi :  Abstention record aux Antilles, le second tour s’annonce serré pour Justine Benin à la Guadeloupe                 A la Martinique, le vent de la radicalité continue de souffler. Trois circonscriptions sur quatre proposeront au second tour des duels entre les représentants de Peyi-A, regroupant d’anciens membres de diverses formations indépendantistes, et de Gran Sanblé pou Matinik, le mouvement conduit par l’inusable Alfred Marie-Jeanne, 85 ans, ancien président de la collectivité, lui-même candidat dans la 4e circonscription, où il retrouvait celui qui l’avait battu en 2017, Jean-Philippe Nilor. Net avantage, dans l’ensemble, à Peyi-A, qui sera également présent dans la 3e circonscription, celle de Fort-de-France. Son candidat y a cette fois été largement devancé par celui qui est soutenu par le président du Parti progressiste martiniquais et de la collectivité territoriale, Serge Letchimy. Si les trois candidats présentés par La France insoumise (LFI) font des scores supérieurs à 10 %, ceux du RN, présents dans les quatre circonscriptions, et les deux candidates investies par la coalition présidentielle ont été balayés.        Il vous reste 53.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/14/legislatives-2022-en-outre-mer-la-politique-locale-reprend-ses-droits_6130269_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: en outre-mer, la politique locale reprend ses droits","dateCreated":"2022-06-14T12:23:49+02:00","datePublished":"2022-06-14T12:23:49+02:00","dateModified":"2022-06-14T14:59:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Au lendemain du premier tour, la gauche est en position de force, le RN confirme sa perc\u00e9e et la coalition pr\u00e9sidentielle fait profil bas.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/47/0/4624/2312/1342/671/60/0/709aa51_1655201940941-000-32cc7hm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-11">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Le premier tour des législatives témoigne de la difficulté du parti présidentiel à renforcer son implantation dans le pays. Une constante à chaque élection intermédiaire depuis 2017.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Le macronisme, une force nationale toujours en quête d’un ancrage local      Le premier tour des législatives témoigne de la difficulté du parti présidentiel à renforcer son implantation dans le pays. Une constante à chaque élection intermédiaire depuis 2017.          Par Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 15h03    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuelle Wargon, ancienne ministre du logement d'Emmanuel Macron, en campagne pour les élections législatives dans la 8e circonscription du Val-de-Marne, à Maisons-Alfort, le 2 juin 2022. Elle a été éliminé dès le premier tour, le 12 juin 2022.  DENIS ALLARD/LEEXTRA/OPALE               Le problème, avec les vagues, c’est qu’elles finissent toujours par se retirer… Certes, La République en marche (LRM) et ses alliés, réunis sous la bannière Ensemble !, représentent a priori la seule force politique capable de former une majorité à l’issue du second tour des élections législatives, le 19 juin. Une victoire indéniable sur le papier, même en cas de simple majorité relative. Mais l’analyse des résultats obtenus par les troupes d’Emmanuel Macron lors du premier tour, dimanche 12 juin, en forte baisse par rapport à 2017, vient éclairer une des caractéristiques du macronisme : la faiblesse de son ancrage local et de son catalogue de têtes d’affiche. Deux atouts censés aider à résister aux épisodes de gros temps et à s’ancrer dans la durée.          Il y a cinq ans, les candidats du chef de l’Etat étaient arrivés en tête dans 449 des 577 circonscriptions du pays. Aujourd’hui, la vague de novices de la politique qui avait déferlé sur la France n’a plus aussi fière allure : ils ne sont plus que 201 dans ce cas. Portés à l’époque par la dynamique créée par l’ancien ministre de l’économie de François Hollande, les représentants de la majorité subissent, de la même manière, la perte d’attrait du locataire de l’Elysée, réélu sans souffle, le 24 avril.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les multiples enseignements du scrutin pour le second tour                 La traduction territoriale de cette chute symbolise les changements de doctrine d’Emmanuel Macron, dont le socle a basculé au fil du précédent quinquennat du centre gauche au centre droit, au risque de se retrouver assis sur un fauteuil vacillant.          En Bretagne, la Macronie recule          Ainsi, les zones de force que représentaient les grandes métropoles se sont étiolées au profit de l’union de la gauche. A Paris, les candidats Ensemble ! n’arrivent en tête que dans six des dix-huit circonscriptions, contre seize en 2017. Le grand chelem réalisé au premier tour, cette année-là, sur les neuf circonscriptions lyonnaises, a vécu, lui aussi ; les macronistes ne sont plus en tête que dans trois d’entre elles.          Idem à Toulouse, Bordeaux, Nantes, ou encore Strasbourg, où la majorité perd du terrain face à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ; autant de villes où LRM a échoué à s’implanter lors des élections municipales. Un phénomène que le second tour pourrait nuancer, dans la mesure où les macronistes disposent de meilleures réserves de voix potentielles que la Nupes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes revendique la victoire après le premier tour des législatives, mais se prépare à un second tour ardu                 Il est néanmoins frappant de constater que des régions autrefois acquises à la gauche ne plébiscitent plus de la même manière les troupes de la majorité. En 2017, ces dernières arrivaient en tête dans 48 des 50 circonscriptions de Nouvelle-Aquitaine. Aujourd’hui, ce chiffre est ramené à 23 circonscriptions. En Bourgogne-Franche-Comté, les candidats de LRM et du MoDem dominaient dans 23 des 27 circonscriptions ; ce n’est plus le cas, désormais, que pour huit d’entre eux. Rien d’étonnant à ce que les élections départementales et régionales se soient, entre-temps, soldées par de cuisants échecs pour LRM.        Il vous reste 51.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/14/legislatives-2022-le-macronisme-une-force-nationale-toujours-en-quete-d-un-ancrage-local_6130245_6104324.html"},"headline":"Le macronisme, une force nationale toujours en qu\u00eate d\u2019un ancrage local","dateCreated":"2022-06-14T10:41:04+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:41:04+02:00","dateModified":"2022-06-14T15:03:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le premier tour des l\u00e9gislatives t\u00e9moigne de la difficult\u00e9 du parti pr\u00e9sidentiel \u00e0 renforcer son implantation dans le pays. Une constante \u00e0 chaque \u00e9lection interm\u00e9diaire depuis 2017.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/5118/2559/1342/671/60/0/fe68a6a_1655190823065-opaleplus-allde220607a-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-12">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Au lendemain du premier tour des législatives, la direction du parti d’extrême droite se réjouit de s’implanter partout dans le pays. Une progression à bas bruit dans les territoires ruraux, dans la lignée de la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Législatives : Emmanuel Macron appelle à « un sursaut républicain »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Rassemblement national             L’enracinement territorial du Rassemblement national      Au lendemain du premier tour des législatives, la direction du parti d’extrême droite se réjouit de s’implanter partout dans le pays. Une progression à bas bruit dans les territoires ruraux, dans la lignée de la présidentielle.          Par Franck Johannès et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 11h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Discours de Marine Le Pen à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), lors du premier tour des élections législatives, le 12 juin 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Le croissant brun s’épaissit. A l’issue du premier tour des législatives du dimanche 12 juin, le Rassemblement national (RN) s’étale sur la carte de France le long d’une diagonale du Grand-Est à la Gironde, que préfigurait déjà l’élection présidentielle. « On n’est plus cantonné à ce qui était historiquement perçu comme nos zones de force, dans ce qu’on pourrait appeler le RN du Nord ou le RN du Sud », a plaidé Jordan Bardella, le président par intérim du parti, au quartier général, lundi 13 juin, en évoquant un « enracinement durable dans tout le territoire ». Voilà l’un des enseignements de ce scrutin : toujours ancré dans les Hauts-de-France, le Grand-Est et le pourtour méditerranéen, le parti d’extrême droite s’étend vers le centre et le sud-ouest.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le Rassemblement national, une percée historique lors des législatives en dépit d’une campagne poussive                 Lundi matin, les lieutenants de Marine Le Pen martelaient qu’ils appartenaient même à « la seule force politique en dynamique », puisqu’elle a progressé de plus de cinq points depuis 2017, soit 1,2 million de voix, et presque doublé le nombre de ses candidats qualifiés au second tour, quand les assises électorales de la gauche et de la majorité présidentielle sortante se sont réduites. En Guadeloupe, où le parti d’extrême droite réalise sa plus forte progression, le candidat RN, Rody Tolassy, devance, dans la 3e circonscription, le député sortant Max Mathiasin (MoDem).          « Grand chelem »          Au total, le parti de Mme Le Pen est arrivé en tête dans 108 circonscriptions (contre 158 au second tour de la présidentielle) et concourra dans 208 seconds tours – ce n’était le cas que dans 120 circonscriptions en 2017, et 61 en 2012. Le RN se réjouit d’un « grand chelem » dans dix-huit départements, selon les mots de M. Bardella, où ses candidats sont en lice au second tour dans toutes les circonscriptions. Un phénomène déjà à l’œuvre dans quelques-unes de ses zones de force en 2017, dans l’Aisne, la Haute-Saône, l’Eure ou les Pyrénées-Orientales. Depuis, des cadres devenus petits barons locaux ont accru la notoriété du RN. « On a joué Perpignan dans tout le département, avec quatre de mes adjointes candidates. J’ai ma tête partout, sur tous les documents », se réjouit, par exemple, le maire de la ville Louis Aliot.                           Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                 Cinq ans plus tard, ce « grand chelem » a aussi lieu dans le Nord, dans le Pas-de-Calais (douze candidats qualifiés dans les douze circonscriptions) ; l’Est, dans les Ardennes, l’Aube, la Haute-Marne, la Meuse, les Vosges ou le Territoire de Belfort ; le Centre, dans la Nièvre et l’Yonne ; le Sud-Est, dans le Vaucluse et le Var, et même le Sud-Ouest, dans le Lot-et-Garonne, le Tarn-et-Garonne, l’Aude… Le RN se consolide sur tout l’arc méditerranéen et dans des départements ruraux traditionnellement ancrés à droite (Haute-Loire, Meuse, Vosges, Ardennes, Yonne). Il continue à grimper dans les Bouches-du-Rhône ou le Pas-de-Calais. Plus surprenant, le parti national-populiste progresse le plus dans le Morbihan, l’Indre-et-Loire ou la Gironde.        Il vous reste 46.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/14/elections-legislatives-2022-l-enracinement-territorial-du-rassemblement-national_6130242_6104324.html"},"headline":"L\u2019enracinement territorial du Rassemblement national","dateCreated":"2022-06-14T10:21:13+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:21:13+02:00","dateModified":"2022-06-14T11:04:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Rassemblement national"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Rassemblement national"],"description":"Au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, la direction du parti d\u2019extr\u00eame droite se r\u00e9jouit de s\u2019implanter partout dans le pays. Une progression \u00e0 bas bruit dans les territoires ruraux, dans la lign\u00e9e de la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/f9be181_1655139801324-cbi1050051.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-13">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le syndicat organise durant cette semaine son 50e congrès à Lyon. Son secrétaire général, Laurent Berger, veut être « force de proposition ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Social             La CFDT tente de retrouver une place centrale dans le dialogue avec l’exécutif      Le syndicat organise durant cette semaine son 50e congrès à Lyon. Son secrétaire général, Laurent Berger, veut être « force de proposition ».          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Laurent Berger, à l’ouverture du 50e congrès de la CFDT, à Lyon, le 13 juin 2022.  JEFF PACHOUD / AFP               Ni faire-valoir ni interlocuteur obtus. Quelques minutes après l’ouverture du 50e congrès de la CFDT, qui se déroule pendant cinq jours à Lyon, le secrétaire général, Laurent Berger, a réaffirmé, lundi 13 juin, sa volonté de placer la centrale cédétiste comme une « force de proposition » prête à participer à l’élaboration des réformes sans être à la remorque de l’exécutif. A travers ce message, adressé à l’équipe qui exercera le pouvoir après les législatives, le leader syndical aimerait tourner la page du premier mandat d’Emmanuel Macron, au cours duquel les corps intermédiaires furent souvent traités comme des potiches.          Durant l’épidémie de Covid-19, le gouvernement avait « fini par comprendre notre utilité, (…) contraint par la nécessité », a déclaré M. Berger. Une remarque acerbe pour souligner que l’Etat s’est beaucoup appuyé sur les partenaires sociaux afin de prendre le pouls du monde du travail et de faire passer les consignes sanitaires. « Des acteurs comme cela », disposés à s’impliquer, il n’y en a pas beaucoup, « et la CFDT est l’un d’entre eux », a ajouté le responsable cédétiste : « Espérons, en ce début de quinquennat, que le président et son nouveau gouvernement sauront s’en souvenir. »                           Lire la tribune de Laurent Berger (CFDT) :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Berger : « Monsieur le président, vous ne pourrez pas relever ces défis tout seul »                 Pour M. Berger, l’esprit de « responsabilité » affiché par sa confédération va de pair avec la « combativité ». C’est sur ce « duo », a-t-il dit, que la centrale appuiera ses « revendications » en matière de retraites. Au passage, il a rappelé son hostilité au recul de l’âge d’ouverture des droits à une pension, prôné par M. Macron.          Le numéro un de la CFDT « cherche à montrer que son organisation est prête à s’engager sans pour autant renoncer au rapport de force si celui-ci s’avère nécessaire », estime Raymond Soubie, président de la société de conseil Alixio et ancien conseiller social de Nicolas Sarkozy à l’Elysée. « Il offre l’image d’une confédération ouverte à la discussion, désireuse de se prêter à la coconstruction des changements qui seront impulsés au cours de la législature à venir », précise-t-il.          Relative homogénéité          M. Berger « va essayer d’avoir, avec l’exécutif, une relation constructive, plus apaisée, dans le but de retrouver la place prééminente qui était la sienne sous le quinquennat de François Hollande », enchaîne Pierre Ferracci, président du groupe de conseil Alpha et fin connaisseur des questions sociales. « Mais pour que cette ligne-là ne soit pas vouée à l’échec, observe-t-il, il faut évidemment que le pouvoir en place joue réellement la carte du dialogue. »        Il vous reste 41.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/14/la-cfdt-tente-de-retrouver-une-place-centrale-dans-le-dialogue-avec-l-executif_6130241_823448.html"},"headline":"La CFDT tente de retrouver une place centrale dans le dialogue avec l\u2019ex\u00e9cutif","dateCreated":"2022-06-14T10:17:58+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:17:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social"],"description":"Le syndicat organise durant cette semaine son 50e congr\u00e8s \u00e0 Lyon. Son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Laurent Berger, veut \u00eatre \u00ab\u00a0force de proposition\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5e5e7ba_5449120-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-14">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Emmanuel Macron a eu besoin des voix de gauche pour être réélu face à Marine Le Pen en avril, mais le parti présidentiel adopte pour le second tour des législatives une forme d’ambiguïté en cas de duel Nupes-RN qui entretient la confusion, explique Solenn de Royer, grand reporter au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                      Politique       Elections législatives 2022         Législatives 2022 : « Du “ni-ni” au cas par cas »   Chronique        Solenn de Royer        Emmanuel Macron a eu besoin des voix de gauche pour être réélu face à Marine Le Pen en avril, mais le parti présidentiel adopte pour le second tour des législatives une forme d’ambiguïté en cas de duel Nupes-RN qui entretient la confusion, explique Solenn de Royer, grand reporter au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Elle a donné le ton d’emblée. Dimanche 12 juin, en début de soirée, la première ministre, Elisabeth Borne, a appelé les Français à soutenir le projet macronien de « cohérence, de clarté et de responsabilité » et fustigé une « confusion inédite entre les extrêmes ». Se refusant à donner la moindre consigne de vote en cas de duel – dans une soixantaine de circonscriptions – entre un candidat soutenu par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et un candidat du Rassemblement national (RN), elle a renvoyé dos à dos l’extrême gauche et l’extrême droite.          Une forme de « ni-ni » qui a suscité une avalanche de réactions indignées à gauche, où l’on rappelle que le président sortant avait eu besoin des voix de la gauche pour se qualifier le 24 avril face à Marine Le Pen, contre laquelle la mobilisation avait alors été unanimement sonnée. La ligne officielle a également suscité une gêne au sein de la majorité, plusieurs figures de La République en marche (LRM) issues de la gauche – comme le ministre délégué chargé de l’Europe, Clément Beaune – choisissant d’appeler clairement à voter pour la Nupes pour faire barrage au RN s’ils devaient s’affronter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN                 D’où le rétropédalage nocturne d’Elisabeth Borne dans un tweet, posté à minuit passé dimanche, pour tenter d’amender la position de la majorité, insistant sur l’absolue nécessité de ne jamais donner une voix à l’extrême droite. Tout en expliquant le lendemain que le parti présidentiel soutiendrait les candidats « républicains » face à l’extrême droite, mais pas ceux « qui insultent nos policiers, qui demandent de ne plus soutenir l’Ukraine » ou veulent sortir de l’Europe. Du « ni-ni » au cas par cas…          Ce n’est pas la première fois que la Macronie se montre peu allante, voire franchement ambiguë, sur le front républicain. En 2021, au soir du premier tour des régionales, les ténors de la majorité s’étaient réunis pour discuter du retrait des listes LRM au profit du candidat de droite ou de gauche le mieux placé face au RN. Dans le huis clos de cette réunion stratégique, Emmanuel Macron avait suggéré que les candidats décident localement. Et montré une nette préférence pour les fusions de listes au détriment du bon vieux front républicain, notamment dans les Hauts-de-France, où il souhaitait que la liste menée par Laurent Pietraszewski (LRM) « ne se retire pas » afin de « forcer à l’accord » Xavier Bertrand. Finalement, LRM n’avait pas été en position de se maintenir au second tour…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les multiples enseignements du scrutin pour le second tour                 Oscillation          Lors de cette réunion au sommet, Gabriel Attal avait, lui aussi, appelé à « inventer autre chose » que le front républicain – « il est mort » –, tandis que le patron des députés LRM, Christophe Castaner, avait au contraire plaidé pour la clarté : « Chacun sait mon attachement au front républicain. Nous en aurons besoin l’an prochain », à la présidentielle.        Il vous reste 41.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/14/legislatives-2022-du-ni-ni-au-cas-par-cas_6130239_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Du \u201cni-ni\u201d au cas par cas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T10:08:20+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:08:20+02:00","dateModified":"2022-06-14T14:42:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Emmanuel Macron a eu besoin des voix de gauche pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu face \u00e0 Marine Le Pen en avril, mais le parti pr\u00e9sidentiel adopte pour le second tour des l\u00e9gislatives une forme d\u2019ambigu\u00eft\u00e9 en cas de duel Nupes-RN qui entretient la confusion, explique Solenn de Royer, grand reporter au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/655/0/4252/2126/1342/671/60/0/3a918b2_959688709-l1009624.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-15">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Jean-Luc Mélenchon et l’alliance de gauche accusent sans preuve le président élu de vouloir augmenter la TVA. Un « mensonge », selon le gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives      Jean-Luc Mélenchon et l’alliance de gauche accusent sans preuve le président élu de vouloir augmenter la TVA. Un « mensonge », selon le gouvernement.          Par Julie Carriat, Elsa Conesa, Alexandre Lemarié et Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 09h42, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Alexis Corbière et Sophia Chikirou, deux des quatre députés Nupes élus dès le premier tour des élections législatives,  se sont rendus à l’Assemblée nationale, pour recevoir leur « kit » et leur écharpe tricolore, le 13 juin 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP “POUR LE MONDE”               Une semaine à peine pour remporter la victoire face à un président élu, déstabilisé mais pas défait : le défi est grand pour la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Face à une majorité sortante sans programme précis, les tenants de la Nupes tentent de créer le débat, de contourner les invectives et d’obliger leur adversaire à sortir du bois en dévoilant, dans la semaine qui vient, des mesures économiques forcément impopulaires. Quitte à employer les grands moyens : prêter à Emmanuel Macron une mesure dont le gouvernement ne veut pourtant pas entendre parler, la hausse de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA).          Faute de programme précis à critiquer, pour trouver une arme de mobilisation pour le second tour des législatives, les forces de gauche en sont réduites à dénoncer le « programme caché » du chef de l’Etat. Dimanche soir, lors de sa prise de parole après l’annonce des résultats du premier tour, Jean-Luc Mélenchon a ainsi évoqué « la partie cachée de son programme qui n’a jamais pu être mise en débat (…), les 80 milliards qu’il comptait retirer du budget de l’Etat pour parvenir au retour des 3 % de déficit qu’il avait promis imprudemment à la Commission européenne ». Lundi, devant la presse, il assumait de « répondre à la place » de l’exécutif sur ces 80 milliards d’euros. « Ils referont ce qu’avait fait M. Sarkozy… mais qu’on me le dise “non ce n’est pas vrai, nous nous engageons devant les Français à pas le faire” », a-t-il ajouté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes revendique la victoire après le premier tour des législatives, mais se prépare à un second tour ardu                 L’exécutif a toujours affirmé vouloir ramener le déficit public sous les 3 % du PIB en 2027. Emmanuel Macron l’a indiqué à plusieurs reprises pendant la campagne, et cet objectif figurait déjà dans le programme de stabilité 2021-2027 remis au printemps 2021 à la Commission européenne. Ce document, qui détaille la trajectoire pluriannuelle des finances publiques établie par Bercy, est normalement transmis chaque année à Bruxelles au printemps, mais ne l’a pas été en 2022 du fait des élections. Bercy prévoit de l’envoyer au début de l’été, au moment de la présentation des différents textes sur le pouvoir d’achat. « Opportunément, la France a demandé un délai », remarque la députée européenne La France insoumise Manon Aubry.          « Cette affirmation ne se fonde sur rien »          Le calcul fait par les « insoumis » correspond à un retour au déficit public de 6,5 % l’an dernier à 3 % du PIB en 2027 (un point de PIB valant environ 25 milliards), soit 80 milliards d’économies ou de recettes supplémentaires. « Deux solutions : soit ils coupent dans les dépenses publiques, l’hôpital, l’école, déjà durement touchés, soit ils augmentent les recettes, poursuit la députée. Cet argent, on peut soit le récupérer auprès des plus riches, mais ce n’est pas ce qui avait été fait pendant le dernier quinquennat, soit ils le récupèrent de manière insidieuse, par exemple par une TVA sociale. Est-ce qu’ils vont faire une TVA sociale ? Qu’ils répondent ! »        Il vous reste 53.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/14/la-nupes-agite-le-spectre-de-la-tva-sociale-contre-macron-a-l-approche-du-second-tour-des-legislatives-2022_6130234_6104324.html"},"headline":"La Nupes agite le spectre de la \u00ab\u00a0TVA sociale\u00a0\u00bb contre Macron \u00e0 l\u2019approche du second tour des l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-14T09:42:48+02:00","datePublished":"2022-06-14T09:42:48+02:00","dateModified":"2022-06-14T16:45:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Nupes","\u00c9conomie","Argent & Placements","Imp\u00f4ts","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et l\u2019alliance de gauche accusent sans preuve le pr\u00e9sident \u00e9lu de vouloir augmenter la TVA. Un \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb, selon le gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/77ee787_1655188460652-ad06-elusnupes-13juin2o22-dsc08799.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-16">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Explorez les résultats du premier tour avec notre carte interactive, réalisée à partir des remontées du ministère de l’intérieur pour chaque circonscription.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription   Par Raphaëlle Aubert, Léa Sanchez, Manon Louvard (design), Mélina Zerbib (design), Maxime Ferrer et Romain Imbach  Publié aujourd’hui à 09h04, mis à jour à 09h07     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelExplorez les résultats du premier tour avec notre carte interactive, réalisée à partir des remontées du ministère de l’intérieur pour chaque circonscription.                           

    /* Autocomplete */

    :root{
        --close-button:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' fill-opacity='0.85' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath d='M18.984 6.422 13.406 12l5.578 5.578-1.406 1.406L12 13.406l-5.578 5.578-1.406-1.406L10.594 12 5.016 6.422l1.406-1.406L12 10.594l5.578-5.578z'/%3E%3C/svg%3E");
        --loupe-icon:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath fill='%23929292' d='M16.041 15.856a.995.995 0 0 0-.186.186A6.97 6.97 0 0 1 11 18c-1.933 0-3.682-.782-4.95-2.05S4 12.933 4 11s.782-3.682 2.05-4.95S9.067 4 11 4s3.682.782 4.95 2.05S18 9.067 18 11a6.971 6.971 0 0 1-1.959 4.856zm5.666 4.437-3.675-3.675A8.967 8.967 0 0 0 20 11c0-2.485-1.008-4.736-2.636-6.364S13.485 2 11 2 6.264 3.008 4.636 4.636 2 8.515 2 11s1.008 4.736 2.636 6.364S8.515 20 11 20a8.967 8.967 0 0 0 5.618-1.968l3.675 3.675a.999.999 0 1 0 1.414-1.414z'/%3E%3C/svg%3E");
        --close-button-dark:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' fill='white' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath d='M18.984 6.422 13.406 12l5.578 5.578-1.406 1.406L12 13.406l-5.578 5.578-1.406-1.406L10.594 12 5.016 6.422l1.406-1.406L12 10.594l5.578-5.578z'/%3E%3C/svg%3E");

    }
    .auto-search-wrapper{display:block;position:relative;width:100%}.auto-search-wrapper input{border:1px solid #d7d7d7;box-shadow:none;box-sizing:border-box;font-size:16px;padding:12px 45px 12px 10px;width:100%}.auto-search-wrapper input:focus{border:1px solid #858585;outline:none}.auto-search-wrapper input::-ms-clear{display:none}.auto-search-wrapper ul{list-style:none;margin:0;overflow:auto;padding:0}.auto-search-wrapper ul li{cursor:pointer;margin:0;overflow:hidden;padding:10px;position:relative}.auto-search-wrapper ul li:not(:last-child){border-top:none}.auto-search-wrapper ul li[disabled]{background:#ececec;opacity:.5;pointer-events:none}.auto-search-wrapper .auto-expanded{border:1px solid #858585;outline:none}.auto-search-wrapper.loupe:before{filter:invert(60%)}.auto-is-loading:after{animation:auto-spinner .6s linear infinite;border-color:#d9d9d9 grey grey #d9d9d9;border-radius:50%;border-style:solid;border-width:2px;bottom:0;box-sizing:border-box;content:"";height:20px;margin:auto;position:absolute;right:10px;top:0;width:20px}.auto-is-loading .auto-clear{display:none}@keyframes auto-spinner{to{transform:rotate(1turn)}}li.loupe:before{bottom:auto;top:15px}.loupe input{padding:12px 45px 12px 35px}.loupe:before{background-image:var(--loupe-icon);bottom:0;content:"";height:17px;left:10px;margin:auto;position:absolute;top:0;width:17px}.auto-selected:before{opacity:1}.auto-clear{align-items:center;background-color:transparent;border:none;bottom:0;cursor:pointer;display:flex;height:auto;justify-content:center;margin:auto;position:absolute;right:0;top:0;width:40px}
    .auto-clear:before{content:var(--close-button);height:24px;line-height:100%;width:24px}
    .auto-clear span{display:none}
    .auto-results-wrapper{background-color:#fff;border:1px solid #858585;border-top:none;box-sizing:border-box;display:none;overflow:hidden}
.loupe{padding-left:40px}
    .auto-results-wrapper.auto-is-active{display:block;margin-top:-1px;position:absolute;width:100%;z-index:99999}.auto-selected{background-color:#E8EAEE}
    .auto-selected+li:before{border-top:none}
    .auto-error{border:1px solid #ff3838}.auto-error::placeholder{color:#f66;opacity:1}.hidden{display:none}
    [data-color-mode="dark"] .auto-clear:before{content:var(--close-button-dark);height:24px;line-height:100%;width:24px}


	/* General */

	.l_results {
		width: 100%;
		margin: 0 auto;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_results .l_w1000 {
	    max-width: 1000px;
	    margin-left: auto;
	    margin-right: auto;
		box-sizing: border-box;
	}

	.l_results .l_figure_container {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 400;
	    background-color: #fff;
	    padding: 50px;
	    margin-bottom: 75px;
	    border: 1px solid #E5E5E5;
	    border-radius: 4px;
	    display: flex;
	    flex-wrap: wrap;
		width: 100%;
	}

	.l_results .l_figure_header {
		margin: 0 auto;
		width: 100%;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
	    color: #383F4E;
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-style: normal;
		font-weight: 700;
		font-size: 30px;
		line-height: 28px;
		text-align: center;
		margin-bottom: 20px;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure_text {
	    color: #666E80;
		font-size: 17px;
		line-height: 23px;
	    font-size: 16px;
	    text-align: center;
	    margin: 10px 0;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure {
	    width: 100%;
	    margin: 20px auto 40px;
		box-sizing: border-box;
	}

	.l_results a.l_map_source {
	    text-decoration: none;
	    cursor: pointer;
	    border-bottom: 1px solid #383f4e;
	    transition: all ease .2s;
	}

	.l_results a.l_map_source:hover {
	    border-bottom-color: #F5F6F8;
	    transition: all ease .2s;
	}

	.l_map_instruction {
		width: 100%;
		display: flex;
		flex-direction: row;
		margin-bottom: 12px;
		margin-top: 12px;
		pointer-events: none;
		font-size: 13px;
		line-height: 16px;
		color: #717B8E;
	}

    .l_map_countme {
        display: flex;
        gap: 5px;
        font-weight: 400;
        color: #666E80;
        font-size: 15px;
        line-height: 20px;
        align-items: baseline;
        justify-content: center;
    }

	.l_map_maj {
        display: none;
	}

    .l_map_countcirco {
        display: none;
    }

	.l_map_subtitle {
		pointer-events: none;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #383F4E;
        font-weight: 600;
        font-size: 18px;
        line-height: 22px;
	}

	.l_map_hr {
		background: #D5D8DC;
		width: 100%;
		height: 1px;
		margin: 12px 0px;
	}

	/* Desktop view */

	.l_map_fullview {
		display: flex;
		flex-direction: row;
		position: relative;
	}

	.l_map_right {
		width: 50%;
		padding-left: 16px;
	}

	/* Categoy selector */

	.l_map_selectcontainer {
		z-index: 3;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

	.l_map_selector {
        margin-left: 16px;
        margin-top: 16px;
        display: flex;
        flex-direction: column;
	}

	.l_map_select {
        margin-bottom: 6px;
		background: #565E70;
		opacity: 0.9;
		color: #fff;
		border-radius: 20px;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-style: normal;
		font-weight: 500;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		display: flex;
		align-items: center;
		flex-basis: fit-content;
		text-align: center;

        /*padding: 8px 14px;*/
        padding: 6px 10px 6px 8px;
	}

	.l_map_select:hover {
		cursor: pointer;
		transition: all .2s ease;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);

	}

	.l_map_selected {
		cursor: pointer;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		transition: all .2s ease;
        padding: 6px 10px 6px 8px;
	}

    .l_map_menupicto {
        margin-right: 4px;
    }

	.l_map_choice_out {
        padding: 8px 14px;
		display: none!important;
	}

	.l_map_choice_in {
		display: flex!important;
        /*padding: 6px 10px 6px 8px;*/
	}

	.l_map_select:not([name="first"]) {
		display: none;
	}

	/* Reset button */

	.l_map_reset {
		opacity: 0;
		display: none;
		right: 16px;
		top: 96px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_reset:hover {
		cursor: pointer;
	}

	.l_map_reset:hover .l_map_resetbtn {
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_resetbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	/* Plus and minus zoom buttons */

	.l_map_plus {
		right: 16px;
		top: 16px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_plusbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	.l_map_minus {
		top: 56px;
		right: 16px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_minusbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		padding-top: 1px;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	.l_map_plus:hover, .l_map_minus:hover {
		cursor: pointer;
	}

	/* Map dimensions */

	.l_map_restrainer {
		width: 100%;
		margin: 0 auto;
		display: none;
		position: relative;
	}

	.l_map {
		position: relative;
		display: flex;
		flex-direction: column;
	    margin: 0 auto;
	    width: 100%;
	}

	.l_map_svgbg {
		display: flex;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

	.l_map_wrapper {
		width: 100%;
		position: relative;
		display: flex;
		flex-direction: column;
		text-align: center;
		vertical-align: top;
		margin-left: 0;
		background-color: #F5F6F8;
	}

	.l_figure_text {
		width: 100%;
	}

	.l_map_dept:hover {
		cursor: pointer;
		fill: #F5F6F8;
		fill-opacity: 0.5;
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_circo:hover {
		cursor: pointer;
        fill-opacity: 0.8;
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_fe:hover {
		cursor: pointer;
		transition: all .2s ease;
	}

	/* Accessibility switch */

	.l_map_accessibility {
		display: flex;
		font-size: 13px;
		line-height: 18px;
		font-weight: 400;
		font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		align-items: center;
	}

	.l_map_eye {
		pointer-events: none;
	}

	.l_map_accesstext {
		color: #666E80;
		margin-left: 8px;
		margin-right: 8px;
		pointer-events: none;
	}

	.l_map_align {
		display: flex;
		align-items: center;
	}

	.l_map_switch {
		position: relative;
		display: inline-block;
		width: 40px;
		height: 20px;
	}

	.l_map_switch input {
		opacity: 0;
		width: 0;
		height: 0;
	}

	.l_map_ganache {
		position: absolute;
		cursor: pointer;
		top: 0;
		left: 0;
		right: 0;
		bottom: 0;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
		background-color: #DADADB;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 34px;
	}

	.l_map_ganache:before {
		position: absolute;
		content: "";
		height: 18px;
		width: 18px;
		left: 1px;
		bottom: 1px;
		background-color: white;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 50%;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
	}

	.l_map_switch input:checked + .l_map_ganache {
		background-color: #026B9C;
	}

	.l_map_switch input:focus + .l_map_ganache {
		box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
	}

	.l_map_switch input:checked + .l_map_ganache:before {
		-webkit-transform: translateX(20px);
		-ms-transform: translateX(20px);
		transform: translateX(20px);
	}

	/* Loader */

	.l_map_loader {
		border: 8px solid #f3f3f3;
		border-top: 8px solid #3498db;
		border-radius: 50%;
		width: 50px;
		height: 50px;
		animation: spin 2s linear infinite;
		margin: auto;
		margin-top: 15px;
	}

	@keyframes spin {
		0% {
			transform: rotate(0deg);
		}
		35% {
			transform: rotate(180deg);
		}
		100% {
			transform: rotate(360deg);
		}
	}

	/* Map Tooltip */

	.l_map_tooltip {
	    font-size: 13px;
	    text-align: left;
	    line-height: 20px;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px 12px 24px;
	    overflow: visible;
		display: none;
	    z-index: 10;
	    box-sizing: border-box;
	    margin: 0px;
	}

	.l_map_tooltipdept {
		color: #fff;
		z-index: 10;
		pointer-events: none;
		box-sizing: border-box;
		margin: 0px;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.9);
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		border-radius: 4px;
		pointer-events: none;
		position: absolute;
		padding: 4px 6px;
		gap: 10px;
	}

	.l_map_tooltipdept::after {
		content: "";
		position: absolute;
		top: 100%;
		left: 50%;
		margin-left: -5px;
		border-width: 5px;
		border-style: solid;
		border-color: rgba(42, 48, 60, 0.9) transparent transparent transparent;
	}

	.l_map_tooltipm, .l_map_tooltipd {
		color: #383f4e;
		background: #fff;
		word-wrap: break-word;
		min-width: 250px;
	}

	.l_map_tooltipm {
		border: 1px solid #E2E4E9;
	}

	.l_map_tooltipd {
        border: 1px solid #E2E4E9;
		padding-bottom: 24px;
        margin-top: 25px;
        margin-bottom: 27px;
	}

	.l_map_tooltiplegend {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 400;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		letter-spacing: 0.5px;
		text-transform: uppercase;
		color: #717B8E;
		margin-bottom: 12px;
	}

	.l_map_party {
		color: #717B8E;
		font-weight: 400;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_map_tooltipcross {
		cursor: pointer;
		width: 30px;
		height: 30px;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
		position: absolute;
		right: 13px;
	}

	.l_map_tooltiptitle {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 600;
		font-size: 15px;
		line-height: 14px;
		margin-bottom: 8px;
        width: 230px;
	}

	.l_map_tooltipvalue {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_map_separatortop {
		border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
		margin: 8px 0;
	}

	.l_map_separator {
	    border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
	    margin: 8px 0;
		width: 100%;
	}

	.l_map_ttcandidate {
		break-inside: avoid;
		display: flex;
		flex-direction: row;
		align-items: baseline;
		padding: 4px 0px;
        white-space: nowrap;
	}

	.l_map_ttswatch {
		width: 3px;
		height: auto;
		border-radius: 5px;
		margin-right: 5px;
		align-self: stretch;
	}

	.l_map_score {
		font-style: normal;
		font-weight: 400;
		font-size: 15px;
		line-height: 14px;
		margin-left: 2px;
	}

	.l_map_count {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #717B8E;
		font-weight: 400;
		font-size: 12px;
		line-height: 11px;
		margin-left: auto;
        margin-right: 2px;
		text-align: right;
	}

    .l_map_ttname {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 15px;
        font-weight: 400;
        line-height: 14px;
        margin-right: 5px;
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
    }

	.l_map_cta {
		margin-top: 20px;
		padding: 8px 14px;
		background: #FFFFFF;
		border: 1px solid #A4A9B4;
		box-sizing: border-box;
		border-radius: 20px;

		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 600;
		font-size: 13px;
		line-height: 16px;

		align-self: center;
		display: flex;
		align-items: center;
		text-align: center;
		justify-content: center;
	}

	.l_map_cta a {
		text-decoration: none;
		border-bottom: none !important;
	}

	.l_map_cta:hover {
		cursor: pointer;
		background: #F5F6F8;
	}

    .l_map_elected {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        font-weight: 500;
        font-size: 13px;
        line-height: 14px;
        letter-spacing: 0.5px;
        text-transform: uppercase;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .l_map_elected_icon {
        margin-right: 6px;
    }

	/* Matching svg */

	.l_map_svgcontent {
		z-index: 2;
		width: 100%;
		display: flex;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

   .l_border {
	   pointer-events: none;
   }

   /* Legend */

   .l_map_legend {
	   display: grid;
	   grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
	   background-color: #fff;
	   font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	   color: #464F5F;
	   pointer-events: none;
	   box-sizing: border-box;
   }

   .l_map_tohide {
       display: block;
       margin-top: 25px;
   }

   .l_map_candidate {
	   break-inside: avoid;
	   display: flex;
	   flex-direction: row;
	   align-items: baseline;
	   margin-bottom: 10px;
   }

   .l_map_name {
	   font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	   font-size: 15px;
	   font-weight: 400;
	   line-height: 14px;
	   margin-right: 5px;
   }

   .l_map_swatch {
	   width: 10px;
	   height: 10px;
	   border-radius: 50%;
	   margin: 0 4px 0 0;
	   border: 0.5px solid #BDC1C8;
   }

	/* Mobile and responsive css */

	@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
		.l_results {
			max-width: 90%;
			margin: 90px auto;
		}

	    .l_map {
	        width: 85%;
	    }
	}

	@media screen and (min-width: 801px) and (max-width: 1024px) {
		.l_results {
			width: 85%;
			margin: 80px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			width: 100%;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			padding: 40px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_text {
			font-size: 16px;
			margin: 10px 0;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 30px;
		}

	    .l_map {
	        width: 90%;
	    }
	}

	@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 800px) {
		.l_map_fullview {
			display: flex;
			flex-direction: column;
			position: relative;
		}

		.l_map_right {
			width: 100%;
			/*height: 100%;*/
			padding: 12px;
		}

		.l_results {
			width: 90%;
			margin: 70px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			padding: 20px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			width: 100%;
            font-size: 24px;
		}

        .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
            font-size: 15px;
            text-align: left;
        }

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 20px;
		}

	    .l_map {
	        width: 95%;
	    }

		.l_map_dept:hover {
			fill: transparent;
		}

		.l_map_separator {
			display: block;
		}

		.l_map_candidate {
			margin-left: 8px;
		}

		.l_map_ttcandidate {
			padding: 0px;
		}

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }

        /* Mobile tooltip */

        .l_map_tooltip {
            position: fixed;
            bottom: -100px !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            z-index: 9999 !important;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            border-radius: 10px 10px 0px 0px;
            padding: 12px 16px;
            pointer-events: auto;
            border-color: #A4A9B4;
         }

         .l_map_tooltipcross {
             top: 10px;
             right: 10px;
             position: absolute;
             cursor: pointer;
         }

         .l_map_tooltiptitle {
            display: flex;
            flex-direction: row;
            margin: 4px 0px;
            font-weight: 600;
            font-size: 16px;
            line-height: 14px;
            padding-bottom: 8px;
            width: 100%;
         }

         .l_map_tooltipvalue {
             display: flex;
             flex-direction: column;
         }

        .l_map_cta {
            max-width: 220px;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
        }

        .l_map_tooltip a {
            text-decoration: none!important;
            border-bottom: none!important;
        }

        .l_results .l_figure_header {
            margin: 16px;
            width: 100%;
        }

        .l_map_candidate {
            margin-left: 8px;
        }

        .l_map_dept:hover {
            fill: transparent;
        }

        .l_map_ttcandidate {
            padding: 0px;
        }

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }

	}

	@media screen and (max-width: 530px) {

		.l_map_fullview {
			display: flex;
			flex-direction: column;
			position: relative;
		}

		.l_map_right {
			width: 100%;
			padding: 12px;
		}

		.l_results {
			width: 100%;
			margin: 50px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			border-width: 0;
			border-radius: 0;
			padding: 0px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			font-size: 24px;
			width: 100%;
            text-align: left;
		}

        .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
            font-size: 15px;
            text-align: left;
        }

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 10px;
		}

	    .l_map {
	        width: 100%;
	    }

		.l_map_separator {
			display: block;
		}

		/* Mobile tooltip */

		.l_map_tooltip {
			position: fixed;
			bottom: -100px !important;
			left: 0 !important;
			top: auto !important;
			right: auto !important;
			min-width: 100% !important;
			z-index: 9999 !important;
			-webkit-box-shadow: none !important;
			box-shadow: none !important;
			border-left: 0 !important;
			border-right: 0 !important;
			border-bottom: 0 !important;
			border-radius: 10px 10px 0px 0px;
			padding: 12px 16px;
			pointer-events: auto;
			border-color: #A4A9B4;
		 }

		 .l_map_tooltipcross {
			 top: 10px;
			 right: 10px;
			 position: absolute;
			 cursor: pointer;
		 }

		 .l_map_tooltiptitle {
			display: flex;
			flex-direction: row;
			margin: 4px 0px;
			font-weight: 600;
			font-size: 16px;
			line-height: 14px;
			padding-bottom: 8px;
            width: 100%;
		 }

		 .l_map_tooltipvalue {
			 display: flex;
			 flex-direction: column;
		 }

		.l_map_cta {
			max-width: 220px;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
		}

		.l_map_tooltip a {
			text-decoration: none!important;
			border-bottom: none!important;
		}

		.l_results .l_figure_header {
			margin: 16px;
			width: 100%;
		}

		.l_map_candidate {
			margin-left: 8px;
		}

		.l_map_dept:hover {
			fill: transparent;
		}

		.l_map_ttcandidate {
			padding: 0px;
		}

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }
	 }

     /* Search bar */

 	.l_search_com {
 		position: relative;
 		display: inline-block;
 		width: 63%;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper li {
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #2A303C;
 	}

 	.l_search_com .results {
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
 	    max-width: 580px!important;
 	    margin-top: 20px;
 	    margin-left: 5px;
 	}

 	.l_search_com .auto-results-wrapper {
 	    width: calc(100% + 10px)!important;
 	    margin-left: -10px;
 	    border: 1px solid #ccc!important;
 	}

 	.l_search_com input {
 		border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
 		gap: 6px;
        background: #F5F6F8;
 		padding: 10px;
 		border: none!important;
 	    height: 40px;
 	    width: calc(100% - 20px);
 		font-size: 15px;
 	    margin: 0 0 0 15px;
 		border-radius: 5px;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper ul li:not(:last-child) {
 		border-bottom: 1px solid #d4d4d4;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper ul li:hover {
 		background-color: #E8EAEE;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper {
 	    margin: 0 0 0 10px;
 	}

 	.l_search_com .l_map_search_wrap {
 	    margin: 20px 0px;
 	    position: relative;
 	    border: 1px solid #ccc;
        background: #F5F6F8;
 	    border-radius: 5px;
 	    display: flex;
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
 	    width: 100%;
 	}

 	.l_search_com .rotation45 {
 	    position: absolute;
 	    left: 7.5px;
 	    font-size: 25px;
 	    -webkit-transform: rotate(-45deg);
 	    -moz-transform: rotate(-45deg);
 	    -ms-transform: rotate(-45deg);
 	    -o-transform: rotate(-45deg);
        height: 100%;
 	}

 	.l_search_com .auto-results-wrapper.auto-is-active {
 		z-index: 4!important;
 	}

    .l_results .loupe-input::before {
       content: "";
       position: absolute;
       height: 40px;
       width: 20px;
       background-size: 100% 100%;
       background-repeat: no-repeat;
       background-position: center;
       background-size: contain;
       background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
       padding-left: 10px;
       opacity: 85%;
    }

 	@media screen and (max-width: 750px) {
 		.l_search_com {
            width: 100%;
 		}

 	    .l_search_com input {
 	        height: 40px;
 	    }

 	    .l_search_com .l_map_search_wrap {
 	        margin: 20px 10px 20px 10px!important;
 	        width: unset;
 	    }

        .l_search_com input {
            font-size: 14px;
        }
 	}
	 /* Dark mode */

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container {
	    background-color: #333;
	    border: 1px solid #444;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container .l_figure_title {
	    color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
	    color: #CCC;
	}

    [data-color-mode="dark"] .l_map_wrapper {
        background-color: #252527;
    }

	[data-color-mode="dark"] .l_map_legend {
		background-color: #333;
		color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_map_instruction {
		color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_map_tooltip {
		color: #EEE;
		background: #333;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_separatortop {
		 border-bottom: solid 1px rgba(255,255,255,0.25);
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_separator {
		 border-bottom: solid 1px rgba(255,255,255,0.25);
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_count {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_party {
		 color: #FFF;
		 opacity: 65%;
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_tooltiplegend {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_tooltipcross {
         background: rgba(255, 255, 255, 0.21);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_plusbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_minusbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_resetbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_cta {
		 color: #FFF;
		 opacity: 85%;
		 background: #333;
		 border: 1px solid rgba(255, 255, 255, 0.65);
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_instrcontent {
		 color: rgba(255, 255, 255, 0.85);
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_subtitle {
         color: #FFF;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_hr {
         border-top: rgba(255, 255, 255, 0.25);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_countme {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.85);
     }


	 /* Select dark */

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_select {
		 color: #fff;
		 background: #1C1E21;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_select:hover {
		 background: #2E3033;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_selected {
		 background: #2E3033;
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_accesstext {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     /* Search bar dark */

     [data-color-mode="dark"] .l_map_eye_icon path {
         fill: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com .l_map_search_wrap {
         background: transparent!important;
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com input {
         background: transparent;
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com {
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com .auto-search-wrapper ul li {
         background: #000!important;
         color: #fff;
         opacity: 80%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .loupe-input::before {
        background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABaNJREFUeF7tmleoHlUQx39/jQVL7BjFEmOXYHlSjGKJRPQhElQUQbB3lKCCYDCKT4qKoNiN+qASH8SComIkPiQ2RLCBYi/E2GINatS/TNgbLubu7tlv99xwP3bgPt1zZub8vjlnZ+Yc0UslAfV8qgn0gGoipAfUA2p3iPQR1EdQH0HtCKzLCLK9MXACsA8wFdgF2Ar4HfgeWAa8DDwp6Y+sKx1QeednkO3tgEuBU4A9gFQb3wKPAvMl/Tzgejqflup8rWHbk4H7gJMaQBlLr4HFAVjSd7WGMw/oBJDtm4DLgEkd+vsvcIukKzvU2VhVK0C2NwFeAfZvbDl9wmvADEn/pE/pbuTAgGxPA94Atu7OnVJNnwMHrIuzaSBAtncAPgU2Ggc4IyZ+Ag6S9Nk42kz+wqzxyfYGwBfAlERHVwJLgWeBD4CvgAC8N3AMcBSwWaKuZZJ2TBzbybDGEWR7CXBogvWvgXMkPVc31vYM4AFgz7qxwP2SzkkY18mQRoBsn1EspMp4fH0ulnRXUw9tnwg8AmxYM/dISZFgZpemgCKBi3ynTH4rvjhvD+q57ci23wS2rdDxK7ClpPgxskoyINvXANdVeBOlwlRJy9t6XKQPsUW3rNB1vqR72tqqm98EUETHpiUKI/uNXCVyok7E9l7Au0B8FMaSDyXFQZ9VkgDZPhh4tcKT2yRF/dWp2J4b2XSF0p0lxVcxm6QCehg4rcSL+IxPzpXp2o56rOw8elDSmdnopBaVtqM1sU2JIzdIuiqXk7YvAO4s0f+1pJ1y2Q69qREUZ0yZTOniYC5TXiSmf5b4ulJS2bnYCbdaQLa3B74psbZcUmpGPbDDtt8H9h1DgSWtN7DihIkpgI4o+jNjqVsi6bAEO62G2H4MOLlEya6SovTJIimAzgPuLrG+UNKpWTwbpdT2jUBZX2iOpCdy+ZACqOpTu0DS2bmcG9Frez5wbYmdsyUtyOVDCqDjgWdKHHhO0nG5nBsF6N4ofEvsHCvphVw+pACqOqTfkZSzm7h63bZfBGaWQJgmKXpTWaQWUOFgFIVjjV0lqa7ybu247V+AzUsUTcqVpIa9VEBVddhsSU+3plCiwPZ+wHsl/173eVARQe8A00ucfF1S1GpZxPaTwOwS5UslRbMtm6RG0FnRyavw4hBJcfvQqdjeDfi4ItLnSrq1U6P/U5YEqIiiSPfLzpsvJUWjq1Ox/RZwYNnui/pQ0opOjbYA9Dgwp8KZpyTFPXwnYvsO4MIKZYskRdM/qzSJoKrDcsTJmyVd0dZj25cDcVtbJbtL+qStrbr5yYCKbRY3D9G4r5JFwKxB+8W2q3pPI3YXS4rrouzSFFBUztErrqvgfwQukrQwdQW2ZxU3JnX3XvF0JloskXpkl0aAiiiKrRa94pS5UWU/BERLdq2XGra3AKIhFl/J6EGnyExJL6UM7GJMyiLXspPQKx7Lt7iqievjeAHyV/GQquoKqWx9HwFxc/I3cGbOMiMcGAhQEUmnF9ExsI4OfuHoh0/PCanV4mzHQfl8xdVMBwyIdm/8lXUOs0JqBWjUmRRfrrqDexBYPwBHA4cDt1coyAapNaARp21fHe8LO4qmVcX2vSAqddvnAnW3qFkgdQaoiKZ4LxSJ4iUDRlQc5NHenScpSpvVUqQAsZXrpHNInQIa7X3xAi0uG6PjGK9d4w1Q1HLrA/GcLgAEkHgKHB3LeNZS+jjK9jzg+jpCQKeQsgFKWEjjIesC0oQCVGy3cY2kCQdovCFNSEDjCWnCAhovSBMa0HhAmvCAckMaCkA5IQ0NoIaQki8ZhgpQA0jxwL3qGmtNEjt0gBIgJcMJXUMJqAJSIzhDDWgMSI3hDD2gAlJcCqxocsMyuooe2i3WuFVQMqEHVEOyB9QDarfZ+gjqI6iPoHYE+ghqx68/g/oIahdB/wGHVtlYW4wRPQAAAABJRU5ErkJggg==');
     }






Carte des résultats du premier tour
Visualisez les résultats du premier tour des élections législatives, circonscription par circonscription, ainsi que les qualifications pour le second tour.

 sur 577 circonscriptions dépouillées.
Mise à jour .
















Nuance en tête

Nupes
Ensemble
LR - UDI
RN
Reconquête
Autre




























































    							Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.















									Couleurs adaptées aux daltoniens


















    // Fetch topojson

 {

        // Detect device

        let isMobile = document.querySelector(".l_results").offsetWidth 
        // Detect dark mode
        let isDark = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark");
        const groupedColors = isDark ? couleurs_regroupement_dark : couleurs_regroupement_light;
        const libColors = isDark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;

        // Tooltip and url data
        const deptDict = {
            "001": { "d":"Ain", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/ain/"},
            "002": { "d":"Aisne", "l": "de l\'", "url": "hauts-de-france/aisne/"},
            "003": { "d":"Allier", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/allier/"},
            "004": { "d":"Alpes-de-Haute-Provence", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/alpes-de-haute-provence/"},
            "005": { "d":"Hautes-Alpes", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/hautes-alpes/"},
            "006": { "d":"Alpes-Maritimes", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/alpes-maritimes/"},
            "007": { "d":"Ardèche", "l": "d\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/ardeche/"},
            "008": { "d":"Ardennes", "l": "des ", "url": "grand-est/ardennes/"},
            "009": { "d":"Ariège", "l": "d\'", "url": "occitanie/ariege/"},
            "010": { "d":"Aube", "l": "de l\'", "url": "grand-est/aube/"},
            "011": { "d":"Aude", "l": "de l\'", "url": "occitanie/aude/"},
            "012": { "d":"Aveyron", "l": "de l\'", "url": "occitanie/aveyron/"},
            "013": { "d":"Bouches-du-Rhône", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/bouches-du-rhone/"},
            "014": { "d":"Calvados", "l": "du ", "url": "normandie/calvados/"},
            "015": { "d":"Cantal", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/cantal/"},
            "016": { "d":"Charente", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/charente/"},
            "017": { "d":"Charente-Maritime", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/charente-maritime/"},
            "018": { "d":"Cher", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/cher/"},
            "019": { "d":"Corrèze", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/correze/"},
            "021": { "d":"Côte-d'Or", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/cote-d-or/"},
            "022": { "d":"Côtes-d'Armor", "l": "des ", "url": "bretagne/cotes-d-armor/"},
            "023": { "d":"Creuse", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/creuse/"},
            "024": { "d":"Dordogne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/dordogne/"},
            "025": { "d":"Doubs", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/doubs/"},
            "026": { "d":"Drôme", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/drome/"},
            "027": { "d":"Eure", "l": "de l\'", "url": "normandie/eure/"},
            "028": { "d":"Eure-et-Loir", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/eure-et-loir/"},
            "029": { "d":"Finistère", "l": "du ", "url": "bretagne/finistere/"},
            "030": { "d":"Gard", "l": "du ", "url": "occitanie/gard"},
            "031": { "d":"Haute-Garonne", "l": "de la ", "url": "occitanie/haute-garonne/"},
            "032": { "d":"Gers", "l": "du ", "url": "occitanie/gers/"},
            "033": { "d":"Gironde", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/gironde/"},
            "034": { "d":"Hérault", "l": "de l\'", "url": "occitanie/herault/"},
            "035": { "d":"Ille-et-Vilaine", "l": "d\'", "url": "bretagne/ille-et-vilaine/"},
            "036": { "d":"Indre", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/indre/"},
            "037": { "d":"Indre-et-Loire", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/indre-et-loire/"},
            "038": { "d":"Isère", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/isere/"},
            "039": { "d":"Jura", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/jura/"},
            "040": { "d":"Landes", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/landes/"},
            "041": { "d":"Loir-et-Cher", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/loir-et-cher/"},
            "042": { "d":"Loire", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/loire/"},
            "043": { "d":"Haute-Loire", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/haute-loire/"},
            "044": { "d":"Loire-Atlantique", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/loire-atlantique/"},
            "045": { "d":"Loiret", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/loiret/"},
            "046": { "d":"Lot", "l": "du ", "url": "occitanie/lot/"},
            "047": { "d":"Lot-et-Garonne", "l": "du ", "url": "nouvelle-aquitaine/lot-et-garonne/"},
            "048": { "d":"Lozère", "l": "de la ", "url": "occitanie/lozere/"},
            "049": { "d":"Maine-et-Loire", "l": "du ", "url": "pays-de-la-loire/maine-et-loire/"},
            "050": { "d":"Manche", "l": "de la ", "url": "normandie/manche/"},
            "051": { "d":"Marne", "l": "de la ", "url": "grand-est/marne/"},
            "052": { "d":"Haute-Marne", "l": "de la ", "url": "grand-est/haute-marne/"},
            "053": { "d":"Mayenne", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/mayenne/"},
            "054": { "d":"Meurthe-et-Moselle", "l": "de la ", "url": "grand-est/meurthe-et-moselle/" },
            "055": { "d":"Meuse", "l": "de la ", "url": "grand-est/meuse/"},
            "056": { "d":"Morbihan", "l": "du ", "url": "bretagne/morbihan/"},
            "057": { "d":"Moselle", "l": "de la ", "url": "grand-est/moselle/"},
            "058": { "d":"Nièvre", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/nievre/"},
            "059": { "d":"Nord", "l": "du ", "url": "hauts-de-france/nord/"},
            "060": { "d":"Oise", "l": "de l\'", "url": "hauts-de-france/oise/"},
            "061": { "d":"Orne", "l": "de l\'", "url": "normandie/orne/"},
            "062": { "d":"Pas-de-Calais", "l": "du ", "url": "hauts-de-france/pas-de-calais/"},
            "063": { "d":"Puy-de-Dôme", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/puy-de-dome/"},
            "064": { "d":"Pyrénées-Atlantiques", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/pyrenees-atlantiques/"},
            "065": { "d":"Hautes-Pyrénées", "l": "des ", "url": "occitanie/hautes-pyrenees/"},
            "066": { "d":"Pyrénées-Orientales", "l": "des ", "url": "occitanie/pyrenees-orientales/"},
            "067": { "d":"Bas-Rhin", "l": "du ", "url": "grand-est/bas-rhin/"},
            "068": { "d":"Haut-Rhin", "l": "du ", "url": "grand-est/haut-rhin/"},
            "069": { "d":"Rhône", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/rhone/"},
            "070": { "d":"Haute-Saône", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/haute-saone/"},
            "071": { "d":"Saône-et-Loire", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/saone-et-loire/"},
            "072": { "d":"Sarthe", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/sarthe/"},
            "073": { "d":"Savoie", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/savoie/"},
            "074": { "d":"Haute-Savoie", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/haute-savoie/"},
            "075": { "d":"Paris", "l": "de ", "url": "ile-de-france/paris/"},
            "076": { "d":"Seine-Maritime", "l": "de la ", "url": "normandie/seine-maritime/"},
            "077": { "d":"Seine-et-Marne", "l": "de ", "url": "ile-de-france/seine-et-marne/"},
            "078": { "d":"Yvelines", "l": "des ", "url": "ile-de-france/yvelines/"},
            "079": { "d":"Deux-Sèvres", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/deux-sevres/"},
            "080": { "d":"Somme", "l": "de la ", "url": "hauts-de-france/somme/"},
            "081": { "d":"Tarn", "l": "du ", "url": "occitanie/tarn/"},
            "082": { "d":"Tarn-et-Garonne", "l": "du ", "url": "occitanie/tarn-et-garonne/"},
            "083": { "d":"Var", "l": "du ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/var/"},
            "084": { "d":"Vaucluse", "l": "du ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/vaucluse/"},
            "085": { "d":"Vendée", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/vendee/"},
            "086": { "d":"Vienne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/vienne/"},
            "087": { "d":"Haute-Vienne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/haute-vienne/"},
            "088": { "d":"Vosges", "l": "des ", "url": "grand-est/vosges/"},
            "089": { "d":"Yonne", "l": "de l\'", "url": "bourgogne-franche-comte/yonne/"},
            "090": { "d":"Territoire de Belfort", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/territoire-de-belfort/"},
            "091": { "d":"Essonne", "l": "de l\'", "url": "ile-de-france/essonne/"},
            "092": { "d":"Hauts-de-Seine", "l": "des ", "url": "ile-de-france/hauts-de-seine/"},
            "093": { "d":"Seine-Saint-Denis", "l": "de ", "url": "ile-de-france/seine-saint-denis/"},
            "094": { "d":"Val-de-Marne", "l": "du ", "url": "ile-de-france/val-de-marne/"},
            "095": { "d":"Val-d'Oise", "l": "du ", "url": "ile-de-france/val-d-oise/"},
            "02A": { "d":"Corse-du-Sud", "l": "de ", "url": "corse/corse-du-sud/"},
            "02B": { "d":"Haute-Corse", "l": "de ", "url": "corse/haute-corse/"},
            "971": { "d":"Guadeloupe", "l": "de la ", "url": "guadeloupe/guadeloupe/"},
            "972": { "d":"Martinique", "l": "de ", "url": "martinique/martinique/"},
            "973": { "d":"Guyane", "l": "de la ", "url": "guyane/guyane/"},
            "974": { "d":"La Réunion", "l": "de la ", "url": "la-reunion/la-reunion/"},
            "975": { "d":"Saint-Pierre-et-Miquelon", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-pierre-et-miquelon/"},
            "976": { "d":"Mayotte", "l": "de ", "url": "mayotte/mayotte/"},
            "977": { "d":"Saint-Martin/Saint-Barthélemy", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-martin-saint-barthelemy/"},
            "978": { "d":"Saint-Martin/Saint-Barthélemy", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-martin-saint-barthelemy/"},
            "986": { "d":"Wallis et Futuna", "l": "de ", "url": "outre-mer/wallis-et-futuna/"},
            "987": { "d":"Polynésie française", "l": "de ", "url": "outre-mer/polynesie-francaise/"},
            "988": { "d":"Nouvelle-Calédonie", "l": "de ", "url": "outre-mer/nouvelle-caledonie/"},
            "099": { "d":"Français de l'étranger", "l": "des ", "url": "outre-mer/francais-de-l-etranger/"}
        };

        // Space between thousands
 {
            return x.toLocaleString('fr-FR');
        }

        // Set update
 {
            const minutes = d.getMinutes();
            if (minutes                 return " à " + d.getHours() + " h 0" + minutes;
            }
            return " à " + d.getHours() + " h " + minutes;
        }

 {
            const a = s.split(/[^0-9]/);
            return new Date (a[0],a[1]-1,a[2],a[3],a[4],a[5]);
        }

        if (typeof(date_update) != 'undefined') {
            document.querySelector(".l_map_maj").style.display = "block";
            document.querySelector(".l_map_update").innerHTML = getTime(parseDate(date_update));
        }

        // Set progress counter
        if (typeof(legend_carto_qualif) != 'undefined') {
            document.querySelector(".l_map_countcirco").style.display = "block";
            document.querySelector(".l_map_depouillees").innerHTML = 577 - legend_carto_qualif.circo_non_parvenus;
        }

		// Stop spinner

        document.querySelector(".l_map_loader").style.display = "none";
		document.querySelector(".l_map_restrainer").style.display = "flex";
        document.querySelector(".l_map_restrainer").style.flexDirection = "column";

        // Define geo stuff

        const circos = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_circo);
        const depts = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_dept);
		const separators = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.l_separateur);
		const cities = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_ville);
		const citiesFilteredCircles = {
			type: "FeatureCollection",
 (c.properties.n !== 'Paris' && c.properties.n !== 'Nanterre' && c.properties.n !== 'Bobigny' && c.properties.n !== 'Créteil'))
		};
 (c.properties.n !== 'Nanterre' && c.properties.n !== 'Bobigny' && c.properties.n !== 'Créteil'));
		const fe = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.p_FE_circo);
 a !== b);
 a !== b);
        const bordersFrance = topojson.merge(topoCircos, topoCircos.objects.a_dept.geometries);

		// Define dimensions

		let w = document.querySelector(".l_map").offsetWidth;

        let dimensions = {
            width: w,
            margin: {
				top: 10,
				bottom: 10,
				left: 15,
				right: 20
            },
        };

        dimensions.height = dimensions.width * 1.2;
		document.querySelector(".l_map_wrapper").style.paddingBottom = '120%';

		// Define projection

 {
			return d3.geoIdentity().reflectY(true).fitExtent([[dimensions.margin.left, dimensions.margin.top], [w - dimensions.margin.right, h - dimensions.margin.bottom]], layer);
		};
		let proj = projDef(dimensions.width, dimensions.height, bordersFrance);
		const pathGenerator = d3.geoPath(proj);

		// Init tooltip and categories

		let tooltip = isMobile ? d3.select(".l_map_tooltipm") : d3.select(".l_map_tooltipd");
		let tooltipDept = d3.select(".l_map_tooltipdept");
		let isAccessible = false;
		let category = 'first';
        document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez un département pour zoomer dans la carte." : "Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.";

		// Init svg (frame and borders)

		const svg = d3.select(".l_map_wrapper")
			.append("svg")
				.attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
				.attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.width} ${dimensions.height}`)
				.attr("class", "l_map_svgcontent")
				.attr("aria-label", "Carte résultats législatives 2022");

		const bg = svg.append("g")
				.append("rect")
					.attr("width", dimensions.width)
					.attr("height", dimensions.height)
					.attr("class", "l_map_svgbg")
					.attr("fill", "transparent")
					.on("click", resetMe);

		const g = svg.append("g");

		// Initial zoom position

		let k = 1;
		let x;
		let y;

		// Define strokes sizes

		let borderColor = "#fff";
		const bdStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0028 : dimensions.width * 0.0025;
		const bigStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0058 : dimensions.width * 0.0045;
		const smallStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0018 : dimensions.width * 0.001;
        const textCitiesSize = isMobile ? 10 : 11;
		let tmpStroke;

		// Fill map

		let zonesCirco = g.append("g");
		let dataC;

		const zonesDept = g.append("g").selectAll(".l_map_dept")
			.data(depts.features)
				.join("path")
					.attr("class", "l_map_dept")
 d.properties.d)
					.attr("stroke-linejoin", "round")
					.attr("d", pathGenerator)
					.attr("fill", "transparent");


		const sepLines = g.append("path")
			.datum(separators)
				.attr("class", "l_map_lines")
				.attr("stroke-linejoin", "round")
				.attr("d", pathGenerator)
				.attr("stroke-linejoin", "round")
				.attr("stroke", "#D5D8DC")
				.attr("stroke-width", 1);

        // A function to update map colors according to category

 {

 {
				let circo = d.properties.dc;
				let ft = d;
				let res;
				let colorC = '#D5D8DC';

				try {
					res = carto_qualif[circo].cl;
				}
				catch (error) {
					res = undefined;
				}

				if (res != undefined) {
					if (category == 'first') {
						colorC = accessibility
								? couleurs_regroupement_accessible[equiv_regroupement_accessible[res[0].r]] || '#D5D8DC'
								: groupedColors[res[0].r] || '#D5D8DC';
					}
					else if (category == 'Other') {
						let ret = [];
 {
							if (d.r !== "Ensemble" && d.r !== "LR-UDI" && d.r !== "Nupes" && d.r !== "Rassemblement national" && d.r !== "Reconquête") {
                                const val = accessibility ? equiv_regroupement_accessible[res[0].r] : d.r;
								ret.push([val]);
							}
							if (ret[0]) {
								colorC = accessibility
										? couleurs_regroupement_accessible[ret[0]] || '#D5D8DC'
										: groupedColors[ret[0]] || '#D5D8DC';
							}
						});
					}
					else {
                        if (carto_qualif[circo].ql.includes(category)) {
                            colorC = accessibility
                                    ? couleurs_regroupement_accessible[equiv_regroupement_accessible[category]]
                                    : groupedColors[category];
                        }
                        else if (carto_qualif[circo].el.includes(category)) {
                            colorC = '#8B92A1';
                        }

                        else if (!(carto_qualif[circo].ql.includes(category)) && !(carto_qualif[circo].el.includes(category))) {
                            colorC = '#BDC1C8';
                        }
                        else {
                            colorC = '#E2E4E9';
                        }
					}
				}
				return {
					circo,
					colorC,
					res,
					ft,
				}
 a.colorC 
            // Fill circos

			zonesCirco.selectAll(".l_map_circo")
				.data(circos.features)
					.join("path")
						.attr("class", "l_map_circo")
 d.properties.dc)
						.attr("stroke-linejoin", "round")
						.attr("d", pathGenerator)
						.transition()
							.duration(500)
 {
							if (d.properties.d == '099')
								return '#D5D8DC';
							else
 f.circo == d.properties.dc).colorC;
						});

            // Francais de l'etranger exception

			pointsFe.selectAll(".l_map_fe")
				.data(fe.features)
				.join("path")
				.attr("class", "l_map_fe")
 d.properties.dc)
				.attr("pointer-events", "none")
				.attr("d", pathGenerator.pointRadius(3))
				.transition()
					.duration(500)
 {
 f.circo == d.properties.dc).colorC;
				});

            // Constant mouse event

			d3.selectAll(".l_map_tooltipcross").on("click", onMouseOut);

            // Handle all variable mouse events

			handleMouseEvents();
		}

		// Draw borders

		const circoBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersCirco)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", smallStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const deptBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersDept)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", bdStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const franceBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersFrance)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", bdStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const pointsFe = g.append("g");

		// Add cities

		const pointsCities = g.append("path")
			.datum(citiesFilteredCircles)
			.attr("class", "l_map_points")
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", "#000")
			.attr("stroke-width", 1)
			.attr("stroke-dasharray", "0.8 1.2")
            .attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("pointer-events", "none")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("display", "none");

		const textCities = g.selectAll("text")
			.data(citiesFilteredNames)
			.join("text")
  d.properties.n)
			.attr("fill", "#000")
			.attr("text-anchor", "middle")
			.attr("font-family", "sans-serif")
            .attr("font-weight", 500)
			.attr("font-size", textCitiesSize)
			.attr("stroke", "#fff")
            .attr("stroke-opacity", 0.8)
			.attr("stroke-width", 3)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("paint-order", "stroke fill")
			.attr("pointer-events", "none")
 `translate(${pathGenerator.centroid(d)[0]}, ${pathGenerator.centroid(d)[1]})`)
			.attr("display", "none");

		// Fill map a first time

		updateMap(category, false);

		// Add overseas legend

		const textOverseas = g.append("text")
							.attr("y", dimensions.height * 0.8)
							.attr("x", dimensions.width * 0.02)
							.attr("fill", "#717B8E")
							.attr("font-size", isMobile ? 11 : 13)
							.attr("pointer-events", "none")
							.text("Outremer");


		const textFe = g.append("text")
							.attr("y", dimensions.height * 0.8)
							.attr("x", dimensions.width * 0.505)
							.attr("fill", "#717B8E")
							.attr("font-size", isMobile ? 11 : 13)
							.attr("pointer-events", "none")
							.text("Français de l'étranger");

		// Update legend

 {
			const newColors = accessibility ? couleurs_regroupement_accessible : groupedColors;
			const legendContainer = document.querySelector(".l_map_legend");
			const subtitleContainer = document.querySelector(".l_map_subtitle");
			legendContainer.innerHTML = '';

			let count = 0;
			if (category == 'first') {
				legendContainer.style.display = accessibility ? "block" : "grid";
				subtitleContainer.innerHTML = "Nuance en tête au premier tour par circonscription";
                const dataLeg = accessibility ? en_tete_par_regroupement_accessible : legend_carto_nuances;

 {
					count += c[1];
					const name = c[0] === 'Rassemblement national' ? 'RN' : c[0];
					legendContainer.innerHTML += `


${name} (${c[1]})

					`;
				});

				if (count 					legendContainer.innerHTML += `


Non parvenu (${577 - count})

					`;
				}
			}
			else if (category !== 'Other') {
				legendContainer.style.display = "block";
				const legData = legend_carto_qualif[category];
                const colorName = accessibility ? equiv_regroupement_accessible[category] : category;

                subtitleContainer.innerHTML = legData.q 
				legendContainer.innerHTML = `


Candidat ${category} qualifié (${legData.q})



Candidat ${category} éliminé (${legData.e})



Pas de candidat ${category} (${legData.abs})

				`;

 0) {
                    legendContainer.innerHTML += `


Résultat non parvenu (${legend_carto_qualif.circo_non_parvenus})

                    `;
                }
			}
			else {
				legendContainer.style.display = "block";
				subtitleContainer.innerHTML = `${legend_carto_qualif.Autres.q} candidats issus d'autres partis sont qualifiés`;
                const legData = accessibility ? detail_qualif_autres_accessible : detail_qualif_autres;

                // Add each qualified ensemble
 {
                    const name = c[0];
                    const colorName = accessibility ? c[0] : c[0];
                    legendContainer.innerHTML += `


${name} (${c[1]})

                    `;
                });

                // Add grey dot legend
                legendContainer.innerHTML += `


Pas de qualification

                `;

                // Add disclaimer


                                                    Plusieurs candidats labellisés « Autres » peuvent être qualifiés dans la même circonscription. La couleur correspond à celui ayant reçu le plus de suffrages.

`;

			}
		}

        // Fill legend a first time

		updateLegend(category, false);

		// Manage zoom

		const zoom = d3.zoom()
			.scaleExtent([1, 60])
			.on("zoom", zoomed);

        // Click to zoom on a departement

		function clicked(event, d) {

			document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez une circonscription pour afficher les résultats." : "Cliquez sur une circonscription pour afficher les résultats.";

			if (isMobile) {
				tooltip.transition().duration(200)
						.style("transform", "translate(0, 100px)")
					.transition().delay(200)
						.style("display", "none");
			}
			else
				tooltip.style("display", "none");

			const [[x0, y0], [x1, y1]] = pathGenerator.bounds(d);

			if (event) event.stopPropagation();

			// Adapt zoom max to device and dept shape
			let zoomMax = 120;

			svg.transition().duration(750).call(
				zoom.transform,
				d3.zoomIdentity
				  .translate(dimensions.width / 2, dimensions.height / 2)
				  .scale(Math.min(zoomMax, 1 / Math.max((x1 - x0) / dimensions.width, (y1 - y0) / dimensions.height)))
				  .translate(-(x0 + x1) / 2, -(y0 + y1) / 2),
			);

			if (k !== 1) {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.transition().duration(100)
						.style("display", "block")
					.transition().duration(100)
						.style("opacity", 1);
			}
			svg.call(zoom);
		}

		// Zoom to selected circonscription when using search bar

		function zoomToCirco(data) {
 d.circo == data).ft;
			clicked(null, circo);
			clickOnCirco(null, circo);
			svg.call(zoom);
		}

		// Hide tooltip when scrolling out of the map

		let topPos = window.scrollY + document.querySelector(".l_figure_title").getBoundingClientRect().top - 500;
		let bottomPos = window.scrollY + document.querySelector(".l_map_wrapper").getBoundingClientRect().bottom + 100;

 {
			let currentPos = window.pageYOffset;
			if (isMobile) {
 bottomPos && currentPos > topPos) || (currentPos 					tooltip.transition().duration(50)
						.style("transform", "translate(0, 100px)")
						.transition().delay(50)
						.style("display", "none");
				}
			}
		}

        // A function to set mouse events depending on zoom level

		function handleMouseEvents() {

= 2) {
				zonesDept.attr("pointer-events", "none").on("mouseover mousemove click", null);
				textCities.attr("display", "block");
				pointsCities.attr("display", "block");
				svg.selectAll(".l_map_circo")
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverCirco)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? onMouseOut : onMouseOutDesktop)
					.on("click", clickOnCirco);

				svg.selectAll(".l_map_fe")
					.attr("pointer-events", "auto")
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverCirco)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? onMouseOut : onMouseOutDesktop)
					.on("click", clickOnCirco);
			}
			else {
				if (textCities)
					textCities.attr("display", "none");

				if (pointsCities)
					pointsCities.attr("display", "none");

				zonesDept.attr("pointer-events","auto")
					.on("click", clicked)
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverDept)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? null : onMouseOut);

				svg.selectAll(".l_map_fe")
					.attr("pointer-events", "none");
			}
		}

		// Manage all those tooltips

        // Small dark tooltip
        function mouseOverCirco(event, datum) {

            const label = datum.properties.dc.split('_');
 9 ? label[1] : label[1][1]}${label[1] == '01' ? "re" : "e"} circonscription ${deptDict[label[0]].l}${deptDict[label[0]].d}`;

            tooltipDept.select('.l_map_tooltipvalue')
                .attr('aria-label', 'Nom de la circonscription')
                .html(title);

            if (isMobile) {
                tooltipDept.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
            }
            else {
                tooltipDept.style("display", "block");
            }
        }

        // Large results tooltip
		function clickOnCirco(event, datum) {

			d3.selectAll(".l_map_circo").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);
			d3.selectAll(".l_map_fe").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);

			if (datum.properties.dc == '' || datum.properties.dc == '099_00') return;

			const label = datum.properties.dc.split('_');
			const link = `https://www.lemonde.fr/resultats-elections/${deptDict[label[0]].url}#circonscription-${label[1]}`;
 9 ? label[1] : label[1][1]}${label[1] == '01' ? "re" : "e"} circonscription ${deptDict[label[0]].l}${deptDict[label[0]].d}`;
			let content = '';
            let detail = '';
 d.circo == datum.properties.dc);

            // Hide legend content
            if (!isMobile) {
                document.querySelector(".l_map_tohide").style.display = "none";
            }

			if (resData.res == undefined) {
				content = "Résultats non parvenus.";
			}
            else if (resData.res[0].elu == 1) {
                const q = resData.res[0];
                const s = q.s == 'Mme' ? 'e' : '';

                const color = isAccessible
                        ? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
                        : libColors[q.e] || '#D5D8DC';

                detail = `






Candidat${s} élu${s}

                `;

                content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length + q.e.length > 25) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}
${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

Voir les résultats complets
                `;
            }
			else {
                detail = "Candidats qualifiés pour le second tour";
 {
					const color = isAccessible
							? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
							: libColors[q.e] || '#D5D8DC';
					content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length > 16) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}
${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

					`;

                    if (i `;
				});
Voir les résultats complets`;
			}

			// Fill tooltip

			tooltip.select('.l_map_tooltiptitle')
				.attr('aria-label', 'Titre infobulle')
				.html(title);

			tooltip.select('.l_map_tooltiplegend')
				.attr('aria-label', 'Détail type de résultat')
				.html(detail);

			tooltip.select('.l_map_tooltipvalue')
				.attr('aria-label', 'Contenu infobulle')
				.html(content);


            // Show tooltip

			if (isMobile) {
				tooltip.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
			}
			else {
				tooltip.style("display", "block");
			}

			tmpStroke = d3.select(`.l_map_circo[name='${datum.properties.dc}']`)
				.attr("stroke", "white")
				.attr("stroke-width", bigStroke / k)
				.attr("stroke-linejoin", "round");

            d3.select(`.l_map_fe[name='${datum.properties.dc}']`)
				.attr("stroke", "white")
				.attr("stroke-width", bigStroke / k)
				.attr("stroke-linejoin", "round");
		}

        // Move small dark tooltip around

		function mouseMove(event, datum) {
			if (!isMobile) {
				const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());
				tooltipDept.style("transform", `translate(`
				+ `calc(-50% + ${x}px),`
				+ `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
			}
		}

        // Small dark tooltip for départements

		function mouseOverDept(event, datum) {

			const title = deptDict[datum.properties.d].d;

			// Fill and show
			tooltipDept.select('.l_map_tooltipvalue')
				.attr('aria-label', 'Nom du département')
				.html(title);

			if (isMobile) {
				tooltipDept.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
			}
			else {
				tooltipDept.style("display", "block");
			}
		}

        // Hide circonscription tooltip on desktop only

        function onMouseOutDesktop() {
            if (isMobile) {
                tooltipDept.transition().duration(200)
                    .style("transform", "translate(0, 100px)")
                    .transition().delay(200)
                    .style("display", "none");
            }
            else {
                tooltipDept.style("display", "none");
            }
        }

        // Hide tooltip

		function onMouseOut() {
			d3.selectAll(".l_map_circo").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);
			d3.selectAll(".l_map_fe").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);

			if (isMobile) {
				tooltip.transition().duration(200)
					.style("transform", "translate(0, 100px)")
					.transition().delay(200)
					.style("display", "none");
			}
			else {
				tooltip.style("display", "none");
				tooltipDept.style("display", "none");
			}

            // Show legend again
            document.querySelector(".l_map_tohide").style.display = "block";
		}

		// Reset function

		function resetMe() {

			// Avoid calling dezoom for no reason
			if (k == 1 && x == 0 && y == 0) return;

            // Hide tooltip
			onMouseOut();

			// Dezoom
			svg.transition().duration(500).call(
				zoom.transform,
				d3.zoomIdentity,
			);

            // Adjust instruction
			document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez un département pour zoomer dans la carte." : "Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.";

            // Disable zoom and pan until further interaction
			svg.on(".zoom", null);

		}

		// Zoom function

		function zoomed(event) {

			let {transform} = event;

			g.attr("transform", transform);

			circoBorders.attr("stroke-width", smallStroke / transform.k);
			deptBorders.attr("stroke-width", bdStroke / transform.k);
			franceBorders.attr("stroke-width", bdStroke / transform.k);
			pointsCities.attr("stroke-width", 1 / transform.k);
			textCities.attr("stroke-width", 3 / transform.k).attr("font-size", textCitiesSize / transform.k);
            pointsFe.attr("d", pathGenerator.pointRadius(3 / transform.k));

			if (tmpStroke)
				tmpStroke.attr("stroke-width", bigStroke / transform.k);

			if (transform.k == 1 && transform.x == 0 && transform.y == 0) {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.transition().duration(50)
						.style("opacity", 0)
					.transition().duration(50)
						.style("display", "none");
			}
			else {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.style("display", "block")
					.style("opacity", 1);
			}

			k = transform.k;
			x = transform.x;
			y = transform.y;

			handleMouseEvents();
		}

		// Watch reset and zoom buttons

 {
			resetMe();
		}

 {
			svg.transition().duration(500).call(zoom.scaleBy, 2.002);
			svg.call(zoom);
		}

 {
			svg.transition().duration(500).call(zoom.scaleBy, 0.5);
			svg.call(zoom);
		}

		// Watch accessibility switch

 {
			isAccessible = e.target.checked;
			updateMap(category, isAccessible);
			updateLegend(category, isAccessible);
		}

		// Watch category switch

 {
 {
				let newCategory = button.getAttribute("name");
				if (newCategory != category) {
					category = newCategory;
					updateMap(category, isAccessible);
					updateLegend(category, isAccessible);
				}
 {
					b.classList.remove("l_map_selected");
				});
				button.classList.add("l_map_selected");
			}
		});

		// Manage arrow display based on scroll

		const arrows = document.querySelectorAll('.l_map_arrow');
 arrow.addEventListener('click', e => {
			const orientation = arrow.getAttribute("data-orient");
			const width = document.querySelector(".l_map_selector").offsetWidth;
			const step = width / 2;

			if (orientation == 'next') {
				document.querySelector(".l_map_selector").scrollLeft += step;
			}
			else {
				document.querySelector(".l_map_selector").scrollLeft -= step;
			}
		}));

		// Handle menu (Max)

`;
        let map_selected = document.querySelector('.l_map_select[name="first"]'); // on initialise la variable du choix en cours
        map_selects = document.querySelectorAll('.l_map_select'); // tous les choix
 { // sur chacun

 {  // on ajoute un click event
                if (map_selected == elem) { // si le click renvoie au choix déjà existant
 { // on déplie tout
                        elem2.classList.remove("l_map_choice_out");
                        elem2.classList.add("l_map_choice_in");
                    });
                    map_selected = null; // on reset map_selected, choix en attente
                }
                else { // on était en mode déplié, on gère un choix
                    map_selected = elem;
                    elem.style.order = -1;
                    elem.innerHTML = map_icon + elem.textContent; // on ajoute le picto au choix
                    elem.classList.add("l_map_selected");
 {
                        if (elem2 != map_selected) {
                            elem2.innerHTML = elem2.textContent; // on reset le innerhtml sans picto sur les autres
                            elem2.style.order = "unset";
                            elem2.classList.remove("l_map_selected");
                            elem2.classList.remove("l_map_choice_in");
                            elem2.classList.add("l_map_choice_out");
                        }
                    });
                }
            });
        });

		// Search bar (Max)

        let autocomplete_html = `






`;

		document.querySelector('.l_search_com').innerHTML += autocomplete_html;


		function boldSearch(lib, input) {
			let str = lib.normalize('NFD').replace(/[\u0300-\u036f]/g, "").toLowerCase()
			let input_re = new RegExp(input.toLowerCase(), 'g');
			let match = input_re.exec(str);
			if (match) {
				let index = match.index;
${input}${lib.substr(index+input.length, lib.length)}`
") == 0)
					lib = lib.slice(0, 8) + lib.charAt(8).toUpperCase() + lib.slice(9);
				else
					lib = lib.charAt(0).toUpperCase() + lib.slice(1);
                }
                return lib;
            }


	        function circo_num_label(d) {
    	        let num = parseInt(d.split('_').slice(-1));
    	        if(num == 1)
    	            return '1re circonscription';
    	        else
    	            return `${num}e circonscription`;
	        }

			function resolve_data(matches) {
				let add_me = [];
				for (let i=0;i					let object = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
					if(object['properties']['type'] == 'municipality'){
						if(communes_circos_multiples.hasOwnProperty(object.properties.id)){
							object.properties.circo_carto_id = communes_circos_multiples[object.properties.id]
							//add_me.push(object)
							for(let j=0;j								let copy_item = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
								copy_item.properties.label = `${copy_item.properties.label} (${circo_num_label(communes_circos_multiples[object.properties.id][j])})`
								copy_item.properties.circo_carto_id = communes_circos_multiples[object.properties.id][j];
								add_me.push(copy_item)
							}
						}
						else{
							add_me.push(object)
						}
					}
					else {
						add_me.push(object)
					}
				}
				return add_me;
			}


	        new Autocomplete("complex", {
 {
	                // A chaque nouvelle lettre
	                const api = `https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q=${
	                    currentValue.replaceAll(" ", "+")
	                }&limit=5`;
 {
	                    fetch(api)
 response.json())
 {
	                            let matches = resolve_data(data.features);
	                            resolve(matches);
	                        })
 {
	                            console.error(error);
	                        });
	                });
	            },

	            {
					document.querySelector('.auto-results-wrapper').style.maxHeight = dimensions.height + 'px';
					let li_elmts = [];
					for(let i=0; i						let el = matches[i];
						let lib = `${el.properties.label}${el.properties.type == 'municipality' && el.properties.label.indexOf('circonscription') 						li_elmts.push(
${boldSearch(lib, currentValue)}`
						)
					}
					return li_elmts.join("")
	            },
 {
                    let auto_wrapper = document.querySelector('.auto-results-wrapper');
= (dimensions.height - 15)) {
                        auto_wrapper.style.overflow = "scroll";
                        auto_wrapper.style.maxHeight = dimensions.height + 'px';
                    }
                    else {
                        auto_wrapper.style.overflow = "unset";
                        auto_wrapper.style.maxHeight = "unset";
                    }
                },
	            onSubmit: async function ({ index, element, object, results }) {
	                // ICI ON LANCE LA SUITE APRÈS SÉLECTION
	                let input_adresse = document.querySelector(".l_map_search_wrap input");
					input_adresse.value = object.properties.label;
					if (object.properties.circo_carto_id !== undefined){
	                	zoomToCirco(object.properties.circo_carto_id);
	                }
	                else {
	                    const [lon, lat] = object['geometry']['coordinates'];
	                    const name_adresse = object['properties']["label"];
	                    const dep = object['properties']["context"].split(',')[0];
	                    const code3_dep = get_code3_dep(dep);
	                    const dep_lib = object['properties']["context"].split(',')[1];
	                    const result = await get_circo(lat, lon, dep);
	                    zoomToCirco(result.replace('-', '_'));
	                }
	            },
	            // the callback presents no results
 {
Pas de résultat : "${element.value}"`);
	            },
            });

	        function get_code3_dep(x){
	            let strx = x.toString();
	            if (strx.length===3)
	                return x;
	            else
	                return "0" + x;
	        }

	        function inside(point, vs) {
	            // ray-casting algorithm based on
	            // https://wrf.ecse.rpi.edu/Research/Short_Notes/pnpoly.html/pnpoly.html

	            var x = point[0], y = point[1];

	            var inside = false;
	            for (var i = 0, j = vs.length - 1; i 	                var xi = vs[i][0], yi = vs[i][1];
	                var xj = vs[j][0], yj = vs[j][1];

 y) != (yj > y))
	                    && (x 	                if (intersect) inside = !inside;
	            }

	            return inside;
	        };
			const communes_circos_multiples = {'97409': ['974_05', '974_06'], '97411': ['974_01', '974_06'], '97414': ['974_03', '974_07'], '97415': ['974_02', '974_07'], '97611': ['976_01', '976_02'], '75056': ['075_01', '075_02', '075_03', '075_04', '075_05', '075_06', '075_07', '075_08', '075_09', '075_10', '075_11', '075_12', '075_13', '075_14', '075_15', '075_16', '075_17', '075_18'], '75106': ['075_02', '075_11'], '75107': ['075_02', '075_12'], '75109': ['075_01', '075_18'], '75111': ['075_06', '075_07'], '75112': ['075_07', '075_08'], '75113': ['075_09', '075_10'], '75114': ['075_10', '075_11'], '75115': ['075_12', '075_13'], '75116': ['075_04', '075_14'], '75117': ['075_03', '075_04'], '75118': ['075_03', '075_17', '075_18'], '75119': ['075_16', '075_17'], '75120': ['075_06', '075_08', '075_15'], '78646': ['078_01', '078_02'], '92012': ['092_09', '092_10'], '92025': ['092_01', '092_02'], '92026': ['092_03', '092_06'], '92048': ['092_08', '092_10'], '93010': ['093_09', '093_10'], '93066': ['093_01', '093_02'], '94017': ['094_01', '094_05'], '94028': ['094_01', '094_02'], '94037': ['094_10', '094_11'], '94081': ['094_09', '094_10'], '95127': ['095_02', '095_10'], '95585': ['095_07', '095_08'], '18033': ['018_01', '018_02', '018_03'], '28015': ['028_01', '028_04'], '28085': ['028_01', '028_03'], '37261': ['037_01', '037_05'], '45051': ['045_03', '045_06'], '45234': ['045_01', '045_02', '045_06'], '21231': ['021_01', '021_02', '021_03'], '25056': ['025_01', '025_02'], '25222': ['025_02', '025_05'], '71076': ['071_04', '071_05'], '90010': ['090_01', '090_02'], '14005': ['014_03', '014_06'], '14118': ['014_01', '014_02'], '14543': ['014_01', '014_05'], '14672': ['014_05', '014_06'], '27229': ['027_01', '027_02'], '27425': ['027_02', '027_03'], '50400': ['050_01', '050_03'], '61081': ['061_01', '061_03'], '76351': ['076_07', '076_08'], '76540': ['076_01', '076_03'], '59036': ['059_03', '059_12'], '59183': ['059_13', '059_14'], '59350': ['059_01', '059_02', '059_04', '059_09', '059_11'], '59512': ['059_07', '059_08'], '59588': ['059_13', '059_14'], '59599': ['059_09', '059_10'], '60057': ['060_01', '060_02'], '60159': ['060_05', '060_06'], '60175': ['060_03', '060_07'], '60196': ['060_02', '060_03'], '62570': ['062_03', '062_11'], '80021': ['080_01', '080_02'], '08105': ['008_01', '008_02'], '10003': ['010_02', '010_03'], '10387': ['010_01', '010_02', '010_03'], '51454': ['051_01', '051_02', '051_03', '051_04'], '54395': ['054_01', '054_02'], '57463': ['057_01', '057_02', '057_03'], '67372': ['067_07', '067_08'], '67482': ['067_01', '067_02', '067_03'], '68006': ['068_03', '068_04'], '68224': ['068_05', '068_06'], '44109': ['044_01', '044_02', '044_03', '044_04', '044_05'], '49007': ['049_01', '049_02', '049_06', '049_07'], '49050': ['049_02', '049_04'], '49092': ['049_02', '049_04'], '49220': ['049_01', '049_03'], '49292': ['049_02', '049_04'], '49307': ['049_02', '049_03'], '49328': ['049_03', '049_04'], '53130': ['053_01', '053_02'], '72181': ['072_01', '072_02', '072_04', '072_05'], '85191': ['085_01', '085_02'], '29019': ['029_02', '029_03'], '35238': ['035_01', '035_02', '035_03', '035_08'], '17306': ['017_04', '017_05'], '24026': ['024_03', '024_04'], '24147': ['024_03', '024_04'], '33063': ['033_01', '033_02', '033_03'], '33106': ['033_09', '033_12'], '64445': ['064_01', '064_02', '064_03'], '86019': ['086_01', '086_03'], '86053': ['086_01', '086_02'], '86194': ['086_01', '086_02'], '87085': ['087_01', '087_02', '087_03'], '11069': ['011_01', '011_03'], '30007': ['030_04', '030_05'], '30189': ['030_01', '030_06'], '31555': ['031_01', '031_02', '031_03', '031_04', '031_09'], '34172': ['034_01', '034_02', '034_03', '034_08', '034_09'], '65440': ['065_01', '065_02'], '66136': ['066_01', '066_02', '066_03'], '81004': ['081_01', '081_02'], '81065': ['081_01', '081_03'], '01053': ['001_01', '001_04'], '01098': ['001_03', '001_05'], '38001': ['038_05', '038_10'], '38053': ['038_06', '038_10'], '38152': ['038_07', '038_10'], '38169': ['038_03', '038_04'], '38185': ['038_01', '038_03'], '38292': ['038_05', '038_07'], '42218': ['042_01', '042_02'], '43157': ['043_01', '043_02'], '63113': ['063_01', '063_03', '063_04'], '69123': ['069_01', '069_02', '069_03', '069_04'], '69382': ['069_01', '069_02'], '69383': ['069_03', '069_04'], '69387': ['069_01', '069_03'], '69388': ['069_01', '069_03', '069_04'], '69389': ['069_01', '069_02'], '69290': ['069_13', '069_14'], '74010': ['074_01', '074_02'], '74275': ['074_01', '074_02'], '06069': ['006_02', '006_09'], '06088': ['006_01', '006_03', '006_05'], '06155': ['006_07', '006_08'], '13001': ['013_11', '013_14'], '13047': ['013_13', '013_16'], '13055': ['013_01', '013_02', '013_03', '013_04', '013_05', '013_06', '013_07'], '13205': ['013_04', '013_05'], '13206': ['013_04', '013_05'], '13210': ['013_01', '013_06'], '13212': ['013_01', '013_03'], '13214': ['013_03', '013_07'], '83137': ['083_01', '083_02'], '84031': ['084_03', '084_05'], '2A004': ['02A_01', '02A_02']};

            const dict_circo_par_dep = {"001":"001-01;001-02;001-03;001-04;001-05","002":"002-01;002-02;002-03;002-04;002-05","003":"003-01;003-02;003-03","004":"004-01;004-02","005":"005-01;005-02","006":"006-01;006-02;006-03;006-04;006-05;006-06;006-07;006-08;006-09","007":"007-01;007-02;007-03","008":"008-01;008-02;008-03","009":"009-01;009-02","010":"010-01;010-02;010-03","011":"011-01;011-02;011-03","012":"012-01;012-02;012-03","013":"013-01;013-02;013-03;013-04;013-05;013-06;013-07;013-08;013-09;013-10;013-11;013-12;013-13;013-14;013-15;013-16","014":"014-01;014-02;014-03;014-04;014-05;014-06","015":"015-01;015-02","016":"016-01;016-02;016-03","017":"017-01;017-02;017-03;017-04;017-05","018":"018-01;018-02;018-03","019":"019-01;019-02","021":"021-01;021-02;021-03;021-04;021-05","022":"022-01;022-02;022-03;022-04;022-05","023":"023-01","024":"024-01;024-02;024-03;024-04","025":"025-01;025-02;025-03;025-04;025-05","026":"026-01;026-02;026-03;026-04","027":"027-01;027-02;027-03;027-04;027-05","028":"028-01;028-02;028-03;028-04","029":"029-01;029-02;029-03;029-04;029-05;029-06;029-07;029-08","02A":"02A-01;02A-02","02B":"02B-01;02B-02","030":"030-01;030-02;030-03;030-04;030-05;030-06","031":"031-01;031-02;031-03;031-04;031-05;031-06;031-07;031-08;031-09;031-10","032":"032-01;032-02","033":"033-01;033-02;033-03;033-04;033-05;033-06;033-07;033-08;033-09;033-10;033-11;033-12","034":"034-01;034-02;034-03;034-04;034-05;034-06;034-07;034-08;034-09","035":"035-01;035-02;035-03;035-04;035-05;035-06;035-07;035-08","036":"036-01;036-02","037":"037-01;037-02;037-03;037-04;037-05","038":"038-01;038-02;038-03;038-04;038-05;038-06;038-07;038-08;038-09;038-10","039":"039-01;039-02;039-03","040":"040-01;040-02;040-03","041":"041-01;041-02;041-03","042":"042-01;042-02;042-03;042-04;042-05;042-06","043":"043-01;043-02","044":"044-01;044-02;044-03;044-04;044-05;044-06;044-07;044-08;044-09;044-10","045":"045-01;045-02;045-03;045-04;045-05;045-06","046":"046-01;046-02","047":"047-01;047-02;047-03","048":"048-01","049":"049-01;049-02;049-03;049-04;049-05;049-06;049-07","050":"050-01;050-02;050-03;050-04","051":"051-01;051-02;051-03;051-04;051-05","052":"052-01;052-02","053":"053-01;053-02;053-03","054":"054-01;054-02;054-03;054-04;054-05;054-06","055":"055-01;055-02","056":"056-01;056-02;056-03;056-04;056-05;056-06","057":"057-01;057-02;057-03;057-04;057-05;057-06;057-07;057-08;057-09","058":"058-01;058-02","059":"059-01;059-02;059-03;059-04;059-05;059-06;059-07;059-08;059-09;059-10;059-11;059-12;059-13;059-14;059-15;059-16;059-17;059-18;059-19;059-20;059-21","060":"060-01;060-02;060-03;060-04;060-05;060-06;060-07","061":"061-01;061-02;061-03","062":"062-01;062-02;062-03;062-04;062-05;062-06;062-07;062-08;062-09;062-10;062-11;062-12","063":"063-01;063-02;063-03;063-04;063-05","064":"064-01;064-02;064-03;064-04;064-05;064-06","065":"065-01;065-02","066":"066-01;066-02;066-03;066-04","067":"067-01;067-02;067-03;067-04;067-05;067-06;067-07;067-08;067-09","068":"068-01;068-02;068-03;068-04;068-05;068-06","069":"069-01;069-02;069-03;069-04;069-05;069-06;069-07;069-08;069-09;069-10;069-11;069-12;069-13;069-14","070":"070-01;070-02","071":"071-01;071-02;071-03;071-04;071-05","072":"072-01;072-02;072-03;072-04;072-05","073":"073-01;073-02;073-03;073-04","074":"074-01;074-02;074-03;074-04;074-05;074-06","075":"075-01;075-02;075-03;075-04;075-05;075-06;075-07;075-08;075-09;075-10;075-11;075-12;075-13;075-14;075-15;075-16;075-17;075-18","076":"076-01;076-02;076-03;076-04;076-05;076-06;076-07;076-08;076-09;076-10","077":"077-01;077-02;077-03;077-04;077-05;077-06;077-07;077-08;077-09;077-10;077-11","078":"078-01;078-02;078-03;078-04;078-05;078-06;078-07;078-08;078-09;078-10;078-11;078-12","079":"079-01;079-02;079-03","080":"080-01;080-02;080-03;080-04;080-05","081":"081-01;081-02;081-03","082":"082-01;082-02","083":"083-01;083-02;083-03;083-04;083-05;083-06;083-07;083-08","084":"084-01;084-02;084-03;084-04;084-05","085":"085-01;085-02;085-03;085-04;085-05","086":"086-01;086-02;086-03;086-04","087":"087-01;087-02;087-03","088":"088-01;088-02;088-03;088-04","089":"089-01;089-02;089-03","090":"090-01;090-02","091":"091-01;091-02;091-03;091-04;091-05;091-06;091-07;091-08;091-09;091-10","092":"092-01;092-02;092-03;092-04;092-05;092-06;092-07;092-08;092-09;092-10;092-11;092-12;092-13","093":"093-01;093-02;093-03;093-04;093-05;093-06;093-07;093-08;093-09;093-10;093-11;093-12","094":"094-01;094-02;094-03;094-04;094-05;094-06;094-07;094-08;094-09;094-10;094-11","095":"095-01;095-02;095-03;095-04;095-05;095-06;095-07;095-08;095-09;095-10","971":"971-01;971-02;971-03;971-04","972":"972-01;972-02;972-03;972-04","973":"973-01;973-02","974":"974-01;974-02;974-03;974-04;974-05;974-06;974-07","975":"975-01","976":"976-01;976-02","977":"977-01","978":"978-01","986":"986-01","987":"987-01;987-02;987-03","988":"988-01;988-02"};

	        async function get_circo(lat, lon, dep) {
	            const point = [lon, lat];
	            const code3_dep = get_code3_dep(dep);
	            const circos = dict_circo_par_dep[code3_dep].split(";");
	            if (circos.length === 1)
	                return circos[0]
	            for (let c of circos) {
	                const num = parseInt(c.split("-")[1], 10);
	                const url_c = `https://assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/pol/legislatives/moteur_circo/geojson/${dep}_${num}.json`
	                const list_poly_c = await fetch(url_c).then(function (response) {
	                    return response.json();
	                }).catch(function () {
	                    return undefined;
	                });
	                if (list_poly_c === undefined){
	                    continue
	                }
	                for (let poly_dict of list_poly_c.features) {
	                    ref = poly_dict["properties"]["REF"];
	                    poly = poly_dict["geometry"]["coordinates"][0];
	                    if (inside(point, poly))
	                        return ref;
	                }
	            }
	            return undefined;
            }
        });


                            

 table > [data-background="grey"]:hover, #d_table_dep > table > [data-background="white"]:hover {
        background:#FFFFFF;
    }
    
 table > [data-background="grey"] {
        background:#F5F6F8;
    }
    
 table > [data-background="grey"] {
        background-color:#292a2e;
    }
    
 table > [data-background="white"] {
        background:#EFF0F3;
    }
    
 table > [data-background="white"] {
        background-color:#181a1e;
    }
    
 table > [data-deplie="true"] {
        background:#FFFFFF;
    }
    
 table > [data-deplie="true"] {
        background-color: #32353d;
    }
    
    #d_table_dep #d_tour_1 { 
        border-collapse: collapse; 
        border-left: 1px solid #E2E4E9;
        border-right: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    }
    
    
    #d_table_dep table tr:first-child {
        border-left : 1px solid #e8e8ec;
        border-right : 1px solid #e8e8ec;
        border-bottom : 1px solid #e8e8ec;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
        
    #d_table_dep .background_nua{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 400;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        letter-spacing: 0.5px;
        color: #FCFCFD;
        display: block;
        width: fit-content;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        margin-left:.1rem;
        margin-right:.1rem;
    }
    
    #d_tour_1 .background_nua {
        padding-top:.3rem;
        padding-bottom:.3rem;
        padding-left:.5rem;
        padding-right:.5rem;
        color:#F8F8F8;
        position: relative;
        
    }
    #d_tour_1 tr:nth-child(1n +2) td:nth-child(2) div:nth-child(1n +2) {
        padding-top: 0.9rem;
    }
    #d_tour_1 tr:nth-child(1n +2) td div:nth-child(1n +2) {
        margin-top:0.75rem;
        padding-top: 0.75rem;
        border-top:1px #D5D8DC solid;
    }
    
    
    #d_table_dep #d_tour_1 tr:nth-child(1n + 2) { 
        cursor:pointer;
    }
    
    #d_table_dep table .d_masked {
            display: none !important;
        }
    #d_table_dep {
        width: 70%;
        margin: 0 auto;
        text-overflow: "";
        overflow: hidden; 
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep table td p {
        text-align: left;
        padding: 10px 10px;
        padding-left: 0;
            list-style:none;
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        color: #2A303C;
    }
    #d_table_dep table td p b {
        font-weight: 500;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_lib_dep  {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: 0.5px;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:first-child{
        width: 25%;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:nth-child(2){
        width: 35%;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:nth-child(3){
        width: 43%;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div {
        vertical-align: middle;
        display: flex;
        justify-content: left;
        align-items: center;
        
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div div{
        width:8px;
        height:8px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
        float: left;
        margin-right: .2rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_icon {
        background-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        background-size: 9px;
        margin-right: .5rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color: #2A303C;
        background-image: none;
        -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-size: cover;
        -webkit-mask-size: cover;
        transform: rotate(90deg);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color:#e2e4e9;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td img svg{
        fill:#8B92A1
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td img{
        width:17px;
        height: 17px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
    }
    
    
    #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(3){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.1rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(3)  {
        color:#e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1)  td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(2) {
        color:#e2e4e9;
    }
    
        #d_tour_1 tr:nth-child(1)  td:nth-child(2), #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }
    
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        color:#FCFCFD;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3),[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table td p{
        color:#e8e8ec;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #e8e8ec;
        border-left:1px solid #e8e8ec;
        border-right:1px solid #e8e8ec;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table .d_hidden_div td {
        padding-top:0px;
        padding-left:15px;
        padding-right: 15px;
        padding-bottom: 15px;
    }
    
    #d_table_dep .circle_nua {
        font-weight: 600;
        text-transform: lowercase;
        border-radius: 50%;
        width: 1.2rem;
        height: 1.2rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: 0 .5rem -.1rem 0;
        cursor: default;
        text-align: center;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        font-weight: 600;
        cursor: default;
        text-align: center;
        margin:.3rem;
        margin-left:.5rem;
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua span{
        padding-top:.15rem;
        padding-bottom:.15rem;
        padding-left:.4rem;
        padding-right:.3rem;
        color:#F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .d_grey {
        background-color: #F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .d_chevron {
        float: right;
        width: 1.8rem;
        height: 1.8rem;
        border: 1px solid rgb(102, 110, 128, 0.6);
        border-radius: 50%;
        background-color: rgb(252, 252, 253, 0.4);
        text-align: center;
        text-decoration: none;
    }
    
    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_tour_1 .d_dept {
            display: inline-block;
            vertical-align: middle;
            margin-top: 7.5px;
        }
        
        #d_table_dep .d_chevron::after {
            content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron_big.svg);
            position: relative;
            margin: 0 auto;
            height: 0.05em;
            width: 0.05em;
        }
    
        #d_table_dep .d_chevron{
            width: 79px;
            height: 30px;
            background: #FFFFFF;
            border: 1px solid #565E70;
            border-radius: 50px;
            display: inline-flex;
            align-items: center;
            padding-left: 1.5rem;
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: 500;
            font-size: 13px;
            line-height: 13px;
            text-decoration: none;
            color: #565E70;
            
        }
        #d_table_dep .d_chevron::after {
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
            border-radius: 50%;
            top: 0.8rem;
            left: calc(10% - 0.3em);
            transform: rotate(180deg);
    
            
        }
        #d_table_dep .d_upward::after {
            transform: rotate(360deg);
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
        } 
            
    }
    @media screen and (max-width: 600px){
        #d_tour_1 .d_dept {
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        margin-top: 0px;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
            bottom: -20px;
        }
        
    #d_table_dep .d_chevron::after {
        content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron.svg);
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        height: 0.2em;
        width: 0.2em;
        top: -0.05em;
    }
    
        #d_table_dep .d_upward {
            transform: rotate(180deg);
            
        }
    
    }
    
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_chevron  {
        border-color: rgb(70, 70, 70);
        background-color: rgb(252, 252, 253, 1);
    }
    
    
    
    [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
        border: 1px solid #666262;
        background-color: #dadada;
        color: #181a1e;
    }
    
    #d_table_dep {
        max-width: 650px;
        margin: 1rem auto;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        min-height: 280px;
        font-size: 1.4rem;
    }
    
    #d_table_dep .clearable {
        background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
        border: 1px solid #999;
        padding: 3px 18px 3px 4px;
        transition: background 0.4s;
        width: 250px;
    }
    
    #d_table_dep tr:first-child {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .05rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        justify-content: center;
        height: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child  {
        background-color: #181a1e;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin: 25px 0;
        margin: 0 auto;
        background: #2A303C;
        border-top: 1px solid #D5D8DC;
        border-left: 1px solid #D5D8DC;
        border-right: 1px solid #D5D8DC;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
        border-radius: 2px 2px 0px 0px;
        height: 52px;
        margin-top:2rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_subbox  {
        background-color: rgb(220, 221, 224);
        border-top: 1px solid #292a2e;
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_full_results {
        color: #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.9rem;
        color: #FFFFFF;
        vertical-align: center;
        display: flex;
        justify-content: center;
        align-content: center;
        flex-direction: column;
        margin-left: 1.6rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        color:#181a1e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span {
        display:contents;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span:nth-child(2n+2) {
        color: #717B8E;
    }
    #d_table_dep .d_search  {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        align-items: center;
        margin-left: auto;
        margin-right: 1rem;
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep .d_search input {
        gap: 2px;
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
        border-radius: 5px;
        height: 3rem;
        -webkit-appearance: none;
        padding-left: 30px;
    }
    @media screen and (max-width: 350px){
        
        #d_table_dep .d_search input {
                width:120px;
        }
    }
    @media screen and (min-width: 350px) and (max-width: 600px){
        
        #d_table_dep .d_search input {
                width:150px;
        }
    }
    
    
    #d_table_dep .d_bold {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .2px;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
        background-color: #181a1e;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
        background-color: #32353d;
    }
    #d_table_dep .d_bold sup{
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
 span, #d_tour_1 td > div{ 
        display: block;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  .d_italic {
        font-style: italic;
        font-weight: 400;
        font-size: 1rem;
        margin-top:0rem;
        line-height: 0.6rem;
        display:inline;
    }
        
    
    
    #d_table_dep .d_grp_pol {
        font-style: italic;
        font-size: 1.1rem;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    #d_table_dep #d_num_circo { 
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        display: block;
        position: absolute;
        /* bottom: 0; */
        left: 0px;
        width: 100%;
        height: 13vh;
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
    }
    
    #d_table_dep .d_tab_more {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        position: absolute;
        bottom: 0.8rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
        display: block;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more:hover, #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less:hover {
        background-color: #01364F;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more {
        width: 15rem;
        left: calc(50% - 7.5rem);
    }
    
    #d_table_dep .d_tab_less  {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 0.8rem;
        width: 15rem;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        margin:0 auto;
        margin-top:1rem;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less {
        margin-top:1rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
    }
    
    @media screen and (max-width: 870px){
        #d_table_dep  {
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep tr:first-child {
            letter-spacing: 0rem;
            line-height: normal;
        }
    }
    
    @media screen and (max-width: 600px){
        #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
            padding: 15px 7px;
        }
        
        #d_table_dep .d_lib_dep  {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua{
            font-size: 1rem;
        }
    
        #d_table_dep table tr:not(:first-child)  td:nth-child(2){
            font-size:1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .d_bold {
            font-size: 1.1rem;
        }
        
        #d_table_dep {
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep #d_tab_subtitle {
            line-height: 1.5;
            margin-left:.9rem;
        }
    
    #d_tour_1 tr td div, #d_tour_1 tr td span {
            margin-left:.25rem;
        }
    
        #d_tour_1 tr td:first-child{
            width: 25%;
        }
    
        #d_tour_1 tr td:nth-child(2){
            width: 40%;
        }
        
        #d_tour_1 tr td:nth-child(3){
            width: 35%;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua, #d_tour_1 tr td[colspan="3"] p {
            margin-left:.25rem;
        }
        #d_table_dep table .d_hidden_div td {
            padding-top:0px;
            padding-right: 15px;
            padding-bottom: 15px;
            padding-left:7px;
        }
    }
    
    
    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
            bottom: -50px;
        }
        #d_table_dep  #d_tab_more{
            display: none;
        }
        #d_table_dep table tr td div,  #d_table_dep table tr td span{
        margin-left:.5rem;
        }
        #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
            padding: 15px 10px;
        }
        #d_table_dep .d_search input {
            padding: 6px 18px 4px 6px;
            padding-left: 32px;
            padding-right: 64px;
        }
    }
    
    
    #d_tour_1 tr td[colspan="3"] {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
        font-style: normal !important;
        font-weight: 400!important;
        font-size: 1.3rem!important;
        line-height: 1.7rem!important;
        padding-right: 1.75rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr td[colspan="3"]{
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
        color:#E2E4E9;
    }
    
    #d_table_dep  .d_rotate {
        position: absolute;
        left: 9px;
        font-size: 18px;
        z-index: 9999;
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
        color:#2A303B;
        }
    
    #d_table_dep .d_full_results {
        padding: 8px 14px;
        background: #FFFFFF;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 59, 0.121531);
        box-sizing: border-box;
        border-radius: 20px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 13px;
        line-height: 16px;
        align-self: center;
        display: flex;
        align-items: center;
        text-align: center;
        justify-content: center;
        max-width: 220px;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        margin-top: 10px;
    }
    
    #d_table_dep .d_full_results:hover {
        cursor: pointer;
        background: #F5F6F8;
    }
    
    /* [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_search_icon::before{
            background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABaNJREFUeF7tmleoHlUQx39/jQVL7BjFEmOXYHlSjGKJRPQhElQUQbB3lKCCYDCKT4qKoNiN+qASH8SComIkPiQ2RLCBYi/E2GINatS/TNgbLubu7tlv99xwP3bgPt1zZub8vjlnZ+Yc0UslAfV8qgn0gGoipAfUA2p3iPQR1EdQH0HtCKzLCLK9MXACsA8wFdgF2Ar4HfgeWAa8DDwp6Y+sKx1QeednkO3tgEuBU4A9gFQb3wKPAvMl/Tzgejqflup8rWHbk4H7gJMaQBlLr4HFAVjSd7WGMw/oBJDtm4DLgEkd+vsvcIukKzvU2VhVK0C2NwFeAfZvbDl9wmvADEn/pE/pbuTAgGxPA94Atu7OnVJNnwMHrIuzaSBAtncAPgU2Ggc4IyZ+Ag6S9Nk42kz+wqzxyfYGwBfAlERHVwJLgWeBD4CvgAC8N3AMcBSwWaKuZZJ2TBzbybDGEWR7CXBogvWvgXMkPVc31vYM4AFgz7qxwP2SzkkY18mQRoBsn1EspMp4fH0ulnRXUw9tnwg8AmxYM/dISZFgZpemgCKBi3ynTH4rvjhvD+q57ci23wS2rdDxK7ClpPgxskoyINvXANdVeBOlwlRJy9t6XKQPsUW3rNB1vqR72tqqm98EUETHpiUKI/uNXCVyok7E9l7Au0B8FMaSDyXFQZ9VkgDZPhh4tcKT2yRF/dWp2J4b2XSF0p0lxVcxm6QCehg4rcSL+IxPzpXp2o56rOw8elDSmdnopBaVtqM1sU2JIzdIuiqXk7YvAO4s0f+1pJ1y2Q69qREUZ0yZTOniYC5TXiSmf5b4ulJS2bnYCbdaQLa3B74psbZcUmpGPbDDtt8H9h1DgSWtN7DihIkpgI4o+jNjqVsi6bAEO62G2H4MOLlEya6SovTJIimAzgPuLrG+UNKpWTwbpdT2jUBZX2iOpCdy+ZACqOpTu0DS2bmcG9Frez5wbYmdsyUtyOVDCqDjgWdKHHhO0nG5nBsF6N4ofEvsHCvphVw+pACqOqTfkZSzm7h63bZfBGaWQJgmKXpTWaQWUOFgFIVjjV0lqa7ybu247V+AzUsUTcqVpIa9VEBVddhsSU+3plCiwPZ+wHsl/173eVARQe8A00ucfF1S1GpZxPaTwOwS5UslRbMtm6RG0FnRyavw4hBJcfvQqdjeDfi4ItLnSrq1U6P/U5YEqIiiSPfLzpsvJUWjq1Ox/RZwYNnui/pQ0opOjbYA9Dgwp8KZpyTFPXwnYvsO4MIKZYskRdM/qzSJoKrDcsTJmyVd0dZj25cDcVtbJbtL+qStrbr5yYCKbRY3D9G4r5JFwKxB+8W2q3pPI3YXS4rrouzSFFBUztErrqvgfwQukrQwdQW2ZxU3JnX3XvF0JloskXpkl0aAiiiKrRa94pS5UWU/BERLdq2XGra3AKIhFl/J6EGnyExJL6UM7GJMyiLXspPQKx7Lt7iqievjeAHyV/GQquoKqWx9HwFxc/I3cGbOMiMcGAhQEUmnF9ExsI4OfuHoh0/PCanV4mzHQfl8xdVMBwyIdm/8lXUOs0JqBWjUmRRfrrqDexBYPwBHA4cDt1coyAapNaARp21fHe8LO4qmVcX2vSAqddvnAnW3qFkgdQaoiKZ4LxSJ4iUDRlQc5NHenScpSpvVUqQAsZXrpHNInQIa7X3xAi0uG6PjGK9d4w1Q1HLrA/GcLgAEkHgKHB3LeNZS+jjK9jzg+jpCQKeQsgFKWEjjIesC0oQCVGy3cY2kCQdovCFNSEDjCWnCAhovSBMa0HhAmvCAckMaCkA5IQ0NoIaQki8ZhgpQA0jxwL3qGmtNEjt0gBIgJcMJXUMJqAJSIzhDDWgMSI3hDD2gAlJcCqxocsMyuooe2i3WuFVQMqEHVEOyB9QDarfZ+gjqI6iPoHYE+ghqx68/g/oIahdB/wGHVtlYW4wRPQAAAABJRU5ErkJggg==');
         } */
         #d_table_dep .d_search_icon:before{
        content: "";
        position: absolute;
        height: 35px;
        width: 20px;
        background-size: 100% 100%;
        background-repeat: no-repeat;
        background-position: center;
        background-size: contain;
        background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
        padding-left: 10px;
        top:8px;
        left: 5px;
     }



Liste des qualifiés  et des élus 







 -->




        const is_dark = document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") === "dark";
        const manage_order = Object.keys(couleurs_libelles_light)
        const tour = 1;
        const deps = {
            "001": { "nom":"Ain", "abrege":"Ain", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "002": { "nom":"Aisne", "abrege":"Aisne", "region":"hauts-de-france"},
            "003": { "nom":"Allier", "abrege":"Allier", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "004": { "nom":"Alpes-de-Haute-Provence", "abrege":"Alpes-de-H.P.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "005": { "nom":"Hautes-Alpes", "abrege":"Htes-Alpes", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "006": { "nom":"Alpes-Maritimes", "abrege":"Alpes-M.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "007": { "nom":"Ardèche", "abrege":"Ardèche", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "008": { "nom":"Ardennes", "abrege":"Ardennes", "region": "grand-est"},
            "009": { "nom":"Ariège", "abrege":"Ariège", "region": "occitanie"},
            "010": { "nom":"Aube", "abrege":"Aube", "region": "grand-est"},
            "011": { "nom":"Aude", "abrege":"Aude", "region": "occitanie"},
            "012": { "nom":"Aveyron", "abrege":"Aveyron", "region": "occitanie"},
            "013": { "nom":"Bouches-du-Rhône", "abrege":"B.-du-Rhô.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "014": { "nom":"Calvados", "abrege":"Calvados", "region":"normandie"},
            "015": { "nom":"Cantal", "abrege":"Cantal", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "016": { "nom":"Charente", "abrege":"Charente", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "017": { "nom":"Charente-Maritime", "abrege":"Charente-M.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "018": { "nom":"Cher", "abrege":"Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
            "019": { "nom":"Corrèze", "abrege":"Corrèze", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "02A": { "nom":"Corse-du-Sud", "abrege":"Corse-du-S.", "region": "corse"},
            "02B": { "nom":"Haute-Corse", "abrege":"Hte-Corse", "region": "corse"},
            "021": { "nom":"Côte-d'Or", "abrege":"Côte-d'Or", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "022": { "nom":"Côtes-d'Armor", "abrege":"C.-d'Armor", "region": "bretagne"},
            "023": { "nom":"Creuse", "abrege":"Creuse", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "024": { "nom":"Dordogne", "abrege":"Dordogne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "025": { "nom":"Doubs", "abrege":"Doubs", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "026": { "nom":"Drôme", "abrege":"Drôme", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "027": { "nom":"Eure", "abrege":"Eure", "region":"normandie"},
            "028": { "nom":"Eure-et-Loir", "abrege":"E.-et-Loir", "region": "centre-val-de-loire"},
            "029": { "nom":"Finistère", "abrege":"Finistère", "region": "bretagne"},
            "030": { "nom":"Gard", "abrege":"Gard", "region": "occitanie"},
            "031": { "nom":"Haute-Garonne", "abrege":"H.-Garonne", "region": "occitanie"},
            "032": { "nom":"Gers", "abrege":"Gers", "region": "occitanie"},
            "033": { "nom":"Gironde", "abrege":"Gironde", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "034": { "nom":"Hérault", "abrege":"Hérault", "region": "occitanie"},
            "035": { "nom":"Ille-et-Vilaine", "abrege":"I.-et-Vilaine", "region": "bretagne"},
            "036": { "nom":"Indre", "abrege":"Indre", "region": "centre-val-de-loire"},
            "037": { "nom":"Indre-et-Loire", "abrege":"I.-et-Loire", "region": "centre-val-de-loire"},
            "038": { "nom":"Isère", "abrege":"Isère", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "039": { "nom":"Jura", "abrege":"Jura", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "040": { "nom":"Landes", "abrege":"Landes", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "041": { "nom":"Loir-et-Cher", "abrege":"L.-et-Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
            "042": { "nom":"Loire", "abrege":"Loire", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "043": { "nom":"Haute-Loire", "abrege":"Hte-Loire", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "044": { "nom":"Loire-Atlantique", "abrege":"Loire-Atl.", "region":"pays-de-la-loire"},
            "045": { "nom":"Loiret", "abrege":"Loiret", "region": "centre-val-de-loire"},
            "046": { "nom":"Lot", "abrege":"Lot", "region": "occitanie"},
            "047": { "nom":"Lot-et-Garonne", "abrege":"Lot-et-G.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "048": { "nom":"Lozère", "abrege":"Lozère", "region": "occitanie"},
            "049": { "nom":"Maine-et-Loire", "abrege":"M.-et-Loire", "region":"pays-de-la-loire"},
            "050": { "nom":"Manche", "abrege":"Manche", "region":"normandie"},
            "051": { "nom":"Marne", "abrege":"Marne", "region": "grand-est"},
            "052": { "nom":"Haute-Marne", "abrege":"Hte-Marne", "region": "grand-est"},
            "053": { "nom":"Mayenne", "abrege":"Mayenne", "region":"pays-de-la-loire"},
et-Moselle", "region": "grand-est"},
            "055": { "nom":"Meuse", "abrege":"Meuse", "region": "grand-est"},
            "056": { "nom":"Morbihan", "abrege":"Morbihan", "region": "bretagne"},
            "057": { "nom":"Moselle", "abrege":"Moselle", "region": "grand-est"},
            "058": { "nom":"Nièvre", "abrege":"Nièvre", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "059": { "nom":"Nord", "abrege":"Nord", "region":"hauts-de-france"},
            "060": { "nom":"Oise", "abrege":"Oise", "region":"hauts-de-france"},
            "061": { "nom":"Orne", "abrege":"Orne", "region":"normandie"},
            "062": { "nom":"Pas-de-Calais", "abrege":"Pas-de-C.", "region":"hauts-de-france"},
            "063": { "nom":"Puy-de-Dôme", "abrege":"Puy-de-Dôme", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "064": { "nom":"Pyrénées-Atlantiques", "abrege":"Pyr.-Atl.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "065": { "nom":"Hautes-Pyrénées", "abrege":"H.-Pyrénées", "region": "occitanie"},
            "066": { "nom":"Pyrénées-Orientales", "abrege":"Pyrénées-O.", "region": "occitanie"},
            "067": { "nom":"Bas-Rhin", "abrege":"Bas-Rhin", "region": "grand-est"},
            "068": { "nom":"Haut-Rhin", "abrege":"Haut-Rhin", "region": "grand-est"},
            "069": { "nom":"Rhône", "abrege":"Rhône", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "070": { "nom":"Haute-Saône", "abrege":"Hte-Saône", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "071": { "nom":"Saône-et-Loire", "abrege":"Saône-et-L.", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "072": { "nom":"Sarthe", "abrege":"Sarthe", "region":"pays-de-la-loire"},
            "073": { "nom":"Savoie", "abrege":"Savoie", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "074": { "nom":"Haute-Savoie", "abrege":"Hte-Savoie", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "075": { "nom":"Paris", "abrege":"Paris", "region":"ile-de-france"},
            "076": { "nom":"Seine-Maritime", "abrege":"Seine-Mar.", "region":"normandie"},
            "077": { "nom":"Seine-et-Marne", "abrege":"Seine-et-M.", "region":"ile-de-france"},
            "078": { "nom":"Yvelines", "abrege":"Yvelines", "region":"ile-de-france"},
            "079": { "nom":"Deux-Sèvres", "abrege":"Deux-Sèvres", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "080": { "nom":"Somme", "abrege":"Somme", "region":"hauts-de-france"},
            "081": { "nom":"Tarn", "abrege":"Tarn", "region": "occitanie"},
            "082": { "nom":"Tarn-et-Garonne", "abrege":"Tarn-et-G.", "region": "occitanie"},
            "083": { "nom":"Var", "abrege":"Var", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "084": { "nom":"Vaucluse", "abrege":"Vaucluse", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "085": { "nom":"Vendée", "abrege":"Vendée", "region":"pays-de-la-loire"},
            "086": { "nom":"Vienne", "abrege":"Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "087": { "nom":"Haute-Vienne", "abrege":"Haute-Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "088": { "nom":"Vosges", "abrege":"Vosges", "region": "grand-est"},
            "089": { "nom":"Yonne", "abrege":"Yonne", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "090": { "nom":"Territoire de Belfort", "abrege":"T. de Belfort", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "091": { "nom":"Essonne", "abrege":"Essonne", "region":"ile-de-france"},
            "092": { "nom":"Hauts-de-Seine", "abrege":"H.-de-Seine", "region":"ile-de-france"},
            "093": { "nom":"Seine-Saint-Denis", "abrege":"Seine-St-D.", "region":"ile-de-france"},
            "094": { "nom":"Val-de-Marne", "abrege":"V.-de-Marne", "region":"ile-de-france"},
            "095": { "nom":"Val-d'Oise", "abrege":"V.-d'Oise", "region":"ile-de-france"},
            "971": { "nom":"Guadeloupe", "abrege":"Guadeloupe", "region":"guadeloupe"},
            "972": { "nom":"Martinique", "abrege":"Martinique", "region":"martinique"},
            "973": { "nom":"Guyane", "abrege":"Guyane", "region":"guyane"},
            "974": { "nom":"La Réunion", "abrege":"La Réunion", "region":"la-reunion"},
-et-Miquelon", "region":"outre-mer"},
            "976": { "nom":"Mayotte", "abrege":"Mayotte", "region":"mayotte"},
St-Barth.", "region":"outre-mer"},
            "986": { "nom":"Wallis et Futuna", "abrege":"Wallis et F.", "region":"outre-mer"},
            "987": { "nom":"Polynésie française", "abrege":"Polynésie", "region":"outre-mer"},
            "988": { "nom":"Nouvelle-Calédonie", "abrege":"N.-Calé.", "region":"outre-mer"},
            "099": { "nom":"Français de l'étranger", "abrege":"Etranger", "region":"outre-mer"},
        };
        const mobile = window.innerWidth         const corresp_data = {
            "Circonscription": { display:true, eq:"dept+circo" },
            "Département et circonscription": { display:true, eq:"dept+circo" },
            "Candidat": { display:true, eq:"p+n"},
            "Parti": { display:true, eq:"nuance_lm", eq_tour1:"e"},
        }
    
        
        let timeout = null;
        let manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
        let elus_cpy;
        let elus_sorted = carto_qualif;
        let res_populatetable = populateTable(null, elus_sorted, LGT1_candidatsprofil, manage_couleurs);
        let table = res_populatetable[0];
        createTable(table);
        elus_cpy = res_populatetable[1];
        if (mobile == true){
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerHTML = "Les qualifiés";
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[2].innerHTML = "";
        } else { 
            var tab_qualifies_total = 0;
            var tab_elus_total = 0;
            for (let key in legend_carto_qualif){
                if (legend_carto_qualif[key]["q"])
                    tab_qualifies_total += legend_carto_qualif[key]["q"];
                if (legend_carto_qualif[key]["elu"])
                    tab_elus_total += legend_carto_qualif[key]["elu"];
            }
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerHTML = "(" + String(tab_qualifies_total) + ")";
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerHTML = "(" + String(tab_elus_total) + ")";
        }
            
        try {
 {
                setTimeout(function(){
                    isAccessibleTableau = e.target.checked;
                    if (isAccessibleTableau == true)
                        manage_couleurs = couleurs_libelles_accessible;
                    else
                        manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
                    res_populatetable = populateTable(null, elus_sorted, LGT1_candidatsprofil, manage_couleurs);
                    table = res_populatetable[0];
                    createTable(table);
                },2000);
            }
        } catch (error) {
        }
    
        function populateTable(table, candidatures, profils, manage_couleurs) {
            if (!table) table = document.createElement('table');
            let cells = ["Parti", "Candidat", mobile == true ? "Circonscription" : "Département et circonscription"];
            let row_init = genereFirstRow(cells);
            let keys = Object.keys(candidatures);
            let toSearch = [];
            table.appendChild(row_init)
            
            for (let i = 0; i         
                let row = document.createElement('tr');
                let row_bis = document.createElement('tr');
                let td_ter = document.createElement('td');
                let circo_details;
                let ids_candidat;
                let id_circo;
        
                td_ter.setAttribute('colspan','3'); 
                id_circo = keys[i];
                circo_details = candidatures[id_circo];
                ids_candidat = circo_details["cl"];
                row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
                if (i % 2 == 0)
                    row.setAttribute("data-background", "grey");
                else
                    row.setAttribute("data-background", "white");
        
                for (let j = 0; j         
                    let td = document.createElement('td');
                    if (j != cells.length - 1)
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), circo_details, ids_candidat);
                    else{
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), 
                            ids_candidat,
                            corresp_data[cells[j]]["eq"] == "dept+circo" ? [{"dept": id_circo.split("_")[0], "circo": Number(id_circo.split("_")[1])}] : circo_details, 
                        );
" + (mobile == true ? "": "détails") + "";
                    } 
                    if (j == 1){
").length - 1, "elu": td.innerHTML.includes("au premier tour") ? 1:0, "deptName":sanitizeInput(deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"]) + " " + String(Number(id_circo.split("_")[1])) + "ème circonscription", "searchName":sanitizeInput(td.innerHTML.replaceAll("", "").replaceAll("", " ").replaceAll("", " ").replace("Elu au premier tour", '').replace('">', '').replace('Elue au premier tour", ''))})
                    }
                    row.appendChild(td);
                }
        
                let td_html = "";
                for (let k = 0; k                         try{ 
                            let link = "https://www.lemonde.fr/resultats-elections/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["region"] + "/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"].toLowerCase().replaceAll(" ", "-").replaceAll("'", "-").replace(/[àâä]/g, 'a').replace(/[æ]/g, 'ae').replace(/[ç]/g, 'c').replace(/[éèêë]/g, 'e').replace(/[îï]/g, 'i').replace(/[ô]/g, 'o').replace(/[œ]/g, 'oe').replace("saint-martin-et-saint-barthelemy", "saint-martin-saint-barthelemy") + "/" + "#circonscription-" + id_circo.split("_")[1];
                            td_html += genereHiddenTextTour1(ids_candidat[k], profils[id_circo + "_" + String(ids_candidat[k].np).replace(/^(\d)$/, '0$1')], mentions_circo_dict[id_circo], k, ids_candidat.length - 1, link) ;
                        } catch (error) {
                        }
                }
                td_ter.innerHTML = td_html;
                row_bis.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_details");
                row_bis.classList.add("d_hidden_div");
                row_bis.style.display = "none";
                row_bis.appendChild(td_ter);
                row.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCell(this.id.replace("d_tr_", ""))
                })
                td_ter.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCell(this.parentNode.id.replace("d_tr_", "").replace("_details", ""))
                })
                table.appendChild(row);
                table.appendChild(row_bis);
            }
            return [table, toSearch];
        }
        
        function numberWithSpace(x) {
            return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
        }
        
        function sortElus(data){
            let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
            cpy.sort(function(a, b) {
                let res_a = manage_order.indexOf(a.nuance_lm);
                let res_b = manage_order.indexOf(b.nuance_lm);
        
                if (res_a == -1)
                    res_a = manage_order.length;
                if (res_b == -1)
                    res_b = manage_order.length;
            return res_a - res_b;
        });
            return cpy
        }
    
        function computeElus(data){
            let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
            let computed = [];
            cpy.sort(function(a, b) {
                let res_a = manage_order.indexOf(a.parti);
                let res_b = manage_order.indexOf(b.parti);
        
                if (res_a == -1)
                    res_a = manage_order.length;
                if (res_b == -1)
                    res_b = manage_order.length;
            return res_a - res_b;
        });
            let i = 0;
            while (i                 computed.push([]);
                i += 1;
            }
            for (let i = 0; i                 let res = i;
 11)
                    res = i % 12;
                computed[res].push(cpy[i])
            }
            return computed
        }
        
        function genereFirstRow(cells){
            let row_init = document.createElement('tr');
            for (let l = 0; l                     let td_elem = document.createElement('td')
                    if (l == 2)
" + cells[l] + "";
                    else
" + cells[l] + "" : "" + cells[l] + "";
                    row_init.appendChild(td_elem);
                }
            return row_init
        }
        
        function genereCellText(eq, candidat, ids_candidat){
            let text = "";
            for (let l = 0; l                     let cand = ids_candidat[l]
                    for (let k = 0; k                             if (eq == "nuance_lm"){
                                let res = cand[eq[k]];
                                let nuance_lm;
                                let nuance;
                                let color = "#617B75";
        
                                nuance_lm = cand["e"];
                                nuance = cand["r"];
                                res = nuance_lm;
        
                                try {
                                    color = manage_couleurs[nuance_lm];
                                } catch (error) {
                                }
                                if (nuance_lm == undefined && color == null && parti == undefined){
                                    color = manage_couleurs[nuance];
                                }
                                if (res == null)
                                    res = nuance;
                                
                                if (mobile == true)
                                    res = res.replace("-Ensemble", "-Ens.");
                                if ((color == "#ffeb8e" || color == "#b3ceff") && isAccessibleTableau == true)
" + res + "";
                                else 
" + res + "";
                            } 
                            else if (eq[k] == "n"){
";
                                if (cand["elu"] == 1 && cand["s"] == "Mme")
Elue au premier tour"
                                else if (cand["elu"] == 1)
Elu au premier tour"
                            } else if (eq[k] == "p"){
                                if (mobile == true)
" + cand[eq[k]].replace("É", "E").replace("È", "E").replace( /[^A-Z_-]/g, '' ) + ". ";
                                else
" + cand[eq[k]] + " ";
                                }
                            else if (eq[k] != "circo" && eq[k] != "dept")
                                text += cand[eq[k]];
                            else if (eq[k] == "dept" && l == 0){
";
                                text += mobile == true ? deps[cand[eq[k]]]["abrege"] + " " : deps[cand[eq[k]]]["nom"] + " ";
                            } else if ((cand[eq[k-1]] != "977" && cand[eq[k-1]] != "975" && l == 0 && cand[eq[k-1]] != "986" && l == 0)){
                                let num_circo = cand[eq[k]];
re" : "- " + num_circo + "e";
 55 ? '' : text.length > 30 ? " circo.":" circonscription";
";
                            }
                    }
            }
            return (text)
        }
        
        function genereHiddenTextTour1(candidat, profil, mentions, k, k_max, link){
            let html = "";
            let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
            let tour_election = String(candidat["elu"]) == "1" ? " premier": "";
            let sortant = "";
            let add_sortant = "";
            
            if (profil["sortant"] == "Oui") {
                sortant = add == "e"  ? " (députée sortante) " : " (député sortant) ";
                add_sortant = "ré";
            }
            if (k == 0)
Détails sur le scrutin";
" + numberWithSpace(Math.round(candidat["a"]/mentions["exprimes"] * 10000)/100) + " % (" +  numberWithSpace(candidat["a"]) + (mobile == true ? " voix)": " voix)")  + "";
            if (k == k_max){
" + (mobile == true ? "Participation" : "Taux de participation") + " : " + numberWithSpace(Math.round(mentions["votants"]/mentions["inscrits"] * 10000)/100) + " % des inscrits" + (mobile == false ? " (" +  numberWithSpace(mentions["votants"]) + " votants)": "")  + "";
Voir les résultats complets';
            }
            return html
        }
        
        function openCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                el.classList.add('d_upward');
                document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
        }
        
        function closeCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                el.classList.remove('d_upward');
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
        }
        
        function switchCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                let is_opened = el.className.split(/\s+/).includes("d_upward");
                if (is_opened) {
                    el.classList.remove('d_upward');
                    document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                    document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                    document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
                } else {
                    el.classList.add('d_upward');
                    document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                    document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                    document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                    document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
                }
            }
        
        function searchInData(toSearch, data){
        
            toSearch = sanitizeInput(toSearch.trim());
            let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
            let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
            let t = 0;
                try {
                    t = corresp_data[document.getElementsByClassName("d_filled")[0].parentNode.innerText]["sort"];
                } catch (error) {
                    document.getElementsByClassName("d_icon")[0].classList.add("d_filled");
                }
            if (toSearch == "") {
                
                for (let i = 1; i                     try { 
                        all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); 
                        if (i % 4 == 0)
                            all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "grey");
                        else if (i % 2 == 0)
                            all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "white");
                    }
                    catch (e) {};
                }
                for (let i = 1; i                     all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
                }
                if (mobile == false) {
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + String(tab_qualifies_total) + ")";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerText = "(" + String(tab_elus_total) + ")";
                }
                obj = document.getElementById('d_tab_more_liste');
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
                document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
                document.getElementById('d_table_dep').style.height = "100vh";
                obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
                obj.classList.add("d_tab_more");
                obj.classList.remove("d_tab_less");
                elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
                elmntToView.scrollIntoView(); 
            } 
            else {
                let fuse = new Fuse(data, { shouldSort: false, threshold: 0.15, ignoreLocation:true, maxPatternLength: 1000, minMatchCharLength: 1, keys: [{ name: "searchName", weight: 0.7 }, { name: "deptName", weight: 1 }]});
                resultats = fuse.search(toSearch);
                console.log(resultats)
                let qualifies = 0;
                let elus = 0;
                for (let i = 1; i                     all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 1; i                     all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 0; i                     let id_circo = String(resultats[i]["item"].id_circo);
                    if (resultats[i]["item"].elu == 1)
                        elus += 1;
                    else
                        qualifies += resultats[i]["item"].qualifies;
                    try { 
                            document.getElementById("d_tr_" + id_circo).classList.remove("d_masked");
                            if (document.getElementById("d_tr_" + id_circo).getAttribute("data-deplie") == "true")
                                openCell(id_circo);
                            }
                        catch (e) {};
                }
                if (resultats.length                     document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "none";
                    document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "none";
                } else {
                    document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "block";
                    document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
                }
                if (mobile == false) {
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + String(qualifies) + ")";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerText = "(" + String(elus) + ")";
                }
            }
            sortall(2, true)
        }
    
        function createTable(table){
 1) {
                document.getElementById('d_table_dep').removeChild(document.getElementById('d_table_dep').lastChild)
            }
            let div_d_tab_degrade = document.createElement('div');
            let div_d_tab_more = document.createElement('div');
            if (Object.keys(carto_qualif) == 0)
                document.getElementById("d_table_dep").style.display ="none";
            table.setAttribute("id", "d_tour_" + String(tour));
            div_d_tab_degrade.setAttribute("id", "d_tab_degrade_liste");
            div_d_tab_more.setAttribute("id", "d_tab_more_liste");
            div_d_tab_more.classList.add("d_tab_more");
            div_d_tab_more.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_degrade);
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_more);
            document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
            clearTimeout(timeout);
 { searchInData(this.value, elus_cpy) }, 100);
            });
            document.getElementById('d_tab_more_liste').addEventListener('click', function (evt) {
                deplie_lst(this)
            });
            document.getElementById('d_tab_degrade_liste').addEventListener('click', function (evt) {
                deplie_lst(document.getElementById('d_tab_more_liste'))
            })
        }
        
        function deplie_lst(obj){
            if (obj.classList.contains("d_tab_more")){ 
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "none";
                document.getElementById('d_table_dep').style.removeProperty("height");
                obj.innerText = "- Replier la liste";
                obj.classList.add("d_tab_less");
                obj.classList.remove("d_tab_more");
            } else { 
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
                document.getElementById('d_table_dep').style.height = "100vh";
                obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
                obj.classList.add("d_tab_more");
                obj.classList.remove("d_tab_less");
                elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
                elmntToView.scrollIntoView(); 
            } 
        } 
        
        function sanitizeInput(input) {
            return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
            .replace(/[àâä]/g, 'a')
            .replace(/[æ]/g, 'ae')
            .replace(/[ç]/g, 'c')
            .replace(/[éèêë]/g, 'e')
            .replace(/[îï]/g, 'i')
            .replace(/[ô]/g, 'o')
            .replace(/[œ]/g, 'oe')
            .replace(/[ùûü]/g, 'u')
            .replace(/-/g, ' ')
            .replace(/'/g, ' '));
        }
        
        function getVal(rw, parameter){
        
            if (parameter == 2){
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
                let circo;
                if (val[1])
                    circo = val[1].replace("re", "").replace("e", "").replace(/^(\d)$/, '0$1');
                else
                    circo = "01";
                return (val[0] + circo);
            } else if (parameter == 0){
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim();
                let res_a;
                if (val){
                    res_a = manage_order.indexOf(val);
                }
                if (res_a == -1){
                    res_a = manage_order.length;
                }
                return (res_a);
            }else{
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
                return (val[val.length - 1]);
            }
        }
        
        function sortall(parameter, order)  {
        let table = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName("table")[0];
            let rows =  Array.from(table.rows); 
            rows.shift();
            rows.sort(function(a, b) {
                let a_id = a.getAttribute("id");
                let b_id = b.getAttribute("id");
                if (a_id.includes("_details"))
                    a = document.getElementById(a_id.replace("_details", ""));
                if (b_id.includes("_details"))
                    b = document.getElementById(b_id.replace("_details", ""));
        
                let a_cpy = getVal(a, parameter);
                let b_cpy = getVal(b, parameter);
                if (order == true && parameter != 0)
                    return a_cpy.localeCompare(b_cpy);
                else if (order == false && parameter != 0)
                    return b_cpy.localeCompare(a_cpy);
                else if (order == true)
                    return a_cpy - b_cpy
                else if (order == false){
                    return b_cpy - a_cpy
                }
            });
        let ct_details = 0;
            rows.forEach(function(r, i) {
                if (!r.getAttribute("id").includes("_details") && !r.classList.contains("d_masked")){
                    if (ct_details % 2 == 0)
                        r.setAttribute("data-background", "grey");
                    else
                        r.setAttribute("data-background", "white");
                    ct_details += 1
                }
                table.appendChild(r)
            });
            return false
        }

<article-nb="2022/06/14/19-17">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Concurrencé au premier tour par l’alliance de la gauche, LRM n’a pas énoncé, lundi, de consigne claire en cas de second tour Nupes-extrême droite. Une position au « cas par cas » qui ne fait pas l’unanimité au sein de la majorité sortante.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Législatives 2022 : le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN      Concurrencé au premier tour par l’alliance de la gauche, LRM n’a pas énoncé, lundi, de consigne claire en cas de second tour Nupes-extrême droite. Une position au « cas par cas » qui ne fait pas l’unanimité au sein de la majorité sortante.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 06h07, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elisabeth Borne s’exprime sur le résultat du premier tour des législatives, au siège d’Ensemble !, à Paris, le 12 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Ce n’est pas encore une fronde. Peut-être une mise au point. Au lendemain du premier tour des élections législatives, lundi 13 juin, une partie des troupes d’Emmanuel Macron a fait valoir une « opinion personnelle », un « ADN politique » ou un « engagement clair » pour s’insurger contre l’extrême droite et faire barrage aux candidats du Rassemblement national (RN), sans jamais les confondre avec les représentants de la gauche radicale. « Quelle que soit la configuration, aucune voix ne doit aller au Rassemblement national. Le combat contre l’extrême droite n’est pas un principe à géométrie variable », a notamment écrit le nouveau ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, dans un tweet remarqué lundi matin, accompagné du mot-clé :  #frontrépublicain.          Le propos, tranché, émis par un ministre issu de la société civile et étiqueté à gauche, jusqu’ici silencieux dans la bataille des législatives, a pu rappeler à Emmanuel Macron, apôtre du « dépassement » des clivages partisans, la colonne vertébrale idéologique revendiquée par une partie de la Macronie historique, venue de la gauche. Le message permet aussi de dénoncer implicitement le flou entretenu depuis dimanche soir par l’exécutif sur l’attitude à tenir en cas de duel au second tour, le 19 juin, entre le RN et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), emmenée par Jean-Luc Mélenchon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les macronistes en net recul au premier tour des législatives, par rapport à 2017                 Après l’annonce du score du parti présidentiel, bien plus serré qu’imaginé face à l’union de la gauche, la première ministre, Elisabeth Borne, a appelé sur un ton chirurgical, dimanche soir, à s’ériger contre « les extrêmes », désignant tel un ennemi commun les représentants de l’extrême droite et ceux de la Nupes. Dénonçant « une confusion inédite entre les extrêmes », elle a ajouté « nous ne céderons rien. Ni d’un côté ni de l’autre ». Dans la soirée, s’abstenant de donner une consigne de vote en cas de finales opposant le RN à la Nupes, le patron de La République en marche (LRM), Stanislas Guerini, a avancé des décisions qui seraient prises au « cas par cas ». Une posture déclinée à l’envi sur le terrain au gré des circonstances ressenties par les candidats « marcheurs ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes revendique la victoire après le premier tour des législatives, mais se prépare à un second tour ardu                 « J’appelle les républicains de gauche et de droite à faire barrage dimanche à l’extrême gauche, et à ceux qui s’y sont soumis pour des circonscriptions. Son vrai projet, c’est le désordre et l’anarchie, la remise en cause permanente de nos institutions et des médias », a notamment lancé, lundi, sur CNews, la ministre de la transition écologique, Amélie de Montchalin, en posture délicate dans sa circonscription de l’Essonne face au socialiste Jérôme Guedj. Dans les Hauts-de-France, dans la circonscription de Marine Le Pen, Alexandrine Pintus, « marcheuse » éliminée au premier tour, a appelé à voter blanc le 19 juin, refusant de choisir entre la représentante du RN et la candidate de la Nupes, Marine Tondelier, membre d’Europe Ecologie-Les Verts.        Il vous reste 63.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/14/legislatives-2022-le-camp-macroniste-se-divise-sur-le-front-republicain-face-au-rn_6130214_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: le camp macroniste se divise sur le front r\u00e9publicain face au RN","dateCreated":"2022-06-14T06:07:36+02:00","datePublished":"2022-06-14T06:07:36+02:00","dateModified":"2022-06-14T10:35:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["Nupes","Rassemblement national","La R\u00e9publique en marche","Emmanuel Macron","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Concurrenc\u00e9 au premier tour par l\u2019alliance de la gauche, LRM n\u2019a pas \u00e9nonc\u00e9, lundi, de consigne claire en cas de second tour Nupes-extr\u00eame droite. Une position au \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb qui ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9 au sein de la majorit\u00e9 sortante.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/59/0/6417/3208/1342/671/60/0/834120d_5442270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-18">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ La montée de l’abstention, scrutin après scrutin, érode les fondements de la recomposition politique en cours. Emmanuel Macron ne parvient pas à tenir sa promesse de renouvellement, Jean-Luc Mélenchon et Marine Le Pen éprouvent au sein de leur propre électorat les limites de leur radicalité, observe dans sa chronique Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                      Débats       Elections législatives 2022         Législatives 2022 : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »   Chronique            Françoise Fressoz  Editorialiste au « Monde »        La montée de l’abstention, scrutin après scrutin, érode les fondements de la recomposition politique en cours. Emmanuel Macron ne parvient pas à tenir sa promesse de renouvellement, Jean-Luc Mélenchon et Marine Le Pen éprouvent au sein de leur propre électorat les limites de leur radicalité, observe dans sa chronique Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 06h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Dans un paysage politique en plein bouleversement, chaque échéance électorale a tendance à produire un effet déformant. Au soir du premier tour de l’élection présidentielle, dimanche 10 avril, le match Macron-Le Pen focalisait l’attention. Au soir du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, l’affrontement Macron-Mélenchon domine : 276 duels opposent un candidat de la Nupes à celui de la majorité présidentielle, avec pour enjeu de limiter, dimanche 19 juin, la majorité présidentielle.                           Lire aussi :  Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?                 Réélu avec 58,55 % des suffrages exprimés le 24 avril, Emmanuel Macron est doublement menacé par le recul en voix d’Ensemble !, la confédération qui unit les partis de la majorité, et par l’offensive de celui qui cherche à devenir le seul adversaire qui compte.          En parvenant à réaliser à ses conditions l’union des gauches en amont du premier tour, en laissant croire qu’il pourrait s’imposer comme le premier ministre d’Emmanuel Macron, l’« insoumis » est de fait parvenu à redonner des couleurs à un camp qui semblait, il y a quelques mois encore, voué à une marginalisation durable. Le tour de magie, opéré par le troisième homme de la présidentielle, est incontestable.          Même s’il n’est pas parvenu à engranger un score suffisamment important pour prétendre tordre le bras au président de la République, l’ancien socialiste a, par une intime connaissance des rouages de la Ve République, fait plus que rééquilibrer à son profit la représentation du champ politique : à l’Assemblée nationale, la Nupes peut raisonnablement espérer devenir la première force d’opposition, très loin devant le Rassemblement national.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                 Au sein de l’alliance, LFI est assurée de devenir l’astre dominant, avec les écologistes comme satellites, ce qui signifie la fin proclamée de l’hégémonie socialiste. Avant même que s’ouvre la nouvelle législature, Jean-Luc Mélenchon a bel et bien conquis le titre de premier opposant qu’il disputait depuis cinq ans à Marine Le Pen.          Le résultat en voix de ce premier tour relativise cependant l’exploit : la seule force politique à bénéficier d’une dynamique électorale, d’un quinquennat à l’autre, est l’extrême droite. Avec 18,67 % des suffrages exprimés, selon le comptage du Monde, le Rassemblement national progresse de plus de 5 points par rapport à 2017, tandis que Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour, qui n’existait pas il y a cinq ans, frôle les 4,5 % des suffrages exprimés. On ne constate, en revanche, pas de poussée électorale de la Nupes, dont le résultat, proche de 26 %, équivaut au total de ce que pesaient en 2017 les partis politiques qui la composent mais dans une configuration et un rapport de force qui étaient alors très différents.        Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/14/legislatives-2022-alors-que-trois-forces-de-poids-a-peu-pres-egal-se-disputent-le-champ-politique-seules-deux-sont-assurees-d-une-forte-visibilite-a-l-assemblee-nationale_6130209_3232.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Alors que trois forces, de poids \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal, se disputent le champ politique, seules deux sont assur\u00e9es d\u2019une forte visibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T05:46:10+02:00","datePublished":"2022-06-14T05:46:10+02:00","dateModified":"2022-06-14T06:34:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Chroniques","D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"La mont\u00e9e de l\u2019abstention, scrutin apr\u00e8s scrutin, \u00e9rode les fondements de la recomposition politique en cours. Emmanuel Macron ne parvient pas \u00e0 tenir sa promesse de renouvellement, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le\u00a0Pen \u00e9prouvent au sein de leur propre \u00e9lectorat les limites de leur radicalit\u00e9, observe dans sa chronique Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/57e7a72_1651741780682-statue-assemblee.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-19">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ L’ancien premier ministre et le président du MoDem entendent profiter de la contre-performance de La République en marche pour peser davantage dans l’éventuelle future majorité présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Législatives 2022 : la revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste      L’ancien premier ministre et le président du MoDem entendent profiter de la contre-performance de La République en marche pour peser davantage dans l’éventuelle future majorité présidentielle.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h41, mis à jour à 19h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Edouard Philippe participe à un meeting d’Ensemble ! lors de la campagne pour les législatives, à Nice, le 8 juin 2022.  VALERY HACHE / AFP               Comme une petite revanche pour eux, ces satellites qui se sentent régulièrement maltraités par le vaisseau amiral. Fin avril, au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron à l’Elysée, ses proches étaient formels : le chef de l’Etat l’avait emporté seul contre tous, sans avoir eu besoin de François Bayrou ni d’Edouard Philippe. A les entendre, le président de la République ne devait « rien » au président du MoDem ni à celui d’Horizons, jugés trop discrets durant la campagne pour pouvoir revendiquer une part du Graal.          Traduction concrète : lors du remaniement gouvernemental, le 20 mai, les principaux partenaires de La République en marche (LRM) au sein de la majorité avaient été peu servis. Alors qu’ils comptaient cinq ministres lors du précédent quinquennat, le MoDem n’en a plus que deux, sur les vingt-neuf membres du gouvernement Borne : le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, et la secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin. Edouard Philippe, dont les ambitions présidentielles pour 2027 agacent au sommet de l’Etat, n’en a qu’un : Christophe Béchu, ministre chargé des collectivités territoriales. Pas de cadeau, non plus, sur la répartition des investitures aux législatives. L’ex-premier ministre rêvait d’en avoir 140 pour ses troupes ? Il en obtiendra finalement 58, contre 108 pour le parti centriste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les débuts compliqués de l’entreprise politique d’Edouard Philippe                 Mais à l’issue du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, le rapport de force s’est subitement inversé. Contrairement à ce qu’ils espéraient, les macronistes devront s’appuyer sur les troupes de M. Bayrou et M. Philippe pour atteindre la majorité absolue (fixée à 289 sièges) à l’Assemblée nationale – si tant est que le camp présidentiel l’obtienne. L’ensemble de la coalition étant créditée de 255 à 295 sièges, selon les projections d’Ipsos-Sopra Steria – dont 189 à 219 pour LRM, 45 à 50 pour le MoDem et 21 à 26 pour Horizons.          Cette nouvelle dépendance à leurs alliés, afin de faire adopter des textes, change considérablement la donne par rapport à la dernière législature, quand LRM disposait, à elle seule, d’une majorité écrasante. « Emmanuel Macron va devoir composer avec le MoDem et Horizons, qui vont être des groupes charnières. Au centre du jeu, ils risquent de vouloir se poser en poil à gratter, afin de chercher à exister au sein de la majorité », analyse Benjamin Morel, maître de conférences en droit public à l’université Paris-II-Panthéon-Assas et spécialiste du Parlement.                           Lire aussi :  Résultats des élections législatives 2022 au premier tour                 « Edouard Philippe est bien vivant »          Conscients que rien ne sera possible sans eux, centristes et philippistes ont déjà commencé à montrer leurs muscles. « Nous avons un rôle de pilier dans la majorité. Et ce rôle pourrait être encore plus déterminant », a anticipé M. Bayrou dans La Provence, le 8 juin. Considérant avoir été mal payé, l’ancien candidat à la présidentielle avait déjà pesté au lendemain du remaniement gouvernemental. « Notre apport aurait pu être plus important », avait-il lâché sur BFM-TV, en disant espérer « qu’il le sera dans la deuxième vague » de nominations, qui pourrait avoir lieu après les législatives. Avec l’entrée de secrétaires d’Etat MoDem au gouvernement.        Il vous reste 58.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/14/legislatives-2022-la-revanche-d-edouard-philippe-et-de-francois-bayrou-desormais-au-centre-du-jeu-macroniste_6130207_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: la revanche d\u2019Edouard Philippe et de Fran\u00e7ois Bayrou, d\u00e9sormais au centre du jeu macroniste","dateCreated":"2022-06-14T05:41:47+02:00","datePublished":"2022-06-14T05:41:47+02:00","dateModified":"2022-06-14T19:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["Modem","Fran\u00e7ois Bayrou","La R\u00e9publique en marche","Horizons","Edouard Philippe","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019ancien premier ministre et le pr\u00e9sident du MoDem entendent profiter de la contre-performance de La R\u00e9publique en marche pour peser davantage dans l\u2019\u00e9ventuelle future majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/418/0/5868/2934/1342/671/60/0/5e704f7_1655170208957-659961.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/14/19-20">
<filnamedate="20220614"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220614"><AAMMJJHH="2022061419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Plusieurs parlementaires vont quitter l’Assemblée nationale pour se lancer dans des activités de lobbying. Une pratique peu encadrée, qui prête le flanc aux soupçons de conflits d’intérêts.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Allocution de Macron : un « sketch à la Trump » pour Mélenchon ; Bayou parle d’un « président qui perd ses nerfs »                   Les Décodeurs La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   Politique Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos : démantèlement et démission du DG, Rodolphe Belmer                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le service public doit se soumettre aux exigences du “dernier kilomètre” pour les personnes fragiles ou isolées »   Fabien Tastet Président de l’Association des hauts-fonctionnaires territoriaux (AATF)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Amazonie : deux disparitions et une catastrophe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afrique, le chaos démocratique aggrave le risque de crise alimentaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors que trois forces se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid : « Un silence assourdissant a remplacé le vacarme effroyable »   Abdennour Bidar Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Le reste est ombre » au Centre Pompidou, les ombres portées de trois artistes portugais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                   Culture « Paul Otchakovsky-Laurens, l’éditeur idéal », sur France Culture : le plaisir d’entendre les voix de P.O.L et de son fondateur                   Culture Isabelle Saporta prend la tête des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Foires d’empoigne sur le marché de l’art                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Le Monde d’après AFP          Conflits d’intérêts : le jeu dangereux des députés qui « pantouflent » dans le privé après leur mandat   Par Vincent Nouvet, Assma Maad et Alexiane Lerouge  Publié aujourd’hui à 02h54, mis à jour à 11h20   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêtePlusieurs parlementaires vont quitter l’Assemblée nationale pour se lancer dans des activités de lobbying. Une pratique peu encadrée, qui prête le flanc aux soupçons de conflits d’intérêts.         « Le projet de [Jean-Baptiste] Djebbari est incompatible avec les fonctions gouvernementales qu’il a exercées au cours des trois dernières années. » C’est en ces termes que la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a retoqué, le 5 avril, le projet de reconversion de l’ancien ministre délégué aux transports chez l’armateur CMA CGM, géant du transport maritime. Deux semaines auparavant, l’organe de contrôle de la probité des élus donnait au contraire son feu vert, avec quelques réserves, à sa nomination au conseil d’administration d’Hopium, une entreprise spécialisée dans les véhicules à hydrogène.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Baptiste Djebbari, ex-ministre des transports, fait polémique en rejoignant une start-up de la voiture de luxe à hydrogène                 Exemple édifiant de « pantouflage », la reconversion de M. Djebbari a suscité la polémique. Car ces départs de responsables politiques vers le secteur privé, peu encadrés, charrient leur lot de soupçons de conflits d’intérêts et de retours d’ascenseurs. En ce début de quinquennat, marqué par le changement de gouvernement et le renouvellement de l’Assemblée nationale, les acteurs du lobbying sont à l’affût pour s’attacher les services des députés sortants – des recrues de choix dont le carnet d’adresses et la connaissance des rouages de la décision publique peuvent se révéler déterminants pour influencer les politiques dans un sens favorable à certains intérêts économiques.          Ces profils d’anciens élus sont d’autant plus appréciés que, contrairement aux anciens ministres, ils ne font pas l’objet d’une surveillance particulière de la part de la HATVP. A l’Assemblée, la prévention des conflits d’intérêts repose sur le déontologue, une fonction créée en 2011, que les députés peuvent consulter volontairement, et qui ne dispose d’aucun pouvoir contraignant pour s’opposer à une reconversion.          Des reconversions peu encadrées          En témoigne l’exemple de Pierre Venteau, le futur ex-député macroniste de Haute-Vienne. Cet ancien directeur adjoint de la chambre d’agriculture de la Haute-Vienne avait rejoint le Palais-Bourbon en 2019 en récupérant le siège de Jean-Baptiste Djebbari, dont il était le suppléant. Moins de trois ans plus tard, M. Venteau a décidé de quitter la vie parlementaire pour diriger l’Association nationale pommes poires (ANPP), un lobby qui représente 1 500 producteurs. « Je viens de l’agriculture et je reviens à l’agriculture », explique-t-il au Monde.          Pressé, le député a pris ses fonctions à l’ANPP le 1er mars, juste après la fin de la session parlementaire – alors qu’il est encore élu jusqu’au 19 juin, et que la loi interdit aux députés en fonction d’exercer une activité de représentant d’intérêts. Pendant son passage à l’Assemblée, il a siégé dans la mission d’information sur les coopératives agricoles et n’a pas hésité, en 2021, à se mobiliser contre le plan « pollinisateurs » du gouvernement, défendant les positions des pomiculteurs et de son futur employeur. Droit dans ses bottes, il balaie toute accusation de mélange des genres : « Pour qu’il n’y ait pas de soupçon de conflit d’intérêts, il faudrait qu’il n’y ait que des professionnels de la politique ? C’est ça qui tue la démocratie », estime l’élu.        Il vous reste 70.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/14/conflits-d-interets-le-jeu-dangereux-des-deputes-qui-pantouflent-dans-le-prive-apres-leur-mandat_6130196_4355770.html"},"headline":"Conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0: le jeu dangereux des d\u00e9put\u00e9s qui \u00ab\u00a0pantouflent\u00a0\u00bb dans le priv\u00e9 apr\u00e8s leur mandat","dateCreated":"2022-06-14T02:54:00+02:00","datePublished":"2022-06-14T02:54:00+02:00","dateModified":"2022-06-14T11:20:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Politique","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Plusieurs parlementaires vont quitter l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour se lancer dans des activit\u00e9s de lobbying. Une pratique peu encadr\u00e9e, qui pr\u00eate le flanc aux soup\u00e7ons de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Nouvet"}
,{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
,{"@type":"Person","name":"Alexiane Lerouge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1a870b6_1651242830413-hemicycle-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


       
  
