<FILE-date="2022/09/10/17">

<article-nb="2022/09/10/17-1">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi matin, à 73 ans. La première ministre, Liz Truss, et les hauts députés lui ont prêté serment en début d’après-midi à la Chambre des communes. Les funérailles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi matin, à 73 ans. La première ministre, Liz Truss, et les hauts députés lui ont prêté serment en début d’après-midi à la Chambre des communes. Les funérailles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19 septembre.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           07:51   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi         Une cérémonie historique du conseil de l’accession au palais Saint-James, proche de Buckingham Palace, débutera samedi à 10 heures, heure locale (11 heures à Paris). Ce conseil, qui va proclamer officiellement roi Charles, est constitué de certains membres de la famille royale, du premier ministre et de plusieurs ministres d’Etat, de deux archevêques de l’Eglise d’Angleterre, du lord-maire de la City, et des quelque sept cents membres du « conseil privé » du monarque. La tenue de rigueur est bien entendu le noir, et les décorations – militaires ou autres – ne sont pas portées. La cérémonie s’effectue en deux temps, d’abord sans le nouveau monarque, puis en sa présence.        Puis, la première proclamation publique du nouveau souverain aura lieu à 11 heures (12 heures à Paris) devant le palais. Elle est traditionnellement lue en plein air sur une fanfare de trompette depuis le balcon de Friary Court à St James’s, avec des salves d’armes tirées à Hyde Park et à la tour de Londres.        Une deuxième proclamation au Royal Exchange, un bâtiment au cœur de la City, sera lue une heure plus tard, à midi (13 heures à Paris). Des proclamations distinctes seront lues en Ecosse, au pays de Galles et en Irlande du Nord dimanche à midi.           L’opération « London Bridge », écrite sous la supervision de la reine, prévoyait tous les scénarios, en fonction du lieu de son décès. Celui-ci s’étant produit à Balmoral, en Ecosse, l’opération « Unicorn » a été activée. Le cercueil va être transporté à Edimbourg, à la cathédrale Saint-Gilles, sans doute dimanche. Selon les médias britanniques, le grand public devrait pouvoir y entrer pour rendre un dernier hommage à la reine. Elle sera ensuite transportée à Londres. Selon le Guardian, le cercueil de la reine devrait être transporté mardi par avion à Londres et reposer au palais de Buckingham.             Lire aussi :     Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine                               Tout le live                17:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prince William promet de « soutenir » son père        Le prince William, héritier du trône, a déclaré samedi qu’il allait « soutenir » son père, le roi Charles III, « de toutes les manières possibles » en l’honneur de sa grand-mère, la reine Elizabeth II. « Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m’habituer à la réalité de la vie sans Mamie », a ajouté, dans un communiqué, celui qui est désormais prince de Galles.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hommages et bouquets de fleurs déposés à proximité de Buckingham        A quelques dizaines de mètres du palais de Buckingham, à Londres, de nombreux bouquets de fleurs, déposés depuis deux jours devant les grilles du château en hommage à Elizabeth II, ont été rassemblés. C’est ici, désormais, que la foule est invitée à laisser les bouquets.                                        17:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  REPORTAGE PHOTO | Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi, à 73 ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, à Londres, deux jours après la mort de la reine.             Lire aussi :   Charles III, la proclamation du nouveau roi en images                        17:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tribune        Au Royaume-Uni, la règle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n’exprime aucune opinion politique et s’accommode de n’importe quel premier ministre, qu’il soit travailliste ou conservateur. Le monarque est par conséquent un « eunuque » politique. Cependant, le terme ne peut pas s’appliquer à la reine Elizabeth II. Elle s’est soumise à toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres à sa classe et à son éducation.             Lire aussi :     « Les opinions politiques d’Elizabeth II n’étaient alignées sur aucun parti »                        17:01   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  William Piggot, au centre, chef d’équipe dans une société chargée d’enlever les emballages des bouquets de fleurs, a commencé son travail à 6 heures ce matin, dans le jardin du souvenir à Green Park, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                 Les emballages de bouquets de fleurs déposés en hommage à la reine Elizabeth II sont collectés, à Green Park, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                     16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un périmètre de sécurité en cours d’installation pour les funérailles        Pour les funérailles de la reine Elizabeth II, dont la date n’a pas encore été divulguée, sur l’avenue « Constitution Hill, qui mène à Buckingham Palace, un périmètre de sécurité est en train d’être installé », constate Pierre Bouvier, envoyé spécial du Monde à Londres, dans un tweet. Les écoles aux abords de Westminster ont reçu ordre de fermer dès lundi, et ce jusqu’aux funérailles, rapporte le correspondant du Monde, Eric Albert.                                                  15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi une cérémonie de proclamation a-t-elle eu lieu à la City de Londres ?        Comme pour souligner que la City a une place constitutionnelle à part dans le Royaume-Uni, la proclamation du nouveau roi s’est déroulée devant le Royal Exchange ce midi, au cœur du quartier financier. La « vraie » proclamation a eu lieu une heure plus tôt au palais Saint-James, où se trouvait Charles III, mais les seules « répliques » de cette annonce publique, destinée traditionnellement à informer le peuple, se déroulent dans les trois autres nations du pays (dans les jours qui viennent à Edimbourg, Belfast et Cardiff) et… à la City, pourtant si proche.          D’un côté, la Banque d’Angleterre, de l’autre Mansion House, la résidence du Lord Maire de la City. Entre les deux, sous la statue de Wellington, les gardes à bonnet de (fausse) fourrure d’ours se tiennent au garde-à-vous. La proclamation est lue, par l’étrangement nommé « Clarenceux King of Arms » (un officier du palais), devant la petite foule réunie en silence qui se presse des deux côtés de la place.  « It has pleased almighty God to call to his mercy our late sovereign lady Queen Elizabeth II… » : « Dieu tout-puissant a rappelé feu notre souveraine Elizabeth II… » Le Prince Charles Philip Arthur George est officiellement fait roi Charles III.          Mais pourquoi faire cela à la City ? Cette institution est au cœur de l’arrangement constitutionnel britannique depuis un millénaire. Quand Guillaume le Conquérant a envahi l’Angleterre, en 1066, il est arrivé à Londres et a passé un arrangement : la City (c’est-à-dire l’ensemble de la ville à l’époque) le reconnaissait, finançait ses guerres, et, en échange, elle gardait le droit de commercer. Mille ans plus tard, le souverain ne peut traditionnellement toujours pas entrer dans la City sans en demander la permission au Lord Maire. La City a également un officier en place au Parlement, répondant au titre de Remembrancer, qui est en fait un lobbyiste du quartier d’affaires. Le Lord Maire reçoit une fois par un an pour un banquet le premier ministre, pour un important discours de politique étrangère. Il fait de même avec le chancelier de l’Echiquier pour un discours économique.          Markus Walker est le prêtre anglican de St Bartholomew-the-Great, une église datant de 1123. Il est venu en soutane assister à la proclamation et rappelle qu’ « historiquement, aucun roi n’a survécu sans le soutien de la City ». Il évoque le précédent de la dispute pour la Couronne entre Stephen et Mathilda au XIIe siècle, où le premier a prévalu grâce au soutien de l’argent du centre historique. Pareil au XVIe siècle, quand le révolutionnaire Cromwell a pris le pouvoir avec l’aide de la City. « Aujourd’hui encore, la City est au cœur du pouvoir économique de notre nation », poursuit le prêtre.          Tout ça est enrobé d’une pompe et de traditions maintenues avec autant d’ironie que de sérieux. John May est venu sur place avec son grand collier d’apparat de la Worshipful Company of Paviors, le corps de métier des « paveurs ». « Traditionnellement, nous étions chargés de poser les pavés et entretenir les routes de la City. » Aujourd’hui, ce corps de métier – il en existe des dizaines de semblables à la City – se réunit dans le but de lever de l’argent pour des associations caritatives mais aussi pour du réseautage et du lobbying. « Impossible d’être influent ici sans faire partie de ces groupes, et donc d’être actif dans des associations caritatives », explique Markus Walker. God Save the King, a chanté la foule avec ferveur. « And the City », ont dû penser silencieusement les officiels présents à la cérémonie.                Markus Walker, prêtre anglican de St Bartholomew-the-Great, une église datant de 1123, est venu en soutane assister à la proclamation du roi Charles III. Il rappelle qu’« historiquement, aucun roi n’a survécu sans le soutien de la City ».          Eric Albert (Londres, correspondance)            15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Britanniques et touristes, de milieux sociaux différents, communient dans l’hommage à Elizabeth II et au nouveau roi, Charles III        Dans la foule présente sur le Mall, le sentiment de communauté, d’appartenance est frappant. Britanniques, touristes venus de l’étranger, tous de milieux sociaux différents, discutent et communient dans l’hommage à Elizabeth II et au nouveau roi, Charles III. Entre le passage de cavaliers et celui de la fanfare, une Américaine qui habite Washington prête son câble de téléphone et sa batterie à une inconnue qui se plaint de n’avoir déjà plus assez d’énergie sur son portable. Dans une ambiance conviviale, où les tennis Gucci dernier cri se mêlent aux paires de baskets éculées, tous entendent vivre à l’unisson un événement historique dont ils ne connaissent pas encore précisément le calendrier. Coincés entre les adultes, certains enfants ne voient rien du spectacle qui accapare leurs parents. Ils passent le temps comme ils peuvent, sur un écran, et garderont un souvenir diffus de cet événement historique.                Coincé entre les adultes, un enfant ne voit rien du spectacle et passe du temps sur une tablette.          Pierre Bouvier            15:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plongée dans les archives du « Monde »        C’est peu de dire qu’Elizabeth II aura traversé les époques. Lorsque Elizabeth II est couronnée, le 2 juin 1953, le Royaume-Uni sort à peine du rationnement d’un interminable après-guerre, les mines de charbon tournent à plein, la télévision balbutie, et Londres est encore la capitale d’un empire planétaire. Dwight Eisenhower vient de s’installer à la Maison Blanche, Winston Churchill est l’hôte de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l’Elysée. Arrivée sur le trône au temps des trains à vapeur, des téléphones en bakélite et du mariage à vie, elle aura voyagé en supersonique, tweeté, et trois de ses quatre enfants ont divorcé. Au moment de sa mort, le 8 septembre 2022, Le Monde propose à la lecture une sélection d’articles, de reportages, d’analyses sur ses soixante-dix ans de règne.             Lire aussi :     Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »                        15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mots, dessins et doudous déposés à Green Park        « Repose en paix », « merci pour tout », « tu étais la meilleure monarque »… A Green Park, des enfants sont venus déposer des dessins, des mots et des doudous en hommage à la reine Elizabeth II, a observé Cécile Ducourtieux, correspondante à Londres. Dans un message publié sur Twitter, les photos de la journaliste montrent quelques mots et un ours Paddington laissés en hommage à la reine.                              14:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Liz Truss et les hauts députés ont prêté serment au nouveau roi        La première ministre, Liz Truss, et les hauts députés ont prêté serment au nouveau roi, Charles III, à la Chambre des communes. Le président de la Chambre des communes, Lindsay Hoyle, a été le premier à s’engager à « porter une véritable allégeance à Sa Majesté le roi Charles, à ses héritiers et à ses successeurs » ; il a été suivi des législateurs les plus anciens et de la première ministre.                    14:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Afrique du Sud, au Nigeria, au Kenya ou en Inde, des personnalités ont rappelé les violences liées à la colonisation        Si la mort d’Elizabeth II a déclenché un concert d’hommages et de louanges à travers le monde, sa disparition a également suscité des commentaires acerbes au sein des ex-colonies britanniques. Les critiques rappellent les épisodes tragiques, les spoliations et la répression qui ont marqué l’histoire de l’empire colonial britannique, dont la reine est perçue à la fois comme le symbole et l’héritière.          En témoigne le long communiqué publié, jeudi 8 septembre, en Afrique du Sud par le parti Combattants pour la liberté économique (Economic Freedom Fighters), de Julius Malema.             Lire aussi :   Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d’Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers                        14:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « God Save the King » en chœur devant le Royal Exchange        A la fin de la proclamation, la foule présente devant le Royal Exchange a chanté God Save the King, l’hymne national du Royaume-Uni, comme en témoigne une vidéo publiée sur Twitter par le journaliste du Monde Eric Albert.                              13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du Leicestershire à Londres pour « prendre part à ce moment » historique        Le couple McElhone a voyagé du Leicestershire, à quelque 180 kilomètres au nord de Londres, à la capitale anglaise, pour suivre la cérémonie de la proclamation au Royal Exchange. « C’est historique, on veut faire part à ce moment », ont-ils témoigné dans un tweet du journaliste Eric Albert.                                        13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le roi Charles III revient au palais de Buckingham après sa proclamation        La foule a applaudi devant le palais de Buckingham lorsque le roi est revenu dans sa Rolls Royce du palais Saint-James.                Le roi Charles III à son arrivée au palais de Buckingham, à Londres, le 10 septembre 2022. ALAIN JOCARD / AFP                     13:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Canada Gate, derrière la place Saint-James        Au milieu de la foule, Pierre Bouvier, notre envoyé spécial à Londres, a rencontré trois femmes enchaînant les interviews pour raconter ce qu’elles pensent du nouveau roi, Charles III. A suivre sur Twitter.                                        13:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Hollande salue « la grande amie de la France » sur le registre de condoléances        L’ancien président de la République française François Hollande s’est rendu samedi à l’ambassade du Royaume-Uni, à Paris, pour signer le registre de condoléances. En sortant, il a aussi salué Charles III, proclamé roi samedi, qui, pense-t-il, « aura une autre façon de faire, mais qui a aussi une passion qui est celle de la défense de l’environnement, de l’écologie ». Il « sera utile dans les conférences internationales qu’on entende aussi la voix de la famille royale », alors que la nouvelle première ministre conservatrice britannique, Liz Truss, a pris ses fonctions.           A la grande amie de la France qui durant tout son règne a veillé à renforcer les liens entre nos deux pays et qui a suscité chez les Françaises et les Français de toutes générations et de toutes sensibilités respect et admiration, nous exprimons notre immense reconnaissance et partageons le chagrin de la famille royale et du peuple britannique.                                         13:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pas toujours évident de suivre le déroulé des cérémonies au milieu de la foule                  Problème de connexion, foule… Pas toujours évident de suivre le déroulé des cérémonies sans tout à fait le connaître, raconte sur Twitter notre envoyé spécial à Londres, Pierre Bouvier.                    13:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cérémonie de proclamation est terminée        La deuxième et dernière cérémonie de proclamation au Royal Exchange a pris fin à Londres. Les prochaines proclamations auront lieu en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord demain.                    13:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un touriste américain trouve « surréalistes » les événements succédant à la mort de la reine        David est un avocat américain de 27 ans qui vient de Washington D.C. Il voyage avec ses parents et dit n’avoir appris la mort de la reine que… le lendemain. Mettons cela sur le dos du décalage horaire. « Nous sommes là pour faire du tourisme. En tant qu’Américains, nous trouvons que tout ça a un côté surréaliste, même si on voit bien que c’est un événement historique, un peu comme un spectacle dont on ferait partie. Pour nous, la reine, la monarchie n’ont aucune influence sur nos vies : nous n’avons pas grandi dans cet univers. »                David en voyage touristique à Londres. PIERRE BOUVIER / LEMONDE.FR          Pierre Bouvier                             Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi                    Le contexte          Image de couverture :   JONATHAN BRADY / AFP          Charles III, à 73 ans, a été officiellement proclamé roi, samedi, après la mort, à 96 ans, jeudi, de sa mère, Elizabeth II, qui a ouvert une période de deuil national et une nouvelle époque pour la monarchie britannique. Il accède au trône dans une période difficile, le Royaume-Uni étant confronté à la pire crise économique de ces quarante dernières années.Après avoir été ovationné, vendredi, devant le palais de Buckingham par des milliers de personnes, Charles III a promis dans son premier discours en tant que souverain de servir les Britanniques toute sa vie, comme sa mère, Elizabeth II, l’avait fait à son 21e anniversaire. D’un ton sobre et confiant, vêtu d’un costume noir, le monarque a rendu hommage à « la vie de dévouement » de sa mère, à son « amour de la tradition », son « adhésion sans crainte au progrès », mais aussi à sa « chaleur et son humour ». Dans un hommage émouvant, il a remercié sa « maman chérie ».Une cérémonie religieuse en mémoire de la reine s’est tenue, vendredi, en fin de journée à la cathédrale Saint-Paul de Londres en présence de la nouvelle première ministre, Liz Truss, qui a lu des extraits de la Bible. Les cloches avaient auparavant sonné dans les églises du pays, notamment à Windsor, où la reine vivait la plupart du temps, et quatre-vingt-seize coups de canons ont retenti à 13 heures, tirés d’Hyde Park, mais aussi aux châteaux de Cardiff et d’Edimbourg, de York, de Portsmouth et à Gibraltar.La reine Elizabeth II est morte, jeudi, à Balmoral. Elle était âgée de 96 ans. Elle avait accédé au trône en 1952, à l’âge de 25 ans. Vénérée par le peuple britannique, cheffe des armées du Royaume-Uni, gouverneure suprême de l’Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l’ensemble des chefs d’Etat de la Ve République française et de treize présidents américains, la reine a traversé les époques.L’opération « Unicorn » (licorne) est activée. Le corps d’Elizabeth II va d’abord être transporté à Edimbourg. Le cercueil sera acheminé par la route jusqu’au palais d’Holyrood, selon la correspondante du Monde Cécile Ducourtieux. Il y aura une procession d’Holyrood jusqu’à la cathédrale Saint-Gilles, située dans le vieil Edimbourg. Après une cérémonie réservée à la famille royale, la cathédrale Saint-Gilles sera ouverte au public durant vingt-quatre heures. Puis le cercueil rejoindra Londres, où auront lieu les funérailles à une date qui n’est pas encore connue.Le prince William, devenu prince de Galles, est le nouvel héritier en titre, suivi de ses trois enfants, dans l’ordre de naissance : George (né en 2013), Charlotte (née en 2015) et Louis (né en 2018). Viennent ensuite le prince Harry et ses deux enfants, Archie et Lilibet.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la mort d’Elizabeth II         Reportage. De Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »         Récit. Le premier jour de Charles III : « C’est le moment que j’ai redouté, mais il faut bien continuer »         Chronique. Thomas Piketty : « La monarchie britannique n’est plus, depuis 1911, qu’une monarchie cosmétique »         Décryptages. Qu’est-ce que le Commonwealth, dont le roi Charles III prend la tête ?         Vidéo. Charles III prononce son premier discours en tant que roi         Reportage. Charles III, l’album photo de son premier jour de règne         Analyse. Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder sans décevoir         Entretien. L’historien Robert Lacey : « La reine Elizabeth II a accepté la tyrannie de l’institution »         Décryptages. Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine         Podcast. Elizabeth II : la puissance d’une reine sans pouvoir                          Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-10T15:46:54+00:00","coverageEndTime":"2022-09-11T03:46:54+00:00","headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","description":"Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth\u00a0II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi matin, \u00e0 73\u00a0ans. La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s lui ont pr\u00eat\u00e9 serment en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 la Chambre des communes. Les fun\u00e9railles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19\u00a0septembre.","articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth\u00a0II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi matin, \u00e0 73\u00a0ans. La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s lui ont pr\u00eat\u00e9 serment en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 la Chambre des communes. Les fun\u00e9railles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19\u00a0septembre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-10T15:46:54+00:00"
,"endDate":"2022-09-11T03:46:54+00:00"
  Le prince William, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne, a d\u00e9clar\u00e9 samedi qu\u2019il allait\u00a0\u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb\u00a0son p\u00e8re, le roi Charles III,\u00a0\u00ab\u00a0de toutes les mani\u00e8res possibles\u00a0\u00bb\u00a0en l\u2019honneur de sa grand-m\u00e8re, la reine Elizabeth II. \u00ab\u00a0Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m\u2019habituer \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la vie sans Mamie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9, dans un communiqu\u00e9, celui qui est d\u00e9sormais prince de Galles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prince William promet de \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb son p\u00e8re","dateModified":"2022-09-10T15:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:46:02+00:00","articleBody":"     A quelques dizaines de m\u00e8tres du palais de Buckingham, \u00e0 Londres, de nombreux bouquets de fleurs, d\u00e9pos\u00e9s depuis deux jours devant les grilles du ch\u00e2teau en hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II, ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s. C\u2019est ici, d\u00e9sormais, que la foule est invit\u00e9e \u00e0 laisser les bouquets.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hommages et bouquets de fleurs d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de Buckingham","dateModified":"2022-09-10T15:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:29:18+00:00","articleBody":"     REPORTAGE PHOTO | Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, \u00e0 73\u00a0ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de la reine.             Lire aussi :   Charles\u00a0III, la proclamation du nouveau roi en images          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T15:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:02:01+00:00","articleBody":"     Au Royaume-Uni, la r\u00e8gle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n\u2019exprime aucune opinion politique et s\u2019accommode de n\u2019importe quel premier ministre, qu\u2019il soit travailliste ou conservateur. Le monarque est par cons\u00e9quent un \u00ab\u00a0eunuque\u00a0\u00bb politique. Cependant, le terme ne peut pas s\u2019appliquer \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II. Elle s\u2019est soumise \u00e0 toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres \u00e0 sa classe et \u00e0 son \u00e9ducation.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les opinions politiques d\u2019Elizabeth II n\u2019\u00e9taient align\u00e9es sur aucun parti \u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune","dateModified":"2022-09-10T15:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:01:14+00:00","articleBody":"                     William Piggot, au centre, chef d\u2019\u00e9quipe dans une soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d\u2019enlever les emballages des bouquets de fleurs, a commenc\u00e9 son travail \u00e0 6\u00a0heures ce matin, dans le jardin du souvenir \u00e0 Green Park, le 10\u00a0septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les emballages de bouquets de fleurs d\u00e9pos\u00e9s en hommage \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II sont collect\u00e9s, \u00e0 Green Park, le 10\u00a0septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/77a43ba_1662821899740-2b8a8559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T15:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T14:32:46+00:00","articleBody":"     Pour les fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, dont la date n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9e, sur l\u2019avenue \u00ab\u00a0Constitution Hill, qui m\u00e8ne \u00e0 Buckingham Palace, un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 est en train d\u2019\u00eatre install\u00e9\u00a0\u00bb, constate Pierre Bouvier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du Monde \u00e0 Londres, dans un tweet. Les \u00e9coles aux abords de Westminster ont re\u00e7u ordre de fermer d\u00e8s lundi, et ce jusqu\u2019aux fun\u00e9railles, rapporte le correspondant du Monde, Eric Albert.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 en cours d\u2019installation pour les fun\u00e9railles","dateModified":"2022-09-10T14:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:48:50+00:00","articleBody":"     Comme pour souligner que la City a une place constitutionnelle \u00e0 part dans le Royaume-Uni, la proclamation du nouveau roi s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e devant le Royal Exchange ce midi, au c\u0153ur du quartier financier. La \u00ab\u00a0vraie\u00a0\u00bb proclamation a eu lieu une heure plus t\u00f4t au palais Saint-James, o\u00f9 se trouvait Charles III, mais les seules \u00ab\u00a0r\u00e9pliques\u00a0\u00bb de cette annonce publique, destin\u00e9e traditionnellement \u00e0 informer le peuple, se d\u00e9roulent dans les trois autres nations du pays (dans les jours qui viennent \u00e0 Edimbourg, Belfast et Cardiff) et\u2026 \u00e0 la City, pourtant si proche.          D\u2019un c\u00f4t\u00e9, la Banque d\u2019Angleterre, de l\u2019autre Mansion House, la r\u00e9sidence du Lord Maire de la City. Entre les deux, sous la statue de Wellington, les gardes \u00e0 bonnet de (fausse) fourrure d\u2019ours se tiennent au garde-\u00e0-vous. La proclamation est lue, par l\u2019\u00e9trangement nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Clarenceux King of Arms\u00a0\u00bb (un officier du palais), devant la petite foule r\u00e9unie en silence qui se presse des deux c\u00f4t\u00e9s de la place.\u00a0 \u00ab\u00a0It has pleased almighty God to call to his mercy our late sovereign lady Queen Elizabeth II\u2026\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Dieu tout-puissant a rappel\u00e9 feu notre souveraine Elizabeth II\u2026\u00a0\u00bb Le Prince Charles Philip Arthur George est officiellement fait roi Charles III.          Mais pourquoi faire cela \u00e0 la City\u00a0? Cette institution est au c\u0153ur de l\u2019arrangement constitutionnel britannique depuis un mill\u00e9naire. Quand Guillaume le Conqu\u00e9rant a envahi l\u2019Angleterre, en\u00a01066, il est arriv\u00e9 \u00e0 Londres et a pass\u00e9 un arrangement\u00a0: la City (c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ensemble de la ville \u00e0 l\u2019\u00e9poque) le reconnaissait, finan\u00e7ait ses guerres, et, en \u00e9change, elle gardait le droit de commercer. Mille ans plus tard, le souverain ne peut traditionnellement toujours pas entrer dans la City sans en demander la permission au Lord Maire. La City a \u00e9galement un officier en place au Parlement, r\u00e9pondant au titre de Remembrancer, qui est en fait un lobbyiste du quartier d\u2019affaires. Le Lord Maire re\u00e7oit une fois par un an pour un banquet le premier ministre, pour un important discours de politique \u00e9trang\u00e8re. Il fait de m\u00eame avec le chancelier de l\u2019Echiquier pour un discours \u00e9conomique.          Markus Walker est le pr\u00eatre anglican de St Bartholomew-the-Great, une \u00e9glise datant de 1123. Il est venu en soutane assister \u00e0 la proclamation et rappelle\u00a0qu\u2019 \u00ab\u00a0historiquement, aucun roi n\u2019a surv\u00e9cu sans le soutien de la City\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque le pr\u00e9c\u00e9dent de la dispute pour la Couronne entre Stephen et Mathilda au XIIe\u00a0si\u00e8cle, o\u00f9 le premier a pr\u00e9valu gr\u00e2ce au soutien de l\u2019argent du centre historique. Pareil au XVIe\u00a0si\u00e8cle, quand le r\u00e9volutionnaire\u00a0Cromwell a pris le pouvoir avec l\u2019aide de la City. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui encore, la City est au c\u0153ur du pouvoir \u00e9conomique de notre nation\u00a0\u00bb, poursuit le pr\u00eatre.          Tout \u00e7a est enrob\u00e9 d\u2019une pompe et de traditions maintenues avec autant d\u2019ironie que de s\u00e9rieux. John May est venu sur place avec son grand collier d\u2019apparat de la Worshipful Company of Paviors, le corps de m\u00e9tier des \u00ab\u00a0paveurs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Traditionnellement, nous \u00e9tions charg\u00e9s de poser les pav\u00e9s et entretenir les routes de la City.\u00a0\u00bb Aujourd\u2019hui, ce corps de m\u00e9tier \u2013 il en existe des dizaines de semblables \u00e0 la City \u2013 se r\u00e9unit dans le but de lever de l\u2019argent pour des associations caritatives mais aussi pour du r\u00e9seautage et du lobbying. \u00ab\u00a0Impossible d\u2019\u00eatre influent ici sans faire partie de ces groupes, et donc d\u2019\u00eatre actif dans des associations caritatives\u00a0\u00bb, explique Markus Walker. God Save the King, a chant\u00e9 la foule avec ferveur. \u00ab\u00a0And the City\u00a0\u00bb, ont d\u00fb penser silencieusement les officiels pr\u00e9sents \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.                Markus\u00a0Walker, pr\u00eatre anglican de St Bartholomew-the-Great, une \u00e9glise datant de 1123, est venu en soutane assister \u00e0 la proclamation du roi Charles\u00a0III. Il rappelle\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0historiquement, aucun roi n\u2019a surv\u00e9cu sans le soutien de la City\u00a0\u00bb.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3e6d16e_1662817015613-img-8175.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation a-t-elle eu lieu \u00e0 la City de Londres\u00a0?","dateModified":"2022-09-10T14:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:23:23+00:00","articleBody":"     Dans la foule pr\u00e9sente sur le Mall, le sentiment de communaut\u00e9, d\u2019appartenance est frappant. Britanniques, touristes venus de l\u2019\u00e9tranger, tous de milieux sociaux diff\u00e9rents, discutent et communient dans l\u2019hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II et au nouveau roi, Charles\u00a0III. Entre\u00a0le passage de cavaliers et celui de la fanfare, une Am\u00e9ricaine qui habite Washington pr\u00eate son c\u00e2ble de t\u00e9l\u00e9phone et sa batterie \u00e0 une inconnue qui se plaint de n\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 plus assez d\u2019\u00e9nergie sur son portable. Dans une ambiance conviviale, o\u00f9 les tennis Gucci dernier cri se m\u00ealent aux paires de baskets \u00e9cul\u00e9es, tous entendent vivre \u00e0 l\u2019unisson un \u00e9v\u00e9nement historique dont ils ne connaissent pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment le calendrier. Coinc\u00e9s entre les adultes, certains enfants ne voient rien du spectacle qui accapare leurs parents. Ils passent le temps comme ils peuvent, sur un \u00e9cran, et garderont un souvenir diffus de cet \u00e9v\u00e9nement historique.                Coinc\u00e9 entre les adultes, un enfant ne voit rien du spectacle et passe du temps sur une tablette.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/eeadd70_1662815874408-fullsizerender-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Britanniques et touristes, de milieux sociaux diff\u00e9rents, communient dans l\u2019hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II et...","dateModified":"2022-09-10T13:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:15:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est peu de dire qu\u2019Elizabeth\u00a0II aura travers\u00e9 les \u00e9poques. Lorsque Elizabeth\u00a0II est couronn\u00e9e, le 2\u00a0juin\u00a01953, le Royaume-Uni sort \u00e0 peine du rationnement d\u2019un interminable apr\u00e8s-guerre, les mines de charbon tournent \u00e0 plein, la t\u00e9l\u00e9vision balbutie, et Londres est encore la capitale d\u2019un empire plan\u00e9taire. Dwight Eisenhower vient de s\u2019installer \u00e0 la Maison Blanche, Winston Churchill est l\u2019h\u00f4te de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l\u2019Elys\u00e9e. Arriv\u00e9e sur le tr\u00f4ne au temps des trains \u00e0 vapeur, des t\u00e9l\u00e9phones en bak\u00e9lite et du mariage \u00e0 vie, elle aura voyag\u00e9 en supersonique, tweet\u00e9, et trois de ses quatre enfants ont divorc\u00e9. Au moment de sa mort, le 8\u00a0septembre\u00a02022, Le Monde\u00a0propose \u00e0 la lecture une s\u00e9lection d\u2019articles, de reportages, d\u2019analyses sur ses soixante-dix ans de r\u00e8gne.             Lire aussi :     Elizabeth\u00a0II \u00e0 travers 21\u00a0articles essentiels puis\u00e9s dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plong\u00e9e dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T13:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:08:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Repose en paix\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0merci\u00a0pour tout\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tu \u00e9tais la meilleure monarque\u00a0\u00bb\u2026 A Green Park, des enfants sont venus d\u00e9poser des dessins, des mots et des doudous en hommage \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II, a observ\u00e9 C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante \u00e0 Londres. Dans un message publi\u00e9 sur Twitter, les photos de la journaliste montrent quelques mots et un ours Paddington laiss\u00e9s en hommage \u00e0 la reine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mots, dessins et doudous d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Green Park","dateModified":"2022-09-10T13:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:35:25+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00eat\u00e9 serment au nouveau roi, Charles\u00a0III, \u00e0 la Chambre des communes. Le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, Lindsay Hoyle, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 s\u2019engager \u00e0 \u00ab\u00a0porter une v\u00e9ritable all\u00e9geance \u00e0 Sa Majest\u00e9 le roi Charles, \u00e0 ses h\u00e9ritiers et \u00e0 ses successeurs\u00a0\u00bb\u00a0; il a \u00e9t\u00e9 suivi des l\u00e9gislateurs les plus anciens et de la premi\u00e8re ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss et les hauts d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00eat\u00e9 serment au nouveau roi","dateModified":"2022-09-10T12:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:16:45+00:00","articleBody":"     Si la mort d\u2019Elizabeth\u00a0II a d\u00e9clench\u00e9 un concert d\u2019hommages et de louanges \u00e0 travers le monde, sa disparition a \u00e9galement suscit\u00e9 des commentaires acerbes au sein des ex-colonies britanniques. Les critiques rappellent les \u00e9pisodes tragiques, les spoliations et la r\u00e9pression qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire de l\u2019empire colonial britannique, dont la reine est per\u00e7ue \u00e0 la fois comme le symbole et l\u2019h\u00e9riti\u00e8re.          En t\u00e9moigne le long communiqu\u00e9 publi\u00e9, jeudi 8\u00a0septembre, en Afrique du Sud par le parti Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique (Economic Freedom Fighters), de Julius Malema.             Lire aussi :   Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d\u2019Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Afrique du Sud, au Nigeria, au Kenya ou en Inde, des personnalit\u00e9s ont rappel\u00e9 les violences li\u00e9es \u00e0 la...","dateModified":"2022-09-10T12:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:04:35+00:00","articleBody":"     A la fin de la proclamation, la foule pr\u00e9sente devant le Royal Exchange a chant\u00e9 God Save the King, l\u2019hymne national du Royaume-Uni, comme en t\u00e9moigne une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Twitter par le journaliste du Monde Eric Albert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0God Save the King\u00a0\u00bb en ch\u0153ur devant le Royal Exchange","dateModified":"2022-09-10T12:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:55:39+00:00","articleBody":"     Le couple McElhone a voyag\u00e9 du Leicestershire, \u00e0 quelque 180\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Londres, \u00e0 la capitale anglaise, pour suivre la c\u00e9r\u00e9monie de la proclamation au Royal Exchange. \u00ab\u00a0C\u2019est historique, on veut faire part \u00e0 ce moment\u00a0\u00bb, ont-ils t\u00e9moign\u00e9 dans un tweet du journaliste Eric Albert.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du Leicestershire \u00e0 Londres pour \u00ab\u00a0prendre part \u00e0 ce moment\u00a0\u00bb historique","dateModified":"2022-09-10T12:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:54:20+00:00","articleBody":"     La foule a applaudi devant le palais de Buckingham lorsque le roi est revenu dans sa Rolls Royce du palais Saint-James.                Le roi Charles III \u00e0 son arriv\u00e9e au palais de Buckingham, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/4100742_5152128-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le roi Charles III revient au palais de Buckingham apr\u00e8s sa proclamation","dateModified":"2022-09-10T12:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:49:28+00:00","articleBody":"     Au milieu de la foule, Pierre Bouvier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, a rencontr\u00e9 trois femmes encha\u00eenant les interviews pour raconter ce qu\u2019elles pensent du nouveau roi, Charles III. A suivre sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Canada Gate, derri\u00e8re la place Saint-James","dateModified":"2022-09-10T11:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:39:49+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est rendu samedi \u00e0 l\u2019ambassade du Royaume-Uni, \u00e0 Paris, pour signer le registre de condol\u00e9ances. En sortant, il a aussi salu\u00e9 Charles\u00a0III, proclam\u00e9 roi samedi, qui, pense-t-il, \u00ab\u00a0aura une autre fa\u00e7on de faire, mais qui a aussi une passion qui est celle de la d\u00e9fense de l\u2019environnement, de l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb. Il \u00ab\u00a0sera utile dans les conf\u00e9rences internationales qu\u2019on entende aussi la voix de la famille royale\u00a0\u00bb, alors que la nouvelle premi\u00e8re ministre conservatrice britannique, Liz Truss, a pris ses fonctions.           A la grande amie de la France qui durant tout son r\u00e8gne a veill\u00e9 \u00e0 renforcer les liens entre nos deux pays et qui a suscit\u00e9 chez les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais de toutes g\u00e9n\u00e9rations et de toutes sensibilit\u00e9s respect et admiration, nous exprimons notre immense reconnaissance et partageons le chagrin de la famille royale et du peuple britannique.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande salue \u00ab\u00a0la grande amie de la France\u00a0\u00bb sur le registre de condol\u00e9ances","dateModified":"2022-09-10T13:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:32:15+00:00","articleBody":"               Probl\u00e8me de connexion, foule\u2026 Pas toujours \u00e9vident de suivre le d\u00e9roul\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies sans tout \u00e0 fait le conna\u00eetre, raconte sur Twitter notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, Pierre Bouvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas toujours \u00e9vident de suivre le d\u00e9roul\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies au milieu de la foule","dateModified":"2022-09-10T11:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:29:51+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me et derni\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie de proclamation au Royal Exchange a pris fin \u00e0 Londres. Les prochaines proclamations auront lieu en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie de proclamation est termin\u00e9e","dateModified":"2022-09-10T11:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:18:56+00:00","articleBody":"     David est un avocat am\u00e9ricain de 27\u00a0ans qui vient de Washington D.C. Il voyage avec ses parents et dit n\u2019avoir appris la mort de la reine que\u2026 le lendemain. Mettons cela sur le dos du d\u00e9calage horaire. \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour faire du tourisme. En tant qu\u2019Am\u00e9ricains, nous trouvons que tout \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 surr\u00e9aliste, m\u00eame si on voit bien que c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement historique, un peu comme un spectacle dont on ferait partie. Pour nous, la reine, la monarchie n\u2019ont aucune influence sur nos vies\u00a0: nous n\u2019avons pas grandi dans cet univers.\u00a0\u00bb                David en voyage touristique \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/fd95e2a_1662808271898-l1003776.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un touriste am\u00e9ricain trouve \u00ab\u00a0surr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les \u00e9v\u00e9nements succ\u00e9dant \u00e0 la mort de la reine","dateModified":"2022-09-10T11:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:06:32+00:00","articleBody":"                     Proclamation de la ville du nouveau roi de Grande-Bretagne, Charles III, devant le Royal Exchange, \u00e0\u00a0Londres, le\u00a010\u00a0septembre 2022. TOBY MELVILLE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/88730ba_1662807948669-033894.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T11:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:02:23+00:00","articleBody":"     Une seconde et derni\u00e8re fanfare a jou\u00e9 devant le b\u00e2timent du Royal Exchange avant la lecture de la proclamation. Ce cycle de c\u00e9r\u00e9monies est maintenant termin\u00e9 \u00e0 Londres. De nouvelles proclamations seront lues demain en Ecosse, en Irlande du Nord et au Pays de Galles, \u00e0 midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La proclamation est lue","dateModified":"2022-09-10T11:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:00:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne sait pas trop dans quel ordre les c\u00e9r\u00e9monies se d\u00e9roulent mais le moindre passage de fanfare, de troupes, de cavaliers ravit le public\u00a0\u00bb, rapporte Pierre Bouvier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passage des fanfares et des cavaliers \u00ab\u00a0ravit le public\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T11:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:58:53+00:00","articleBody":"     Une foule attend la deuxi\u00e8me proclamation devant le  Royal Exchange, d\u2019apr\u00e8s les photos du journaliste Eric Albert. \u00ab\u00a0Une proclamation du roi Charles III sera faite dans quelques minutes devant le Royal Exchange\u00a0\u00bb, a-t-il\u00a0tweet\u00e9.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, Charles III recevra la premi\u00e8re ministre, les principaux ministres et les chefs de l\u2019opposition.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une deuxi\u00e8me proclamation commence au Royal Exchange","dateModified":"2022-09-10T11:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:52:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a adress\u00e9, samedi, ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Charles III, lui souhaitant \u00ab\u00a0succ\u00e8s, bonne sant\u00e9 et tout le meilleur\u00a0\u00bb, ont rapport\u00e9 les agences russes TASS et Interfax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a adress\u00e9 ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Charles\u00a0III","dateModified":"2022-09-10T10:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:47:02+00:00","articleBody":"    Y aura t-il obligatoirement un couronnement du roi Charle III  ?     ER         Bonjour ER,          Une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement aura bien lieu dans l\u2019abbaye de Westminster, mais on n\u2019en conna\u00eet pas encore la date. Pour la reine Elizabeth II, plus d\u2019une ann\u00e9e s\u2019\u00e9tait \u00e9coul\u00e9e entre le jour de la proclamation, le 8\u00a0f\u00e9vrier\u00a01952, et la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement, le 2\u00a0juin\u00a01953.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T11:16:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:33:53+00:00","articleBody":"     Maria est mont\u00e9e sur une barri\u00e8re et \u00ab\u00a0essaie de voir\u00a0\u00bb. Cette Espagnole de 22\u00a0ans est \u00e9tudiante en sciences politiques \u00e0 Barcelone. Elle rend visite \u00e0 son ami Henry, 21\u00a0ans, \u00e9tudiant lui aussi. Elle l\u2019a convaincu de venir assister \u00e0 cette journ\u00e9e historique, parce que lui, ce n\u2019est pas le genre d\u2019\u00e9v\u00e9nements auquel il assiste. \u00ab\u00a0Je ne suis pas fan\u00a0de la monarchie\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Moi non plus\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. Tous les deux pensent qu\u2019Elizabeth\u00a0II \u00e9tait une \u00ab\u00a0bonne reine, correcte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le roi va poursuivre son travail, \u00eatre plus sur des sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019environnement. Il ne peut pas \u00eatre comme les pr\u00e9c\u00e9dents.\u00a0\u00bb                Maria, 22\u00a0ans, et Henry, 21\u00a0ans, venus assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02022. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/25d9b0b_1662805734002-whatsapp-image-2022-09-10-at-12-17-31.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux \u00e9tudiants venus assister \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement esp\u00e8rent que le roi travaillera davantage \u00ab\u00a0sur des s...","dateModified":"2022-09-10T10:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:23:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez vous si Nicola Sturgeon est pr\u00e9sente ?     Elsaclaire          Bonjour Elsaclaire,          Selon The Guardian, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, Nicola Sturgeon, \u00e9tait pr\u00e9sente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:22:07+00:00","articleBody":"                     Lecture de la proclamation du nouveau roi Charles III depuis le balcon de la Friary Court du palais Saint-James, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre 2022. DANIEL LEAL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/23d90a9_1662805227448-033707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:14:46+00:00","articleBody":"     Kate et Stewart avaient pr\u00e9vu de venir \u00e0 Londres avant l\u2019annonce de la mort de la reine et sont venus avec leurs enfants adopt\u00e9s. Stewart esp\u00e8re que Charles III poursuivra le travail entrepris par Elizabeth II et, surtout, que son int\u00e9r\u00eat pour l\u2019environnement inspirera les gouvernements. Ce qui n\u2019est pas gagn\u00e9, compte tenu des d\u00e9clarations de Lizz Truss sur la fracturation hydraulique. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il pourra aider le gouvernement dans cette voie, m\u00eame si ce ne sont pas ses pr\u00e9rogatives constitutionnelles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                Kate et Stewart. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/bb8f54c_1662804378335-fullsizerender.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couple d\u2019Anglais esp\u00e8re que le roi poursuivra le travail de sa m\u00e8re","dateModified":"2022-09-10T10:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:05:06+00:00","articleBody":"                     Le salut royal est tir\u00e9 au ch\u00e2teau d\u2019Edimbourg par le\u00a0105e\u00a0r\u00e9giment de l\u2019artillerie royale, \u00e0 l\u2019occasion de\u00a0la\u00a0proclamation officielle du roi Charles III, en Ecosse, le\u00a010\u00a0septembre\u00a02022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/a40af96_1662804259399-033652.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:01:06+00:00","articleBody":"                     Des membres du 105e r\u00e9giment de l\u2019artillerie royale d\u00e9filent au pas devant le ch\u00e2teau d\u2019Edimbourg pour marquer la proclamation officielle du roi Charles III,  en Ecosse, le 10\u00a0septembre 2022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/6acf58b_1662803982083-033641.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T11:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:52+00:00","articleBody":"     La proclamation publique du nouveau souverain est faite depuis le balcon de Friary Court au palais Saint-James. Des coups de canon ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en l\u2019honneur du nouveau roi Charles III pendant que la fanfare jouait. Puis, The Garter King of Arms\u00a0(officier sup\u00e9rieur des armes du College of Arms) lit une premi\u00e8re proclamation depuis le balcon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La proclamation publique du nouveau souverain commence","dateModified":"2022-09-10T11:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:18+00:00","articleBody":"                     Charles III signe un serment pendant le Conseil de l\u2019accession au palais Saint-James, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. VICTORIA JONES \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/b7db298_1662803703268-609105.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:16+00:00","articleBody":"     Les soldats se rassemblent \u00e0 la Tour de Londres avant le rituel des salves d\u2019armes, qui devraient \u00eatre tir\u00e9es \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris). D\u2019autres sont r\u00e9unis au garde-\u00e0-vous dans Friary Court, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du palais Saint-James. Une fanfare est \u00e9galement en place sur le balcon du palais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats et la fanfare sont en place","dateModified":"2022-09-10T10:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:48:37+00:00","articleBody":"     Le roi a approuv\u00e9 une ordonnance selon laquelle le jour des fun\u00e9railles de la reine serait un jour f\u00e9ri\u00e9. La date elle-m\u00eame n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mais devrait \u00eatre lundi 19\u00a0septembre, selon le Guardian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour des fun\u00e9railles de la reine sera f\u00e9ri\u00e9","dateModified":"2022-09-10T09:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:45:42+00:00","articleBody":"     Aux abords du palais de Saint-James, des Anglais expriment leur soutien \u00e0 la monarchie. Une foule est rassembl\u00e9e derri\u00e8re le palais, rapporte sur Twitter Pierre Bouvier, reporter du Monde. \u00ab\u00a0On est l\u00e0 pour montrer notre soutien \u00e0 la monarchie\u00a0\u00bb, dit un p\u00e8re de famille avant de filer vers le Mall o\u00f9 joue une fanfare.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soutien \u00e0 la monarchie derri\u00e8re le palais","dateModified":"2022-09-10T09:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:43:25+00:00","articleBody":"     Le nouveau roi est sur le point d\u2019\u00eatre proclam\u00e9 publiquement depuis le balcon de Friary Court, au palais de Saint-James. La c\u00e9r\u00e9monie devrait commencer \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris) devant le palais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau roi est sur le point d\u2019\u00eatre proclam\u00e9 publiquement","dateModified":"2022-09-10T09:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:39:14+00:00","articleBody":"                     Le prince William, la reine consort Camilla et le roi Charles III, devant les membres du conseil priv\u00e9 dans la salle du tr\u00f4ne lors du Conseil de l\u2019accession au palais de Saint-James, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. JONATHAN BRADY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/efa5c9a_1662802687745-609082.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:33:46+00:00","articleBody":"     Le roi Charles III signe le serment qu\u2019il vient de prononcer devant le Conseil.\u00a0Les t\u00e9moins paraphent \u00e0 leur tour ce  document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III et les t\u00e9moins signent le serment","dateModified":"2022-09-10T09:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:29:25+00:00","articleBody":"                     Les membres du conseil priv\u00e9 se r\u00e9unissent dans la salle du tr\u00f4ne pour la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Conseil de l\u2019accession, au palais Saint-James, \u00e0 Londres, samedi\u00a010\u00a0septembre\u00a02022. JONATHAN BRADY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/646e9b6_1662802124678-609077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:24:46+00:00","articleBody":"     Charles III commence par \u00e9voquer le sentiment de \u00ab\u00a0consolation\u00a0\u00bb apport\u00e9 par les marques de sympathie re\u00e7ues par la famille royale depuis la mort de la reine Elizabeth et rend hommage \u00e0 sa m\u00e8re. \u00ab\u00a0Le monde entier compatit avec moi \u00e0 la perte irr\u00e9parable que nous avons tous subie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Le roi promet de suivre \u00ab\u00a0l\u2019exemple inspirant\u00a0\u00bb de sa m\u00e8re.           Ma m\u00e8re a donn\u00e9 un exemple d\u2019amour de toute une vie et de service d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9. Le r\u00e8gne de ma m\u00e8re \u00e9tait in\u00e9gal\u00e9 dans sa dur\u00e9e, son d\u00e9vouement et sa d\u00e9votion. M\u00eame en pleurant, nous rendons gr\u00e2ce pour cette vie des plus fid\u00e8les. Je suis profond\u00e9ment conscient de cet h\u00e9ritage profond et des graves devoirs et responsabilit\u00e9s qui me sont transmis. En assumant ces responsabilit\u00e9s, je m\u2019efforcerai de suivre l\u2019exemple inspirant qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, en soutenant le gouvernement constitutionnel, et de rechercher la paix, l\u2019harmonie et la prosp\u00e9rit\u00e9 des peuples de ces \u00eeles, ainsi que des royaumes et territoires du Commonwealth \u00e0 travers le monde. Dans ce but, je sais que je serai soutenu par l\u2019affection et la loyaut\u00e9 des peuples dont j\u2019ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre le souverain, et dans l\u2019accomplissement de ces devoirs, je serai guid\u00e9 par le conseil de leurs Parlements \u00e9lus.Dans tout cela, je suis profond\u00e9ment encourag\u00e9 par le soutien constant de ma femme bien-aim\u00e9e. Je saisis cette occasion pour confirmer ma volont\u00e9 et mon intention de poursuivre la tradition de c\u00e9der les revenus h\u00e9r\u00e9ditaires, y compris les biens de la Couronne, au gouvernement pour le b\u00e9n\u00e9fice de tous en \u00e9change de la subvention souveraine qui soutient mes fonctions officielles en tant que chef d\u2019Etat et chef de nation.Dans l\u2019accomplissement de la lourde t\u00e2che qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, \u00e0 laquelle je d\u00e9die ce qui me reste de vie, je prie pour que Dieu tout-puissant m\u2019accorde sa direction et son aide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le roi Charles III prend la parole","dateModified":"2022-09-10T09:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:24:10+00:00","articleBody":"                     De gauche \u00e0 droite, le leader du Parti travailliste, sir Keir Starmer, les anciens premiers ministres Tony Blair, Gordon Brown, Boris Johnson, David Cameron, Theresa May et John Major, avant la c\u00e9r\u00e9monie du conseil d\u2019adh\u00e9sion au palais Saint-James, \u00e0 Londres, samedi 10 septembre 2022. KIRSTY O'CONNOR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/79abda7_1662801766424-609070.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:22:23+00:00","articleBody":"     Les participants attendent maintenant l\u2019arriv\u00e9e du roi Charles\u00a0III \u00e0 la deuxi\u00e8me partie de la c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les participants attendent maintenant l\u2019arriv\u00e9e du roi","dateModified":"2022-09-10T09:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:18:28+00:00","articleBody":"                     Les Britanniques \u00e0 Saint-James pour la premi\u00e8re proclamation du roi Charles\u00a0III, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les Britanniques \u00e0 Saint-James pour la premi\u00e8re proclamation du roi Charles\u00a0III, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3675e82_1662801438185-2b8a7828.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:15:48+00:00","articleBody":"     Charles III a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi lors d\u2019une r\u00e9union du conseil d\u2019accession \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de sa m\u00e8re Elizabeth II, apr\u00e8s soixante-dix\u00a0ans de r\u00e8gne. La c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu au palais de Saint-James en pr\u00e9sence de la nouvelle reine consort Camilla, du nouvel h\u00e9ritier du tr\u00f4ne William, de la premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et de plusieurs de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019accession a annonc\u00e9 officiellement que le roi Charles\u00a0III est le nouveau souverain de la...","dateModified":"2022-09-10T09:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:06:37+00:00","articleBody":"           Les anciens premiers ministres britanniques Theresa May (\u00e0\u00a0l\u2019avant \u00e0 gauche) et John Major (au centre) arrivant pour la\u00a0c\u00e9r\u00e9monie du conseil de l\u2019accession, au palais Saint-James, \u00e0\u00a0Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02020. JOE GIDDENS \/ AP           Les six anciens premiers ministres ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s ensemble. Les anciens chefs de partis politiques Nick Clegg et Ed Miliband sont pr\u00e9sents, ainsi que le premier ministre gallois, Mark Drakeford et plusieurs membres du cabinet, dont James Cleverly, Anne-Marie Trevelyan et Ben Wallace.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/68c4897_2584dc59aebb419c9a25ff344f353246-2584dc59aebb419c9a25ff344f353246-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e des anciens premiers ministres","dateModified":"2022-09-10T09:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:01:07+00:00","articleBody":"     La c\u00e9r\u00e9monie du conseil de l\u2019accession pour proclamer le roi Charles III comme nouveau souverain commence au palais Saint-James. Sont arriv\u00e9s notamment le fils de Charles, William, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 prince de Galles hier soir par son p\u00e8re, ainsi que Camilla, devenue reine consort. Cette c\u00e9r\u00e9monie est pour la premi\u00e8re fois diffus\u00e9e publiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie historique du Conseil de l\u2019accession commence au palais Saint-James","dateModified":"2022-09-10T09:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:54:28+00:00","articleBody":"     Le Grand Prix de moto a annonc\u00e9, samedi sur Twitter, qu\u2019une minute de silence serait respect\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de la reine d\u2019Angleterre, Elisabeth\u00a0II, lors du prochain Grand Prix d\u2019Aragon, dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de silence sera observ\u00e9e lors du prochain Grand Prix d\u2019Aragon","dateModified":"2022-09-10T08:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:34:43+00:00","articleBody":"                     Pr\u00e8s de la porte du ch\u00e2teau de Balmoral, en\u00a0Ecosse, le\u00a010\u00a0septembre 2022. PHIL NOBLE \/ REUTERS                 Devant le palais de Buckingham, le 10 septembre 2022. MAJA SMIEJKOWSKA \/ REUTERS                 Devant le palais de Buckingham, le 10 septembre 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3ce37b9_1662798803271-713566.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T08:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:34:31+00:00","articleBody":"               Vendredi, des fleurs \u00e9taient accroch\u00e9es sur pr\u00e8s de deux\u00a0m\u00e8tres de hauteur aux grilles du palais. Les gens photographiaient les bouquet, les messages, se prenaient en  selfie, raconte sur Twitter notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, Pierre Bouvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux abords du palais vendredi","dateModified":"2022-09-10T10:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:57:12+00:00","articleBody":"           Devant le Government House, \u00e0 Melbourne, le 10\u00a0septembre\u00a02022. WILLIAM WEST \/ AFP                 Devant la statue de la reine Elizabeth\u00a0II de Grande-Bretagne, au Parlement, \u00e0 Canberra, le 10 septembre 2022. GARY RAMAGE \/ AFP                 Devant le Haut-Commissariat britannique, \u00e0 Singapour, le 10\u00a0septembre\u00a02022. ROSLAN RAHMAN \/ AFP                 Devant l\u2019ambassade britannique, \u00e0 Tokyo, le 10\u00a0septembre\u00a02022. PHILIP FONG \/ AFP                 Devant l\u2019ambassade britannique \u00e0 Washington, le 9\u00a0septembre\u00a02022. JACQUELYN MARTIN \/ AP                 Devant la Bourse de New York, le 9\u00a0septembre\u00a02022. ANDREA RENAULT \/ AFP                 A la r\u00e9sidence britannique de Mexico, le 9\u00a0septembre\u00a02022. CLAUDIO CRUZ \/ AFP                 Devant la porte de Brandebourg, \u00e0 Berlin, le 9\u00a0septembre\u00a02022. FABIAN SOMMER \/ AP              Lire aussi :   Elizabeth II\u00a0: les hommages \u00e0 travers le monde en photos          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/29ad545_5150997-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommages dans le monde","dateModified":"2022-09-10T10:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:31:34+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a connu son lot de r\u00e9volutions et de bouleversements constitutionnels, avec notamment la chute de la Chambre des lords, sans r\u00e9el pouvoir depuis la crise du\u00a0People\u2019s Budget en\u00a01909-1911, rappelle l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique. Priv\u00e9e de ses Lords, qui constituaient jusqu\u2019alors l\u2019ossature de ses gouvernements et des pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif (la plupart des premiers ministres en \u00e9taient issus), la monarchie britannique n\u2019est plus, depuis cette date, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique, enti\u00e8rement gouvern\u00e9e par la Chambre des communes, du moins jusqu\u2019au choc r\u00e9f\u00e9rendaire du Brexit, en\u00a02016.             Lire aussi :     Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La monarchie britannique n\u2019est plus, depuis 1911, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La France et le Royaume-Uni sont plus proches que ce qu\u2019ils s\u2019imaginent parfois...","dateModified":"2022-09-10T10:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:15:27+00:00","articleBody":"           Le nouveau billet de 5\u00a0livres au mus\u00e9e de la Banque d\u2019Angleterre \u00e0 Londres, en septembre\u00a02016. AP PHOTO\/FRANK AUGSTEIN           La reine Elizabeth\u00a0II est repr\u00e9sent\u00e9e sur les billets et les pi\u00e8ces de monnaie britanniques depuis des d\u00e9cennies. Son portrait a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sur des monnaies dans des dizaines d\u2019autres endroits \u00e0 travers le monde, rappelant la port\u00e9e coloniale de l\u2019Empire britannique. Il faudra du temps pour que le Royaume-Uni, le Canada, l\u2019Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande et d\u2019autres pays \u00e9changent les monarques sur leur argent.          Le portrait de la reine sur les billets et pi\u00e8ces britanniques devrait \u00eatre remplac\u00e9 par une ressemblance du nouveau roi Charles\u00a0III, mais ce ne sera pas imm\u00e9diat. La Banque d\u2019Angleterre a annonc\u00e9 jeudi, dans un\u00a0communiqu\u00e9, que \u00ab\u00a0les billets de banque actuels \u00e0 l\u2019effigie de Sa Majest\u00e9 la reine continueront d\u2019avoir cours l\u00e9gal\u00a0\u00bb. L\u2019organisme a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle annonce concernant les billets sera faite une fois la p\u00e9riode de deuil observ\u00e9e\u00a0\u00bb, soit dans dix\u00a0jours.          \u00ab\u00a0Plut\u00f4t que de remettre toutes les pi\u00e8ces et billets actuels, le processus sera progressif et de nombreuses pi\u00e8ces pr\u00e9sentant des portraits de la reine Elizabeth II resteront en circulation pendant de nombreuses ann\u00e9es. Les banques et les bureaux de poste \u00e9mettront de nouvelles pi\u00e8ces et billets de conception et collecteront les anciennes versions, facilitant ainsi le pays dans les nouvelles conceptions\u00a0\u00bb, selon Coin Expert, un site Web britannique de recherche sur les pi\u00e8ces. Une fois Charles proclam\u00e9 roi, les billets et les pi\u00e8ces seront redessin\u00e9s avec son portrait, a pr\u00e9cis\u00e9 Coin Expert.          Les monnaies d\u2019autres pays qui comportent la reine \u2013 comme l\u2019Australie, le Canada ou la Nouvelle-Z\u00e9lande \u2013 seront \u00e9galement mises \u00e0 jour avec le nouveau monarque, mais le processus pourrait prendre plus de temps. \u00ab\u00a0Il est beaucoup plus facile d\u2019appliquer un nouveau design dans le pays d\u2019origine, plut\u00f4t que dans d\u2019autres pays o\u00f9 une juridiction diff\u00e9rente peut avoir lieu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Coin Expert.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/f693258_1662794525489-billet.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019arrivera-t-il \u00e0 la monnaie apr\u00e8s la mort de la reine\u00a0?","dateModified":"2022-09-10T10:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:40:04+00:00","articleBody":"                                                                                            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/5564624_1662792182960-the-guardian-j-2.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La presse britannique samedi","dateModified":"2022-09-10T06:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:22:35+00:00","articleBody":"     L\u2019empereur du Japon, Naruhito, devrait assister aux fun\u00e9railles nationales de la reine Elizabeth\u00a0II, ont rapport\u00e9 vendredi les m\u00e9dias locaux, notamment le Sankei Shinbun. Vendredi, l\u2019empereur Naruhito a salu\u00e9 les \u00ab\u00a0nombreuses r\u00e9alisations et contributions\u00a0\u00bb de la reine d\u2019Angleterre, tandis que le premier ministre nippon, Fumio Kishida, a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0une grande perte\u00a0\u00bb pour la communaut\u00e9 internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019empereur du Japon, Naruhito, devrait assister aux fun\u00e9railles de la reine","dateModified":"2022-09-10T06:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:05:14+00:00","articleBody":"     Symboles de pouvoir et de spiritualit\u00e9, les joyaux de la couronne britannique, gard\u00e9s sous haute surveillance \u00e0 la tour de Londres, quitteront le c\u00e9l\u00e8bre monument pour la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement. Seront utilis\u00e9s\u00a0: la couronne imp\u00e9riale d\u2019apparat, cr\u00e9\u00e9e pour le couronnement du roi George VI en\u00a01937\u00a0; le sceptre \u00e0 la colombe, cr\u00e9\u00e9 pour le couronnement de Charles II, en\u00a01661\u00a0; le sceptre \u00e0 la croix, utilis\u00e9 \u00e0 chaque couronnement depuis celui de Charles II, en\u00a01661\u00a0; l\u2019orbe royal, qui sera plac\u00e9 dans la main droite du monarque, avant d\u2019\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 sur l\u2019autel\u00a0; l\u2019Ampoule, qui contient l\u2019huile consacr\u00e9e utilis\u00e9e lors de l\u2019onction du souverain\u00a0; les \u00e9perons, utilis\u00e9s depuis le couronnement de Richard C\u0153ur de Lion, en\u00a01189\u00a0; l\u2019anneau, r\u00e9alis\u00e9 pour le couronnement de Guillaume IV, en\u00a01831\u00a0; la couronne de saint Edouard, r\u00e9alis\u00e9e pour le couronnement de Charles\u00a0II.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joyaux de la couronne utilis\u00e9s lors du couronnement","dateModified":"2022-09-10T06:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T05:51:25+00:00","articleBody":"      Une c\u00e9r\u00e9monie historique du conseil de l\u2019accession au palais Saint-James, proche de Buckingham Palace, d\u00e9butera samedi \u00e0 10\u00a0heures, heure locale (11\u00a0heures \u00e0 Paris). Ce conseil, qui va proclamer officiellement roi Charles, est constitu\u00e9 de certains membres de la famille royale, du premier ministre et de plusieurs ministres d\u2019Etat, de deux archev\u00eaques de l\u2019Eglise d\u2019Angleterre, du lord-maire de la City, et des quelque sept cents membres du \u00ab\u00a0conseil priv\u00e9\u00a0\u00bb du monarque. La tenue de rigueur est bien entendu le noir, et les d\u00e9corations \u2013 militaires ou autres \u2013 ne sont pas port\u00e9es. La c\u00e9r\u00e9monie s\u2019effectue en deux temps, d\u2019abord sans le nouveau monarque, puis en sa pr\u00e9sence.          Puis, la premi\u00e8re proclamation publique du nouveau souverain aura lieu \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures \u00e0 Paris) devant le palais. Elle est traditionnellement lue en plein air sur une fanfare de trompette depuis le balcon de Friary Court \u00e0 St James\u2019s, avec des salves d\u2019armes tir\u00e9es \u00e0 Hyde Park et \u00e0 la tour de Londres.          Une deuxi\u00e8me proclamation au Royal Exchange, un b\u00e2timent au c\u0153ur de la City, sera lue une heure plus tard, \u00e0 midi (13\u00a0heures \u00e0 Paris). Des proclamations distinctes seront lues en Ecosse, au pays de Galles et en Irlande du Nord dimanche \u00e0 midi.           L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0London Bridge\u00a0\u00bb, \u00e9crite sous la supervision de la reine, pr\u00e9voyait tous les sc\u00e9narios, en fonction du lieu de son d\u00e9c\u00e8s. Celui-ci s\u2019\u00e9tant produit \u00e0 Balmoral, en Ecosse, l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Unicorn\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Le cercueil va \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 Edimbourg, \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles, sans doute dimanche. Selon les m\u00e9dias britanniques, le grand public devrait pouvoir y entrer pour rendre un dernier hommage \u00e0 la reine. Elle sera ensuite transport\u00e9e \u00e0 Londres. Selon le Guardian, le cercueil de la reine devrait \u00eatre transport\u00e9 mardi par avion \u00e0 Londres et reposer au palais de Buckingham.             Lire aussi :     Elizabeth II\u00a0: dix jours de protocole millim\u00e9tr\u00e9 apr\u00e8s la mort de la reine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9roul\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle Charles sera proclam\u00e9 roi","dateModified":"2022-09-10T08:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T05:33:11+00:00","articleBody":"     Une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation de l\u2019accession du roi Charles\u00a0III aura lieu \u00e0 Ottawa samedi \u00e0 10\u00a0heures, heure locale (16\u00a0heures \u00e0 Paris), \u00e0 Rideau Hall, a annonc\u00e9 le gouverneur g\u00e9n\u00e9ral du Canada, repr\u00e9sentant du monarque au Canada, vendredi dans un communiqu\u00e9. Le Canada a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre une colonie de la Grande-Bretagne en\u00a01867, mais est rest\u00e9 dans l\u2019Empire britannique jusqu\u2019en\u00a01982, et est toujours membre du Commonwealth.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation de l\u2019accession du roi Charles III aura lieu \u00e0 Ottawa","dateModified":"2022-09-10T05:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:53:47+00:00","articleBody":"     Mardi 6\u00a0septembre, la reine Elizabeth II a re\u00e7u Liz Truss lors d\u2019une audience \u00e0 Balmoral, en Ecosse, o\u00f9 elle a invit\u00e9 la cheffe nouvellement \u00e9lue du Parti conservateur \u00e0 devenir premi\u00e8re ministre.          C\u2019est l\u2019une des derni\u00e8res photos officielles de la souveraine, deux jours avant sa mort.                Balmoral, en Ecosse, le 6 septembre 2022. JANE BARLOW \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/b9cac0c_ce90e14ce3f04b3a91d8864bbbe0d736-ce90e14ce3f04b3a91d8864bbbe0d736-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019une des derni\u00e8res photos d\u2019Elizabeth II","dateModified":"2022-09-10T05:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:28:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A ma ch\u00e8re maman, qui entame son dernier voyage pour rejoindre mon cher papa, je veux simplement dire merci.\u00a0\u00bb          Ces paroles, prononc\u00e9es \u00e0 la fin du premier discours du roi Charles III \u2013 il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 vendredi 9\u00a0septembre \u00e0 18\u00a0heures, dans tout le Royaume-Uni et au-del\u00e0 \u2013, disent d\u2019abord l\u2019\u00e9motion d\u2019un homme qui vient de perdre sa m\u00e8re, la reine Elizabeth\u00a0II.          Avec chaleur et d\u00e9f\u00e9rence, s\u2019inscrivant dans la continuit\u00e9 d\u2019un r\u00e8gne exceptionnel, Charles, en costume noir, un portrait de la d\u00e9funte reine \u00e0 sa gauche, a d\u2019abord voulu rassurer. Car cette prise de parole, tout comme le fut le \u00ab\u00a0D Day\u00a0\u00bb, premier jour de son r\u00e8gne, a valeur de test pour ce souverain de 73\u00a0ans, qui a pass\u00e9 des d\u00e9cennies \u00e0 se pr\u00e9parer dans l\u2019ombre de la souveraine.             Lire aussi :     Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T05:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:55:01+00:00","articleBody":"     Vendredi soir, pour la premi\u00e8re fois depuis soixante-dix\u00a0ans, l\u2019hymne britannique\u00a0God Save the King (\u00ab\u00a0Que dieu sauve le roi\u00a0\u00bb) a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 dans sa version masculine \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul, \u00e0 Londres, en conclusion d\u2019un office religieux en hommage \u00e0 Elizabeth II. Il remplace\u00a0God Save the Queen, l\u2019hymne depuis l\u2019accession au tr\u00f4ne de la d\u00e9funte souveraine, en\u00a01952.          Un peu plus t\u00f4t, du palais de Buckingham, Charles III a prononc\u00e9 son premier discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en tant que souverain, une allocution enregistr\u00e9e, dans laquelle il a rendu un \u00e9mouvant hommage \u00e0 Elizabeth II, sa \u00ab\u00a0maman ch\u00e9rie\u00a0\u00bb, morte \u00e0 96\u00a0ans apr\u00e8s soixante-dix\u00a0ans et sept mois de r\u00e8gne. Il a qualifi\u00e9 Elizabeth II d\u2019\u00ab\u00a0inspiration et d\u2019exemple\u00a0\u00bb pour lui et sa famille.          \u00ab\u00a0Comme la reine l\u2019avait fait avec un d\u00e9vouement in\u00e9branlable, je m\u2019engage moi aussi solennellement maintenant, tout au long du temps restant que Dieu m\u2019accorde, \u00e0 d\u00e9fendre les principes constitutionnels qui sont au c\u0153ur de notre nation\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sur un ton sobre et confiant.          A 73\u00a0ans, Charles III est le monarque britannique le plus \u00e2g\u00e9 au d\u00e9but de son r\u00e8gne. Il est infiniment moins populaire que sa m\u00e8re, qui avait su maintenir le prestige de la monarchie, ne donnant aucune interview et gardant ses opinions pour elle. Mais le nouveau roi a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Buckingham vendredi apr\u00e8s-midi, \u00e0 son retour d\u2019Ecosse. Accompagn\u00e9 de son \u00e9pouse, Camilla, devenue reine consort, il a serr\u00e9 les mains de dizaines de personnes press\u00e9es contre des barri\u00e8res devant le palais.          Le roi a fait savoir que le deuil royal \u2013 qui concerne la famille, le personnel et les repr\u00e9sentants de la maison royale \u2013 durerait jusqu\u2019\u00e0 sept jours apr\u00e8s les fun\u00e9railles de la reine, dont la date n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Les r\u00e9sidences royales resteront ferm\u00e9es jusqu\u2019apr\u00e8s ces fun\u00e9railles et les drapeaux y seront en berne.          Le deuil national, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le gouvernement, doit, lui, durer jusqu\u2019au jour des fun\u00e9railles. La reine sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 dans la chapelle du ch\u00e2teau de Windsor.          Le portrait d\u2019Elizabeth II orne les arr\u00eats de bus londoniens, rempla\u00e7ant les publicit\u00e9s, et des livres de condol\u00e9ances ont \u00e9t\u00e9 ouverts dans certaines \u00e9glises, ainsi qu\u2019en ligne sur le site officiel de la famille royale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Progressivement, Charles III va s\u2019installer comme chef d\u2019Etat","dateModified":"2022-09-10T05:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:45:01+00:00","articleBody":"     La reine est partie un jour de pluie et le pays s\u2019est r\u00e9veill\u00e9 orphelin.          Britanniques et \u00e9trangers ont t\u00e9moign\u00e9 par des fleurs, des petits mots ou leur simple pr\u00e9sence, vendredi, aux portes du palais de Buckingham, \u00e0 Londres, ou du ch\u00e2teau de Balmoral, en Ecosse, leur affection pour la reine, disparue la veille.             Lire aussi :     Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: de Londres \u00e0 Balmoral, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres \u00e0 Balmoral, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T10:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:30:04+00:00","articleBody":"     Samedi matin, le conseil d\u2019accession, un groupe de dignitaires, se r\u00e9unira au palais Saint-James \u00e0 Londres et proclamera que Charles est devenu roi. La proclamation sera lue au balcon du palais, puis relay\u00e9e par le roi d\u2019armes de l\u2019ordre de la Jarreti\u00e8re \u2013 l\u2019ordre le plus \u00e9lev\u00e9 de la chevalerie britannique \u2013 et une demi-douzaine de h\u00e9rauts \u2013 des messagers \u2013 en cal\u00e8che qui iront \u00e9galement la lire \u00e0 Trafalgar Square, puis au Royal Exchange.          Ensuite, le Parlement fera v\u0153u d\u2019all\u00e9geance et exprimera ses condol\u00e9ances.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, le nouveau roi recevra la premi\u00e8re ministre et les principaux ministres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III va \u00eatre officiellement proclam\u00e9 roi","dateModified":"2022-09-10T05:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:24:44+00:00","articleBody":"      Charles III, 73\u00a0ans, sera officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, apr\u00e8s la mort \u00e0 96\u00a0ans, jeudi, de sa m\u00e8re Elizabeth II qui a ouvert une p\u00e9riode de deuil national, et une nouvelle \u00e9poque pour la monarchie britannique. Il acc\u00e8de au tr\u00f4ne dans une p\u00e9riode difficile, le Royaume-Uni \u00e9tant confront\u00e9 \u00e0 la pire crise \u00e9conomique de ces quarante derni\u00e8res ann\u00e9es.          Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9, vendredi, devant Buckingham Palace par des milliers de personnes, Charles III a promis dans son premier discours en tant que souverain de servir les Britanniques toute sa vie, comme sa m\u00e8re Elizabeth II l\u2019avait fait \u00e0 son 21e anniversaire. D\u2019un ton sobre et confiant, le nouveau monarque, v\u00eatu d\u2019un costume noir, a rendu hommage \u00e0 \u00ab\u00a0la vie de service\u00a0\u00bb de sa m\u00e8re, \u00e0 son \u00ab\u00a0amour de la tradition\u00a0\u00bb, son \u00ab\u00a0adh\u00e9sion sans crainte au progr\u00e8s\u00a0\u00bb, mais aussi \u00e0 sa \u00ab\u00a0chaleur et son humour\u00a0\u00bb. Dans un hommage \u00e9mouvant, il a remerci\u00e9 sa \u00ab\u00a0maman ch\u00e9rie\u00a0\u00bb.          Une c\u00e9r\u00e9monie religieuse en m\u00e9moire de la reine s\u2019est tenue, vendredi, en fin de journ\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul de Londres en pr\u00e9sence la nouvelle premi\u00e8re ministre, Liz Truss, qui a lu des extraits de la Bible. Les cloches avaient auparavant sonn\u00e9 dans les \u00e9glises du pays, notamment \u00e0 Windsor o\u00f9 la reine vivait la plupart du temps, et 96 coups de canons ont retenti \u00e0 13\u00a0heures, tir\u00e9s depuis Hyde Park mais aussi aux ch\u00e2teaux de Cardiff et Edimbourg, York, Portsmouth et \u00e0 Gibraltar.          La reine Elizabeth\u00a0II est morte, jeudi, \u00e0 Balmoral. Elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 96\u00a0ans. Elle avait acc\u00e9d\u00e9 au tr\u00f4ne en\u00a01952, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25\u00a0ans. V\u00e9n\u00e9r\u00e9e par le peuple britannique, cheffe des arm\u00e9es du Royaume-Uni, gouverneure supr\u00eame de l\u2019Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l\u2019ensemble des chefs d\u2019Etat de la Ve\u00a0R\u00e9publique fran\u00e7aise et de treize pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, la reine a travers\u00e9 les \u00e9poques.          L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0unicorn\u00a0\u00bb (licorne) est activ\u00e9e. Le corps d\u2019Elizabeth\u00a0II va d\u2019abord \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 Edimbourg. Le cercueil\u00a0sera achemin\u00e9 par la route jusqu\u2019au palais de Holyrood, selon la correspondante du Monde C\u00e9cile Ducourtieux. Il y aura une procession d\u2019Holyrood jusqu\u2019\u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles, situ\u00e9e dans le vieil Edimbourg. Apr\u00e8s une c\u00e9r\u00e9monie r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la famille royale, la cath\u00e9drale Saint-Gilles sera ouverte au public durant vingt-quatre\u00a0heures. Puis le cercueil rejoindra Londres, o\u00f9 auront lieu les fun\u00e9railles \u00e0 une date qui n\u2019est pas encore connue.          Le prince William, devenu prince de Galles, est le nouvel h\u00e9ritier en titre, suivi de ses trois enfants, dans l\u2019ordre de naissance\u00a0: George (n\u00e9 en\u00a02013), Charlotte (n\u00e9e en\u00a02015) et Louis (n\u00e9 en\u00a02018). Viennent ensuite le prince Harry et ses deux enfants, Archie et Lilibet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir, deux jours apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth II","dateModified":"2022-09-10T03:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#645999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:17:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous faire vivre une nouvelle journ\u00e9e au Royaume-Uni, deux jours apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth II, la reine d\u2019Angleterre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-10T03:17:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/10/17-2">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l’Est, et ont progressé de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum et les « regroupe » près de Donetsk Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l’Est, et ont progressé de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:53   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum pour en « regrouper » certaines près de Donetsk        L’armée russe a annoncé samedi avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum, dans l’Est ukrainien où Kiev fait état d’avancées dans sa contre-offensive, afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud.          « Il a été décidé de regrouper les forces russes déployées dans les régions de Balakliïa et d’Izioum », a fait savoir le ministère de la défense russe dans un communiqué relayé par les agences, assurant y avoir procédé « afin de renforcer les efforts » autour de Donetsk, l’une des capitales des séparatistes prorusses.          Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu samedi un dirigeant séparatiste prorusse, Denis Pouchiline. A Lyman en particulier, tombée aux mains des forces de Moscou à la fin de mai, « la situation reste assez difficile, tout comme dans un nombre d’autres localités dans le nord de la République » autoproclamée de Donetsk, a déclaré M. Pouchiline, dans une vidéo sur Telegram.                    15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont à nouveau entretenus au sujet de la centrale nucléaire de Zaporijia        Emmanuel Macron a de nouveau échangé par téléphone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, à propos de la situation toujours « très préoccupante » autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, a annoncé l’Elysée. Les deux présidents « sont revenus sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, qui demeure très préoccupante. Ils ont marqué leur soutien au travail de l’Agence internationale de l’énergie atomique », l’AIEA, a souligné la présidence française.                    Le chef de l’Etat français a aussi « interrogé le président Zelensky sur les développements du conflit sur le terrain, et sur les besoins de l’Ukraine auxquels la France pourrait contribuer à répondre », a ajouté l’Elysée, alors que les Etats-Unis ont déjà annoncé une nouvelle aide militaire de 2,7 milliards de dollars pour Kiev et des pays de la région.          Au sujet de la centrale de Zaporijia, MM.Macron et Zelensky « partagent la même exigence d’un retrait des forces russes de la zone pour garantir la sécurité et sûreté des installations nucléaires », a affirmé l’Elysée. Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky s’étaient déjà entretenus lundi à ce sujet.          Vendredi, l’AIEA avait fait état d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Energodar (sud), où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, une situation qui « compromet la sécurité des opérations ». « C’est totalement inacceptable. Cela ne peut pas continuer », avait dénoncé son directeur général, Rafael Grossi, appelant à « cesser immédiatement les bombardements dans la zone ».                    14:17   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les troupes ukrainiennes annoncent une avancée de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud        Les forces ukrainiennes viennent de reprendre la ville de Koupiansk, dans l’Est, et progressent également dans le Sud, a affirmé une porte-parole du commandement militaire.          « Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud, dans plusieurs zones allant de deux à plusieurs dizaines de kilomètres », a déclaré à des médias locaux la porte-parole du commandement militaire du sud de l’Ukraine, Natalia Houmeniouk.                    13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des troupes russes « désorganisées » face à la contre-offensive de la région de Kharkiv        Dans son rapport du 9 septembre, publié samedi, l’Institut pour l’étude de la guerre, l’ISW, note lui aussi une « avancée ukrainienne rapide » dans l’oblast de Kharkiv, face à laquelle « des forces russes désorganisées [se sont] retrouvées ». Les auteurs du rapport mentionnent des images publiées sur les réseaux sociaux, qui montreraient des prisonniers russes capturés près d’Izioum et d’autres villes voisines. Ils ajoutent que les forces ukrainiennes « pourraient faire tomber les positions russes autour d’Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres » au nord et au sud de la ville.          Un peu plus tôt, samedi matin, le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, déplorait la mort d’une femme de 62 ans dans un bombardement russe sur sa maison. Il rapportait également l’hospitalisation de cinq civils dans le district d’Izioum, et faisait état de neuf blessés dans le reste de la région. M. Synehoubov accuse Moscou d’attaquer des sites, dont des zones résidentielles, récemment repris par Kiev. « L’ennemi se venge des actions menées avec succès par les forces armées ukrainiennes pour libérer Kharkiv », écrit-il sur Telegram.                    13:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev annonce avoir repris la ville de Koupiansk, dans l’est de l’Ukraine        Depuis vendredi, une image montrant des soldats ukrainiens devant un bâtiment administratif de la ville de Koupiansk, à environ 70 kilomètres au nord d’Izioum, circulait sur Telegram et sur Twitter. Les autorités ukrainiennes, qui n’avaient pas confirmé l’information dans un premier temps, ont fini par annoncer, samedi, la présence de leurs troupes dans la cité.          Les forces spéciales ukrainiennes ont diffusé des photographies sur les réseaux sociaux montrant leurs officiers « à Koupiansk, qui a été et sera toujours ukrainienne ». Un responsable régional a publié de son côté une image de soldats ukrainiens dans la ville avec ce texte : « Koupiansk, c’est l’Ukraine ». Située sur les routes d’approvisionnement de ses lignes de front, cette ville de 27 000 habitants est d’un intérêt stratégique crucial pour l’armée russe.                    12:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point en carte sur la contre-offensive ukrainienne dans la région de Kharkiv              La situation en Ukraine au 10 septembre, à 2 heures (heure de Paris).                      10:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 Exhumation de corps non identifiés de personnes qui auraient été torturées et tuées pendant l’occupation russe du village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un véhicule détruit portant le symbole « Z » partiellement effacé, dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 Les fenêtres brisées d’un centre d’affaires endommagé par une attaque russe, à Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                     10:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des bombardements russes ont touché neuf sites, selon le ministère de l’intérieur ukrainien        Sur l’application Telegram, le ministère de l’intérieur ukrainien fait état, samedi, de onze frappes russes sur la région de Donetsk, dans l’est du pays. « Il y a des blessés et des morts parmi la population civile », précise le communiqué. Les tirs ont détruit ou endommagé neuf sites, pour la plupart des bâtiments résidentiels.                                   08:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cheffe de la diplomatie allemande en « visite surprise » à Kiev        La ministre fédérale des affaires étrangères, Annalena Baerbock, est arrivée samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destinée à « montrer » que l’Ukraine « peut compter » sur le soutien de Berlin, a annoncé son ministère. L’Allemagne continuera à soutenir Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra, par la livraison d’armes, par un soutien humanitaire et financier », assure Mme Baerbock, citée dans un communiqué de ses services. Il s’agit de sa deuxième visite à Kiev depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, en février.                    08:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La percée ukrainienne dans la région de Kharkiv s’étend « jusqu’à 50 kilomètres »         Selon le bulletin d’information quotidien du ministère de la défense britannique, publié samedi sur Twitter, les premières troupes d’assaut de l’offensive ukrainienne lancée le 6 septembre dans le nord-est du pays ont avancé « jusqu’à 50 kilomètres » dans les territoires tenus jusqu’ici par les Russes, « sur un front étroit ».          La Defence Intelligence (DI) note que les forces russes ont « probablement été prises par surprise ». Le secteur n’était que « légèrement tenu », permettant aux troupes ukrainiennes de « capturer ou d’encercler plusieurs villes ». Un groupe de soldats russes, près d’Izioum, se trouve « probablement de plus en plus isolé ».          Les forces ukrainiennes s’approchent désormais de la ville de stratégique Koupiansk. Selon le ministère, sa capture serait « un coup important pour la Russie, parce que la ville se trouve sur des routes d’approvisionnement de sa ligne de front du Donbass ».          Du côté de Kherson, dans le sud du pays, l’offensive ukrainienne qui se poursuit met également le front défensif russe « sous pression sur ses flancs nord et sud ».                    06:37   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe        « Je me suis trompée. » Après ses déclarations polémiques au début de septembre, mettant en question la gravité du bombardement russe de la maternité de Marioupol, l’ancienne ministre socialiste Ségolène Royal a finalement reconnu une erreur.          Cette déclaration, exploitée à la télévision russe, avait provoqué une vague d’indignation au sein de la classe politique française et jusqu’à l’entourage du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Car, comme beaucoup l’ont rappelé, les exactions commises par l’armée russe depuis le début de la guerre en Ukraine ont été documentées par des journalistes. En particulier le bombardement de la maternité de Marioupol.          Mais la propagande russe est passée par là. Près de six mois après la fin du siège de la ville, désormais contrôlée par la Russie, les discours niant l’implication du Kremlin dans l’attaque de la maternité de Marioupol perdurent.             Lire aussi :   Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe                        06:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localités aux troupes russes dans le nord-est du pays, près de Kkarkiv. Kiev a affirmé avoir reconquis quelque 1 000 kilomètres carrés dans cette région, où Moscou a envoyé des renforts pour faire face à cette offensive.        Les ministres des finances de l’Union européenne (UE) ont donné, vendredi, leur aval à une nouvelle aide de 5 milliards d’euros à l’Ukraine. Cette assistance sous forme de prêt représente la deuxième tranche d’un paquet maximal de 9 milliards pour 2022 annoncé en mai par la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a fait état vendredi d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Enerhodar, où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui « compromet la sécurité des opérations ». Par ailleurs, le patron de l’opérateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a dénoncé, vendredi, auprès de l’AFP des exactions perpétrées par les forces russes sur le personnel, évoquant « des tortures, des passages à tabac, des enlèvements ».        Le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord, de plus en plus contesté par Moscou, permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales par la mer Noire, a annoncé vendredi le Kremlin.        La reconstruction et le soutien à l’économie ukrainienne coûteraient près de 350 milliards de dollars (348 milliards d’euros) si le conflit opposant le pays à la Russie se terminait aujourd’hui, selon un communiqué commun publié vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission européenne et la Banque mondiale.                     06:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et tous        Ce nouveau direct va vous informer sur le 199e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  Des soldats de l’armée ukrainienne assis sur le toit d’un véhicule armé à Kharkiv, le 9 septembre 2022,   JUAN BARRETO / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localités aux troupes russes dans le nord-est du pays, près de Kkarkiv. Kiev a affirmé avoir reconquis quelque 1 000 kilomètres carrés dans cette région, où Moscou a envoyé des renforts pour faire face à cette offensive.Les ministres des finances de l’Union européenne (UE) ont donné, vendredi, leur aval à une nouvelle aide de 5 milliards d’euros à l’Ukraine. Cette assistance sous forme de prêt représente la deuxième tranche d’un paquet maximal de 9 milliards pour 2022 annoncé en mai par la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a fait état vendredi d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Enerhodar, où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui « compromet la sécurité des opérations ». Par ailleurs, le patron de l’opérateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a dénoncé, vendredi, auprès de l’Agence France-Presse, des exactions perpétrées par les forces russes sur le personnel, évoquant « des tortures, des passages à tabac, des enlèvements ».Le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord, de plus en plus contesté par Moscou, permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales par la mer Noire, a annoncé vendredi le Kremlin.La reconstruction et le soutien à l’économie ukrainienne coûteraient près de 350 milliards de dollars (348 milliards d’euros) si le conflit opposant le pays à la Russie se terminait aujourd’hui, selon un communiqué commun publié vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission européenne et la Banque mondiale.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Enquête. L’Alaska, avant-poste des Etats-Unis face à la Russie         Décryptages. Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire envers l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-10T15:16:25+00:00","coverageEndTime":"2022-09-11T03:16:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum et les \u00ab\u00a0regroupe\u00a0\u00bb p...","description":"Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et ont progress\u00e9 de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum et les « regroupe » près de Donetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et ont progress\u00e9 de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/0/0/1983/1279/1342/865/3/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-10T15:16:25+00:00"
,"endDate":"2022-09-11T03:16:25+00:00"
  L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb ses forces pr\u00e9sentes dans les zones de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum, dans l\u2019Est ukrainien o\u00f9 Kiev fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es dans sa contre-offensive, afin de les \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Donetsk, plus au sud.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de regrouper les forces russes d\u00e9ploy\u00e9es dans les r\u00e9gions de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9 relay\u00e9 par les agences, assurant y avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00ab\u00a0afin de renforcer les efforts\u00a0\u00bb autour de Donetsk, l\u2019une des capitales des s\u00e9paratistes prorusses.          Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu samedi un dirigeant s\u00e9paratiste prorusse, Denis Pouchiline. A Lyman en particulier, tomb\u00e9e aux mains des forces de Moscou \u00e0 la fin de mai, \u00ab\u00a0la situation reste assez difficile, tout comme dans un nombre d\u2019autres localit\u00e9s dans le nord de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, dans une vid\u00e9o sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum pour en \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb certaines pr\u00e8s de Donetsk","dateModified":"2022-09-10T15:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#647252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:31:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a de nouveau \u00e9chang\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 propos de la situation toujours \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Les deux pr\u00e9sidents \u00ab\u00a0sont revenus sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, qui demeure tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Ils ont marqu\u00e9 leur soutien au travail de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0\u00bb, l\u2019AIEA, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.                    Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a aussi \u00ab\u00a0interrog\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky sur les d\u00e9veloppements du conflit sur le terrain, et sur les besoins de l\u2019Ukraine auxquels la France pourrait contribuer \u00e0 r\u00e9pondre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, alors que les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 2,7\u00a0milliards de dollars pour Kiev et des pays de la r\u00e9gion.          Au sujet de la centrale de Zaporijia, MM.Macron et Zelensky \u00ab\u00a0partagent la m\u00eame exigence d\u2019un retrait des forces russes de la zone pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 et s\u00fbret\u00e9 des installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entretenus lundi \u00e0 ce sujet.          Vendredi, l\u2019AIEA avait fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Energodar (sud), o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, une situation qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est totalement inacceptable. Cela ne peut pas continuer\u00a0\u00bb, avait d\u00e9nonc\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les bombardements dans la zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont \u00e0 nouveau entretenus au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Za...","dateModified":"2022-09-10T15:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#647107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:17:24+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes viennent de reprendre la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et progressent \u00e9galement dans le Sud, a affirm\u00e9 une porte-parole du commandement militaire.          \u00ab\u00a0Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud, dans plusieurs zones allant de deux \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des m\u00e9dias locaux la porte-parole du commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine, Natalia Houmeniouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes ukrainiennes annoncent une avanc\u00e9e de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud","dateModified":"2022-09-10T12:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:57:36+00:00","articleBody":"     Dans son rapport du 9\u00a0septembre, publi\u00e9 samedi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, l\u2019ISW, note lui aussi une \u00ab\u00a0avanc\u00e9e ukrainienne rapide\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Kharkiv, face \u00e0 laquelle \u00ab\u00a0des forces russes d\u00e9sorganis\u00e9es\u00a0[se sont]\u00a0retrouv\u00e9es\u00a0\u00bb. Les auteurs du rapport mentionnent des images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, qui montreraient des prisonniers russes captur\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum et d\u2019autres villes voisines. Ils ajoutent que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pourraient faire tomber les positions russes autour d\u2019Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres\u00a0\u00bb au nord et au sud de la ville.          Un peu plus t\u00f4t, samedi matin, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, d\u00e9plorait la mort d\u2019une femme de 62\u00a0ans dans un bombardement russe sur sa maison. Il rapportait \u00e9galement l\u2019hospitalisation de cinq civils dans le district d\u2019Izioum, et faisait \u00e9tat de neuf bless\u00e9s dans le reste de la r\u00e9gion. M.\u00a0Synehoubov accuse Moscou d\u2019attaquer des sites, dont des zones r\u00e9sidentielles, r\u00e9cemment repris par Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi se venge des actions men\u00e9es avec succ\u00e8s par les forces arm\u00e9es ukrainiennes pour lib\u00e9rer Kharkiv\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des troupes russes \u00ab\u00a0d\u00e9sorganis\u00e9es\u00a0\u00bb face \u00e0 la contre-offensive de la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-09-10T13:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:14:29+00:00","articleBody":"     Depuis vendredi, une image montrant des soldats ukrainiens devant un b\u00e2timent administratif de la ville de Koupiansk, \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres au nord d\u2019Izioum, circulait\u00a0sur Telegram\u00a0et\u00a0sur Twitter. Les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui n\u2019avaient pas confirm\u00e9 l\u2019information dans un premier temps, ont fini par annoncer, samedi, la pr\u00e9sence de leurs troupes dans la cit\u00e9.          Les forces sp\u00e9ciales ukrainiennes ont diffus\u00e9 des photographies sur les r\u00e9seaux sociaux montrant leurs officiers \u00ab\u00a0\u00e0 Koupiansk, qui a \u00e9t\u00e9 et sera toujours ukrainienne\u00a0\u00bb. Un responsable r\u00e9gional a publi\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 une image de soldats ukrainiens dans la ville avec ce texte\u00a0: \u00ab\u00a0Koupiansk, c\u2019est l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Situ\u00e9e sur les routes d\u2019approvisionnement de ses lignes de front, cette ville de 27\u00a0000 habitants est d\u2019un int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique crucial pour l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce avoir repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-10T11:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:09:51+00:00","articleBody":"           La situation en Ukraine au 10 septembre, \u00e0 2 heures (heure de Paris).        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/33d3958_1662804464987-inter-3622-ukraine-contreoffensive-10sept-web-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-09-10T10:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:48:45+00:00","articleBody":"                     Dans le village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9\u00a0septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS                 Exhumation de corps non identifi\u00e9s de personnes qui auraient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et tu\u00e9es pendant l\u2019occupation russe du village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un v\u00e9hicule d\u00e9truit portant le symbole \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb partiellement effac\u00e9, dans le village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS                 Les fen\u00eatres bris\u00e9es d\u2019un centre d\u2019affaires endommag\u00e9 par une attaque russe, \u00e0 Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/b9d451d_1662799630961-2022-09-09t171749z-1811510409-rc2sdw97z0ey-rtrmadp-3-ukraine-crisis-counteroffensive-village.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum et les \u00ab\u00a0regroupe\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-09-10T15:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:41:01+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019application Telegram, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien fait \u00e9tat, samedi, de onze frappes russes sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Il y a des bless\u00e9s et des morts parmi la population civile\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les tirs ont d\u00e9truit ou endommag\u00e9 neuf sites, pour la plupart des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements russes ont touch\u00e9 neuf sites, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien","dateModified":"2022-09-10T11:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:44:04+00:00","articleBody":"     La ministre f\u00e9d\u00e9rale des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, est arriv\u00e9e samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destin\u00e9e \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0montrer\u00a0\u00bb\u00a0que l\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb\u00a0sur le soutien de Berlin, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re. L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir Kiev\u00a0\u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra, par la livraison d\u2019armes, par un soutien humanitaire et financier\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Baerbock, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9 de ses services. Il s\u2019agit de sa deuxi\u00e8me visite \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande en \u00ab\u00a0visite surprise\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-09-10T07:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:03:37+00:00","articleBody":"     Selon le bulletin d\u2019information quotidien du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, publi\u00e9 samedi sur Twitter, les premi\u00e8res troupes d\u2019assaut de l\u2019offensive ukrainienne lanc\u00e9e le 6 septembre dans le nord-est du pays ont avanc\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 50 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans les territoires tenus jusqu\u2019ici par les Russes, \u00ab\u00a0sur un front \u00e9troit\u00a0\u00bb.          La Defence Intelligence (DI) note que les forces russes ont \u00ab\u00a0probablement \u00e9t\u00e9 prises par surprise \u00bb. Le secteur n\u2019\u00e9tait que \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement tenu \u00bb, permettant aux troupes ukrainiennes de \u00ab\u00a0capturer ou d\u2019encercler plusieurs villes\u00a0\u00bb. Un groupe de soldats russes, pr\u00e8s d\u2019Izioum, se trouve \u00ab\u00a0probablement de plus en plus isol\u00e9\u00a0\u00bb.          Les forces ukrainiennes s\u2019approchent d\u00e9sormais de la ville de strat\u00e9gique Koupiansk. Selon le minist\u00e8re, sa capture serait \u00ab\u00a0un coup important pour la Russie, parce que la ville se trouve sur des routes d\u2019approvisionnement de sa ligne de front du Donbass\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 de Kherson, dans le sud du pays, l\u2019offensive ukrainienne qui se poursuit met \u00e9galement le front d\u00e9fensif russe \u00ab\u00a0sous pression sur ses flancs nord et sud\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La perc\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv s\u2019\u00e9tend \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 50 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-09-10T06:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:37:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me suis tromp\u00e9e.\u00a0\u00bb Apr\u00e8s ses d\u00e9clarations pol\u00e9miques au d\u00e9but de\u00a0septembre, mettant en question la gravit\u00e9 du bombardement russe de la maternit\u00e9 de Marioupol, l\u2019ancienne ministre socialiste S\u00e9gol\u00e8ne Royal a finalement reconnu une erreur.          Cette d\u00e9claration, exploit\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, avait provoqu\u00e9 une vague d\u2019indignation au sein de la classe politique fran\u00e7aise et jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entourage du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Car, comme beaucoup l\u2019ont rappel\u00e9, les exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es par des journalistes. En particulier le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol.          Mais la propagande russe est pass\u00e9e par l\u00e0. Pr\u00e8s de six mois apr\u00e8s la fin du si\u00e8ge de la ville, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, les discours niant l\u2019implication du Kremlin dans l\u2019attaque de la maternit\u00e9 de Marioupol perdurent.             Lire aussi :   Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe","dateModified":"2022-09-10T05:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:18:24+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localit\u00e9s aux troupes russes dans le nord-est du pays, pr\u00e8s de Kkarkiv.\u00a0Kiev a affirm\u00e9 avoir reconquis quelque 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans cette r\u00e9gion, o\u00f9 Moscou a envoy\u00e9 des renforts pour faire face \u00e0 cette offensive.          Les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont donn\u00e9, vendredi, leur aval \u00e0 une nouvelle aide de 5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette assistance sous forme de pr\u00eat repr\u00e9sente la deuxi\u00e8me tranche d\u2019un paquet maximal de 9\u00a0milliards pour 2022 annonc\u00e9 en mai par la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Ursula von der Leyen.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a fait \u00e9tat vendredi d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Enerhodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, ce qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. Par ailleurs, le patron de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, aupr\u00e8s de l\u2019AFP des exactions perp\u00e9tr\u00e9es par les forces russes sur le personnel, \u00e9voquant \u00ab\u00a0des tortures, des passages \u00e0 tabac, des enl\u00e8vements\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l\u2019accord, de plus en plus contest\u00e9 par Moscou, permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi le Kremlin.          La reconstruction et le soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie ukrainienne co\u00fbteraient pr\u00e8s de 350\u00a0milliards de dollars (348\u00a0milliards d\u2019euros) si le conflit opposant le pays \u00e0 la Russie se terminait aujourd\u2019hui, selon un communiqu\u00e9 commun publi\u00e9 vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission europ\u00e9enne et la Banque mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-09-10T05:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:15:49+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur le 199e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-10T04:15:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/0/0/1983/1279/1342/865/3/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/10/17-3">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Passée tout prêt de l’élimination, l’équipe de France de basket s’est imposée après prolongation face à la Turquie (87-86), samedi, en huitièmes de finale de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             Euro de basket 2022 : miraculés, les Bleus s’extirpent in extremis du piège turc et se hissent en quarts de finale      Passée tout prêt de l’élimination, l’équipe de France de basket s’est imposée après prolongation face à la Turquie (87-86), samedi, en huitièmes de finale de la compétition.          Par Clément Martel(Berlin, Allemagne, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h17, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rudy Gobert a été décisif pour aider les Bleus à l’emporter in extremis, samedi, en huitièmes de finale de l’Euro 2022 de basket.  ANNEGRET HILSE / REUTERS                 Ils se sont vus éliminés, et de retour à la maison. « On a eu chaud ! », reconnaît Amath M’Baye, soulagé. A douze secondes de la fin de la partie, l’équipe de France masculine de basket était menée de deux points et voyait le Turc Cedi Osman s’avancer sur la ligne des lancers francs pour deux tirs. Avant une remise en jeu pour la Turquie.  « On n’avait plus les cartes en main, confirme le sélectionneur Vincent Collet. Mais c’est le basket… tout peut arriver. »            Les lois du sport peuvent être dures. Samedi 10 septembre, elles ont favorisé les Bleus sur le fil. Les deux lancers francs ? Manqués. La remise en jeu ? Interceptée. Un dunk du pivot Rudy Gobert à… 2,7 secondes de la fin du temps réglementaire, pour égaliser, puis des prolongations maîtrisées in extremis ont permis aux Français de s’extirper du piège turc, en huitièmes de finale de l’Euro 2022 (87-86 après prolongations).            RUDY GOBERT!!!

#EuroBasket x #BringTheNoise


<article-nb="2022/09/10/17-4">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Contre la « gauche des allocs », pronucléaire, le secrétaire national du Parti communiste français a mis en avant ses différences. Jean-Luc Mélenchon, lui, a fait son retour en leader de la Nupes. De quoi alimenter la machine à divisions à gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Nupes             Entre Fabien Roussel et Jean-Luc Mélenchon, concert de dissensions à la Fête de « L’Huma »      Contre la « gauche des allocs », pronucléaire, le secrétaire national du Parti communiste français a mis en avant ses différences. Jean-Luc Mélenchon, lui, a fait son retour en leader de la Nupes. De quoi alimenter la machine à divisions à gauche.          Par Sandrine Cassini et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 16h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le secrétaire général du Parti communiste français, Fabien Roussel, à la Fête de « L’Humanité », organisée sur l’ancienne base aérienne 217, à cheval sur les communes du Plessis-Pâté et de Brétigny-sur-Orge, en Essonne, samedi 10 septembre 2022.  GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »               Cela faisait six ans que Jean-Mélenchon n’avait pas mis les pieds à la Fête de L’Humanité. L’an dernier, le candidat à l’élection présidentielle était allé voir ses camarades du Parti du travail de Belgique, et les éditions précédentes, d’excuses en Covid-19 puis en fâcheries, « insoumis » et communistes ne s’étaient plus beaucoup réunis. Samedi matin, une foule fervente attendait le leader de La France insoumise (LFI), qui est arrivé entouré d’Alexis Corbière, de Caroline Fiat et d’Adrien Quatennens : « Jean-Luc, Jean-Luc ! », a scandé la salle pleine à craquer.          Le grand retour de Jean-Luc Mélenchon, qui plus est dans son ancien fief de l’Essonne, ce week-end, n’a pourtant pas signé la fin des bisbilles avec les communistes… au contraire. Attablé devant un plateau de fruits de mer, Fabien Roussel avait lancé les hostilités la veille, en livrant un avis mitigé sur le résultat de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes) aux législatives : « Qu’un homme de gauche puisse tirer un bilan positif d’une élection où quatre-vingt-neuf députés d’extrême droite entrent à l’Assemblée nationale, c’est oublier nos fondamentaux », avait-il lancé devant les journalistes, pointant plutôt « le verre à moitié vide ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la Nupes et les syndicats, des débuts laborieux                 Sur le fond, le chantre de la « France des jours heureux » continue de cliver. A coups de masse. Comme François Ruffin, il estime que la Nupes a abandonné à l’abstention et au Rassemblement national les classes populaires des bourgs et des campagnes. « Les Français nous parlent d’assistanat, il faut les écouter », dit-il. « Je ne suis pas pour une France du RSA et du chômage, je ne veux pas défendre les allocations, les minima sociaux et les revenus de substitution, mais plutôt un travail auquel correspond un salaire. » Il a aussi affirmé ne pas « partager » la proposition d’emploi garanti par l’Etat, présente dans le programme présidentiel de La France insoumise.          « Ce vocabulaire n’est pas le mien »          Autant de déclarations que les cadres de LFI ont découvert dans la presse, quelques heures après s’être salués presque chaleureusement au stand national du Parti communiste français (PCF).  « Ce vocabulaire n’est pas le mien, ni le nôtre, ni celui de mes amis communistes », a répondu sur Twitter Alexis Corbière le vendredi soir. Auprès des journalistes, Fabien Roussel a fait mine de regretter de ne pas avoir pu croiser Jean-Luc Mélenchon, et que ce dernier ne vienne pas débattre en même temps que les autres leaders : « Mélenchon aime bien être seul face à son public. Il vient, c’est déjà un progrès. »             Il vous reste 52.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/10/entre-fabien-roussel-et-jean-luc-melenchon-concert-de-dissensions-a-la-fete-de-l-huma_6141077_823448.html"},"headline":"Entre Fabien Roussel et Jean-Luc M\u00e9lenchon, concert de dissensions \u00e0 la F\u00eate de \u00ab\u00a0L\u2019Huma\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-10T16:23:34+02:00","datePublished":"2022-09-10T16:23:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["EELV","La France insoumise","Nupes","Politique","Parti communiste"],"description":"Contre la \u00ab\u00a0gauche des allocs\u00a0\u00bb, pronucl\u00e9aire, le secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais a mis en avant ses diff\u00e9rences. Jean-Luc M\u00e9lenchon, lui, a fait son retour en leader de la Nupes. De quoi alimenter la machine \u00e0 divisions \u00e0 gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/ea652e0_1662797734667-dsc-3988.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-5">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le coureur de la Quickstep devrait, sauf incident, remporter le Tour d’Espagne dimanche. A 22 ans, il nourrit tous les espoirs et les comparaisons dans son pays. « Nouveau Meckx » ou non, la Belgique tient un grand champion.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Remco Evenpoel, jeune roi d’Espagne et du cyclisme belge      Le coureur de la Quickstep devrait, sauf incident, remporter le Tour d’Espagne dimanche. A 22 ans, il nourrit tous les espoirs et les comparaisons dans son pays. « Nouveau Meckx » ou non, la Belgique tient un grand champion.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 17h28    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Remco Evenepoel, le 8 septembre lors de sa victoire d’étape sur la Vuelta à l’Alto del Piornal.  OSCAR DEL POZO / AFP                 Au fil des étapes du 77e Tour d’Espagne et des journées passées en rouge, la couleur du maillot de leader de la course, le nom de Johan de Muyinck a commencé à surgir d’un passé oublié dans les questions posées à Remco Evenepoel. « Oui, je réalise que je peux devenir le premier Belge vainqueur d’un grand Tour depuis longtemps », a concédé le coureur au début de la troisième et dernière semaine de course. Très longtemps même. C’était le 28 mai 1978 très exactement et De Muyinck avait remporté le Giro à Milan, dix jours après les adieux d’Eddy Merckx au vélo.            Au lendemain d’une ultime étape de montagne, samedi 10 septembre, au cours de laquelle il n’a pas du tout été inquiété par son dauphin, l’Espagnol Enric Mas, Remco Evenepoel fera - sauf incident - résonner La Brabançonne à l’arrivée de la Vuelta, dimanche à Madrid. A 22 ans, le coureur de la formation Quickstep réinstalle ainsi la Belgique au sommet des grands Tours.                 L’issue était autant espérée qu’attendue : depuis son entrée dans le peloton professionnel en 2019, l’intéressé n’a cessé d’être présenté comme l’héritier du « Cannibale ». Le genre de comparaison à vous ajouter quelques hectobarres de pression sur les épaules. Et dont il lui fallait encore démontrer qu’elle n’était pas déplacée en levant les derniers doutes sur ses capacités à briller sur les courses de trois semaines.            Un homme n’en a jamais douté, son père. « Remco a toujours parlé de grands Tours, a confié Patrick Evenepoel, ancien coureur professionnel lui-même dans les années 1990, au journal Le Soir, le 5 septembre. C’est son défi. Il a gagné des classiques [des courses d’un jour] mais une course de trois semaines, c’est dans son ADN. Et ce Tour d’Espagne est en réalité son premier, car le Giro de l’année passée, il ne compte pas dans mon esprit. »            Explication. Le 15 août 2020, Remco Evenepoel croise la mort de près après un virage mal négocié dans la descente du mur de Sormano sur le Tour de Lombardie. Il disparaît dans un ravin et atterrit une dizaine de mètres plus bas. Sans nouvelles pendant de longues minutes, la Belgique n’associe plus « Remco » à Merckx, mais à son contemporain au destin tragique, Jean-Pierre Monséré, jeune champion du monde fauché à 22 ans par une voiture lors d’une kermesse en 1972.                 « Ce 15 août, c’était un jour de chance car notre enfant aurait pu mourir, avoue Patrick Evenpoel. Or, il est là. Moi, à l’époque, je me fichais pas mal de savoir s’il allait pouvoir un jour reprendre le vélo. »            Neuf mois plus tard, son fils s’avance au départ du Giro tout juste remis de ses fractures du bassin et d’un fémur. Pendant six semaines, il n’a pas pu marcher. Mais pour son retour à la compétition, la presse flamande le voit déjà remporter cette première campagne d’Italie et imprime ses pages cyclisme sur du papier rose, clin d’œil lourd de sens au maillot du leader de la course. Le rose, Evenepoel manque de le porter en première semaine avant de craquer et d’abandonner au matin de la 18e étape.            « Le merle blanc » recherché par Patrick Lefevere            Avec le recul, Patrick Lefevere plaide l’erreur. Pour le manager de la Quickstep, Remco Evenepoel n’était pas prêt pour ce Tour d’Italie. Malgré les critiques, les doutes dans l’esprit de certains - à commencer par un Eddy Merckx qui adoube le Slovène Tadej Pogacar, vainqueur du Tour de France, et trouve des lacunes en montagne à son compatriote - le roué Lefevere garde toute sa confiance dans les qualités de sa pépite.                L’homme est peut-être connu comme le sorcier des classiques, mais il a tout de suite reconnu en Remco Evenepoel ce « witte merel », soit ce « merle blanc » qu’il disait souvent chercher pour voler haut sur les grands tours. « Je ne vais pas nier que c’est quelqu’un d’exceptionnel. Je n’avais pas encore pas vu ça alors que j’ai presque tout vu dans le cyclisme », a-t-il confié dans le livre « le Siècle des coureurs, histoire intime du cyclisme belge » de François Braban et Quentin Jardon (Weyrich, 2022).            Patrick Lefevere n’est pas le seul à l’avoir perçu. Le talent d’Evenepoel brûle la rétine, attire la convoitise et fait naître tous les fantasmes. En 2018, le phénomène remporte le titre de champion d’Europe chez les juniors avec une marge de presque dix minutes sur le deuxième. « Au départ d’une course, on se pose deux questions, raconte alors à L’Equipe Julien Thollet, l’entraîneur des juniors français. Quand va-t-il attaquer ? Avec quelle avance va-t-il gagner ? »            Plus fascinant encore à l’époque, le Belge pédale avec sérieux depuis une grosse année. Le 24 mars 2017, Patrick Evenepoel ne trouve plus son vélo de course de retour de sa journée de travail. Le coupable s’appelle Remco, sorti faire un « petit tour » de 117 kilomètres en passant par le terrible mur de Grammont.                Dans la foulée, le fils annonce à son père mette de côté le football, pour suivre son chemin dans le cyclisme, arrêté en 1994 après une courte carrière de deux ans. Gaucher doué et forcément endurant, Remco Evenepoel a pourtant évolué en sélection nationale chez les moins de 15 ans. Mais il sent sa carrière patiner du côté de Malines et le vélo l’appelle.            Pas encore de Tour de France en 2023 ?            De cette première carrière, le jeune cycliste aurait gardé les mauvaises manières, celles souvent associées au football par ses détracteurs. Le garçon serait arrogant, caractériel et mauvais perdant. On lui reproche ses célébrations, comme lorsqu’il mime d’enlever la poussière sur son épaule après une victoire d’étape sur le Tour de Burgos en 2020, comme pour dire « trop facile ».            Lui, assure que sa chute lombarde l’a changé comme homme. Mais son sang peut encore bouillir très vite comme lorsqu’il assène un bras d’honneur - pas si discret - à l’Italien Sonny Colbrelli, son « bourreau » au sprint lors du championnat d’Europe en 2021 qu’il accuse d’avoir compté ses coups de pédales et de l’avoir peu relayé.                             Lire aussi :  Cyclisme : le prodige Evenepoel enlève un Liège-Bastogne-Liège à la « Remco »                   Mais depuis sa victoire sur Liège-Bastogne-Liège en avril 2022, Remco Evenepoel est entré dans la caste des vainqueurs de classiques et a changé de dimension. Il a aussi appris à maîtriser ses nerfs. Maillot rouge depuis la 6e étape de la Vuelta, l’ancien footballeur court au millimètre et ne s’épuise pas dans des efforts vains. Spécialiste du contre-la-montre, il a avalé les cols à un rythme régulier et géré ses rares défaillances sur les pentes de la Sierre de la Pandera à l’arrivée de la 14e étape.                Un château en Espagne, c’est déjà très bien à 22 ans, mais la Belgique imagine son « Remco » parader en jaune sur les Champs Elysées, 47 ans après Lucien Van Impe. « Si cela dépend de moi, il ne fera pas le Tour de France en 2023 », prévenait Patrick Lefevere dans un entretien au Soir en milieu de Vuelta.            Mais l’ancien comptable dit « ne pas être un dictateur » et pouvoir infléchir sa décision si son coureur insiste vraiment pour s’aligner en juillet prochain au départ de Bibao. Après tout, l’Espagne réussit plutôt bien à Remco Evenepoel.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/10/remco-evenpoel-jeune-roi-d-espagne-et-du-cyclisme-belge_6141081_3242.html"},"headline":"Remco Evenpoel, jeune roi d\u2019Espagne et du cyclisme belge","dateCreated":"2022-09-10T17:28:10+02:00","datePublished":"2022-09-10T17:28:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"Le coureur de la Quickstep devrait, sauf incident, remporter le Tour d\u2019Espagne dimanche. A 22 ans, il nourrit tous les espoirs et les comparaisons dans son pays. \u00ab\u00a0Nouveau Meckx\u00a0\u00bb ou non, la Belgique tient un grand champion.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/341/0/4089/2044/1342/671/60/0/f8a4801_5133719-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-6">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La Corse affiche le chiffre record de 473 escales de bateaux de croisière cette année, dont 227 pour la seule ville d’Ajaccio.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Santé-environnement             En Corse, des associations écologistes demandent la limitation des escales de bateaux de croisière      La Corse affiche le chiffre record de 473 escales de bateaux de croisière cette année, dont 227 pour la seule ville d’Ajaccio.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une centaine de militants écologistes ont manifesté, samedi 10 septembre, à Ajaccio (Corse-du-Sud), contre la multiplication des escales de croisière.  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP                 Des militants écologistes ont demandé l’instauration de quotas face à la multiplication des escales de croisière et de méga-yachts en Corse, en manifestant, samedi 10 septembre, devant l’Assemblée de Corse à Ajaccio (Corse-du-Sud).            Plus d’une centaine de militants de la coordination Terra, composée d’associations de défense de l’environnement et de la santé, brandissant des pancartes « Non à la pollution », « Vivre sainement est un droit fondamental » ou « Non-assistance à planète en danger », ont fustigé les rotations croissantes de ces navires polluants autour de l’île.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »                   Critiquant l’utilisation à des « fins récréatives » de « grandes quantités d’hydrocarbures, une énergie fossile qui contribue très largement au changement climatique », Muriel Segondy, porte-parole de l’association de défense de l’environnement Le Garde, a cité un rapport de l’Agence nationale de sécurité sanitaire (Anses) du 17 juillet 2019, qui « confirme avec des niveaux de preuve forts, les effets sur la santé » des escales de croisière.            Une pétition contre les bateaux de croisière            La militante souligne aussi qu’à « Ajaccio, comme à Bastia, la justification économique des croisières avancée n’est pas démontrée » et que « dans tous les cas, elle ne contrebalance pas le coût des impacts sur la santé, sur l’environnement et le cadre de vie des habitants ».                 « Alors que l’inflation nous guette et que nous sommes appelés à la plus grande sobriété énergétique, selon [le compte Twitter] Yacht CO₂ tracker, entre le 3 et le 9 septembre, 59 yachts de luxe ont croisé autour de la Corse, ils ont consommé plus d’un million de litres de carburant et produit un total de 2 667 tonnes de CO₂, dont 719 tonnes de CO₂ à proximité directe de l’île », a-t-elle avancé. La Corse affiche le chiffre record de 473 escales de bateaux de croisière cette année, dont 227 pour la seule ville d’Ajaccio.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Venise, des paquebots de croisière très encombrants                   Une pétition appelant à l’interdiction des bateaux de croisière à Ajaccio face à la pollution, comparable à des actions lancées à Marseille et sur le pourtour méditerranéen, a passé samedi le cap des 26 800 signataires dans une ville d’environ 71 000 habitants.            La grogne contre les bateaux de croisière monte sur toute la côte méditerranéenne française, comme ce fut déjà le cas en Espagne ou à Venise (Italie), qui a interdit ces grands paquebots dans son centre historique, classé à l’Unesco.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/10/en-corse-des-associations-ecologistes-demandent-la-limitation-des-escales-de-bateaux-de-croisiere_6141082_3244.html"},"headline":"En Corse, des associations \u00e9cologistes demandent la limitation des escales de bateaux de croisi\u00e8re","dateCreated":"2022-09-10T17:37:20+02:00","datePublished":"2022-09-10T17:37:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"La Corse affiche le chiffre record de 473 escales de bateaux de croisi\u00e8re cette ann\u00e9e, dont 227 pour la seule ville d\u2019Ajaccio.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/60/0/3857/1928/1342/671/60/0/355b49a_5151453-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-7">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Plusieurs médias ont mis au jour l’identité d’une femme, soi-disant spécialiste de joaillerie, qui travaillait pour le renseignement russe et fréquentait le gratin du QG des forces alliées à Naples. Un noyautage dont l’organisation fait souvent l’objet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        OTAN             Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN      Plusieurs médias ont mis au jour l’identité d’une femme, soi-disant spécialiste de joaillerie, qui travaillait pour le renseignement russe et fréquentait le gratin du QG des forces alliées à Naples. Un noyautage dont l’organisation fait souvent l’objet.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olga Kolobova, alias Maria Adela Kuhfeldt Rivera, lors d’un événement mondain, à Naples, en 2016. La jeune femme travaillait pour les services de renseignement russes.  MARCO BALDASSARRE/PL MANAGEMENT FABIO UMMARINO/COURTESY BELLINGCAT               Elle se disait fille d’un père allemand et d’une mère péruvienne qui l’auraient abandonnée à Moscou, après les JO de 1980, mais papa était en réalité un colonel de l’armée russe. Elle a vécu en Europe sous l’identité de Maria Adela Kuhfeldt Rivera, mais s’appelait en fait Olga Kolobova. Elle se ­présentait comme une femme d’affaires spécialisée dans la joaillerie, elle œuvrait en vérité pour le GRU, le puissant service russe de renseignement militaire.          Le site d’investigation Bellingcat, son partenaire russe (basé en Lettonie) The Insider et d’autres médias ont mis dix mois à retracer le parcours aussi long que sinueux de « Maria Adela », passée par Malte, Paris et Rome avant de s’établir à Naples. Un lieu particulièrement intéressant pour ses employeurs : la ville du sud de l’Italie abrite l’­Allied Joint Force Command de l’OTAN, à savoir le quartier général des forces alliées, aériennes et navales, pour le sud de l’Europe.          Rappelée à Moscou en 2018          La jeune femme y a fréquenté, selon Bellingcat, le gratin local, dont des gradés de l’Alliance atlantique. Américains, Belges, Allemands, Italiens… Elle est même devenue secrétaire bénévole et philanthrope du Lions Club local. Qu’est parvenue à obtenir la belle espionne ? Mystère. Après des années de bons et loyaux services apparents, elle a été rappelée à Moscou en 2018. Peut-être parce que ses commanditaires craignaient qu’elle finisse par être démasquée ? Ou peut-être parce que sa mission avait été couronnée de succès.               Inutile, en tout cas, de compter sur l’OTAN pour en savoir plus. Interrogé à Bruxelles, le service de communication de l’organisation transatlantique a indiqué au Monde qu’il est « au courant » des révélations mais « ne communique pas » sur ce qui touche au renseignement. Il est vrai qu’il n’entre pas dans les habitudes de la maison de révéler les résultats de ses investigations sur l’action incessante des espions, surtout quand ils ont été abrités au sein même du siège de l’organisation. C’est que le Conseil OTAN-Russie, un mécanisme de consultation établi en 2002, prévoyait, la présence, au sein même du centre névralgique de l’organisation, d’une délégation russe. Ce conseil a fonctionné cahin-caha jusqu’en 2014 et l’annexion de la Crimée avant de rendre définitivement l’âme en octobre 2021.          Cette représentation russe était forte de quelques dizaines de membres dont il n’est pas certain que le but était d’œuvrer à la création d’un « espace commun de paix, de liberté et de sécurité », ce qui fut le credo de l’OTAN. Avant la vague d’expulsions d’espions russes (une centaine au total), survenue en avril et orchestrée par les Vingt-Sept appuyés par les Etats-Unis, l’OTAN avait déjà prié la Belgique – le pays où elle siège – d’expulser huit « diplomates » qui étaient en réalité des espions de haut vol. Un lieutenant-colonel du GRU, un haut gardé du FSB – le service de renseignement intérieur –, un expert de l’intelligence artificielle qui était agent du renseignement extérieur, une conseillère honorée d’un cadeau personnel de Vladimir Poutine…        Il vous reste 43.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/10/olga-kolobova-une-espionne-russe-tres-proche-de-l-otan_6141026_4500055.html"},"headline":"Olga Kolobova, une espionne russe tr\u00e8s proche de l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-09-10T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-10T06:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-10T06:00:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","OTAN"],"keywords":["Russie","D\u00e9fense","International","Europe","OTAN","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Plusieurs m\u00e9dias ont mis au jour l\u2019identit\u00e9 d\u2019une femme, soi-disant sp\u00e9cialiste de joaillerie, qui travaillait pour le renseignement russe et fr\u00e9quentait le gratin du QG des forces alli\u00e9es \u00e0 Naples. Un noyautage dont l\u2019organisation fait souvent l\u2019objet.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/52/0/1500/750/1342/671/60/0/fe6c31a_219545-3287604.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-8">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Quelque peu oubliée dans la tension mondiale provoquée par l’invasion russe de l’Ukraine, la République populaire démocratique de Corée (RPDC) revient dans le jeu géopolitique en annonçant une nouvelle « doctrine » nucléaire qui accroît la tension en Asie du Nord-Est.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Corée du Nord             La nouvelle doctrine nucléaire de la Corée du Nord inquiète les analystes      Quelque peu oubliée dans la tension mondiale provoquée par l’invasion russe de l’Ukraine, la République populaire démocratique de Corée (RPDC) revient dans le jeu géopolitique en annonçant une nouvelle « doctrine » nucléaire qui accroît la tension en Asie du Nord-Est.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le dirigeant nord-coréen, Kim Jong-un, devant l’Assemblée populaire suprême, à Pyongyang, le 9 septembre.  STR / AFP               Devant l’Assemblée populaire suprême, réunie le 8 septembre, à la veille du soixante-quatorzième anniversaire de la fondation de la République populaire démocratique de Corée (RPDC), le dirigeant nord-coréen Kim Jong-un a annoncé une nouvelle loi rendant sa force nucléaire « irréversible » et rendant son utilisation possible en cas d’« attaque, nucléaire ou non, par des forces hostiles ». « Il est hors de question de renoncer à l’arme nucléaire et nous écartons toute négociation sur la dénucléarisation », a ajouté le dirigeant. La France a condamné ce qu’elle considère comme « une menace pour la paix et la sécurité internationale et régionale ».          Le texte a le mérite d’être clair, mais il ne fait que reprendre la teneur de la déclaration en juillet de Kim Jong-un, qui se disait prêt à déployer sa force de dissuasion nucléaire en cas d’affrontement avec les Etats-Unis et la Corée du Sud. Le caractère « irréversible » de la force nucléaire était également déjà implicite dans la Constitution nord-coréenne, révisée en avril 2012, qui qualifie la RPDC d’« Etat doté de l’arme nucléaire ». Déjà, à l’époque, cette nouvelle disposition écartait le renoncement à une arme toujours présentée aujourd’hui comme une force de dissuasion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine                 La nouvelle « doctrine » nucléaire va plus loin en énumérant cinq scénarios, « justifiant » une attaque préventive contre des « forces hostiles », dont deux (« préparation finale à une attaque nucléaire ou non » ; « menace en préparation » contre les « dirigeants de l’Etat » ou « le commandement de ses forces nucléaires ») justifieraient, selon Pyongyang, le recours « automatique et immédiat » à l’arme nucléaire.          Risques d’erreur d’appréciation          Ces dispositions, qui visent à compliquer l’évaluation des risques de telle ou telle opération par les Etats-Unis et la Corée du Sud, et donc à réduire leur marge de manœuvre, comportent des risques d’erreur d’appréciation de la part de la RPDC elle-même, souligne Chad O’Carroll, analyste du site spécialisé NK News. Le survol du territoire nord-coréen en 2013 par un B-52 américain, qui peut être porteur d’une arme nucléaire, ou le retour à une situation de forte tension avec échanges de tirs de missiles, comme cela s’était produit en 2017, pourraient, en théorie aujourd’hui, faire partie des cas justifiant une riposte nucléaire.               Devant l’Assemblée populaire suprême, Kim Jong-un a précisé qu’il était « hors de question pour la RPDC de renoncer à l’arme nucléaire et qu’il ne saurait y avoir de négociation sur ce point ». Position qui n’est pas nouvelle non plus, mais qui est formulée sans ambiguïté et assortie de l’engagement de ne pas se livrer à une prolifération horizontale, c’est-à-dire à ne pas transférer la technologie nucléaire à d’autres pays.        Il vous reste 40.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/la-nouvelle-doctrine-nucleaire-de-la-coree-du-nord-inquiete-les-analystes_6141054_3210.html"},"headline":"La nouvelle doctrine nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord inqui\u00e8te les analystes","dateCreated":"2022-09-10T10:23:13+02:00","datePublished":"2022-09-10T10:23:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Quelque peu oubli\u00e9e dans la tension mondiale provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e (RPDC) revient dans le jeu g\u00e9opolitique en annon\u00e7ant une nouvelle \u00ab\u00a0doctrine\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire qui accro\u00eet la tension en Asie du Nord-Est.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/202/0/2500/1250/1342/671/60/0/f55130e_5140018-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-9">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Habitués à voyager en avion, les clubs français commencent à considérer l’alternative ferroviaire, non sans émettre quelques réserves et parfois lui préférer le car.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Football       Ligue 1             Pour ses déplacements, la Ligue 1 n’est pas encore montée dans le train du changement      Habitués à voyager en avion, les clubs français commencent à considérer l’alternative ferroviaire, non sans émettre quelques réserves et parfois lui préférer le car.          Par Alexandre Pedro, Benjamin Keltz(Rennes, correspondance) et Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 12h21    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des militants de Greenpeace devant le Parc des Princes, le 6 septembre à Paris, au lendemain des déclarations de l’entraîneur du PSG, Christophe Galtier irinisant sur des déplacements en « char à voile » plutôt qu’en avion privé.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Au-delà du déferlement médiatique qu’elle a suscité, la « blague de mauvais goût », de l’aveu même de Christophe Galtier, l’entraîneur du Paris-Saint-Germain qui a ironisé sur des déplacements en « char à voile » plutôt qu’en avion privé, a au moins eu le mérite d’ouvrir le débat. Les footballeurs sont-ils des écocitoyens comme les autres, sommés de réduire leur empreinte carbone et de préférer le train à l’avion ?            Un exemple concret et à l’origine de la question posée à l’entraîneur du club parisien en conférence de presse, lundi 5 septembre : le trajet en jet privé pour revenir de Nantes, où le PSG avait joué le 3 septembre, génère 50,5 kilos de CO2 par personne contre 0,69 pour le TGV.                             Lire aussi :  Christophe Galtier, l’entraîneur du PSG, ironise sur les voyages de ses joueurs en jet privé                   Guilhem Pouillevet accompagne les grands groupes et les institutions depuis quinze ans pour les aider à réduire leurs émissions de CO2. Avant la crise du Covid-19, le consultant a eu l’occasion de travailler sur le sujet avec le club de Lille et d’en démarcher d’autres. Avec un succès mitigé, concède-t-il. A l’époque, il s’agissait d’un non-sujet, selon lui. « A la base, les clubs s’intéressent très peu à cette problématique, mais ils prennent conscience comme toutes les autres entreprises que ce n’est plus possible de continuer, au moins pour une question d’image. »                 Les chiffres sont là et ont peu évolué, même si les derniers disponibles concernent la saison 2019-2020. Selon une étude de la Ligue de football professionnel (LFP), 65 % des trajets des clubs ont été effectués en avion, 31 % en car et 4 % en train.            Plus souple et ancré dans les habitudes depuis une trentaine d’années, l’aérien uniformise la carte de France. Demandez plutôt à Laurent Nicollin, président du Montpellier Hérault : « Pour aller à Strasbourg, le train relève de l’expédition. Vous en avez pour sept ou huit heures contre une heure trente en avion privé. Pour les trajets vers l’ouest, on n’a pas de lignes à grande vitesse. Même pour aller à Toulouse, on doit prendre le bus », déplore le dirigeant.            Certains s’y mettent pourtant, mais avec parcimonie. Depuis deux saisons, le Stade rennais voyage ainsi en TGV (et en un peu plus d’une heure et demie) lorsqu’il doit affronter le PSG au Parc des Princes, avec arrivée la veille à la gare Montparnasse.                Prudent dans sa communication, de peur de passer pour un donneur de leçon, le club breton évoque une « alternative écologique », mais souligne aussi que celle-ci se révèle « plus complexe » dans la mesure où les dates des matchs sont fixées seulement trois semaines en amont par la LFP pour s’adapter aux demandes des diffuseurs télé. Sans oublier un retour effectué en car, puisque l’horaire du match (21 heures) ne permettait pas de regagner l’Ille-et-Vilaine le soir même.            Le car comme un moindre mal écologique ?            Le manque de souplesse est d’ailleurs souvent l’argument avancé par les clubs de football comme un frein à l’utilisation du train. Les passagers du Marseille-Lyon ne devraient pas dans l’immédiat croiser le Marseillais Dimitri Payet au wagon-bar un jour de match. « Nous discutons avec la SNCF et nous avons étudié la question pour aller à Lyon par exemple, mais c’est compliqué avec un match à 21 heures de rentrer le soir même », avance Jacques Cardoze, directeur de la communication de l’Olympique de Marseille (OM).            Signe des temps, l’OM privilégie cependant le car plutôt que le jet privé pour effectuer les 170 kilomètres jusqu’à Montpellier. « On s’est renseigné pour un car électrique, c’est encore compliqué mais ça serait une alternative pour les trajets de deux ou trois heures », avance Jacques Cardoze, qui relève au passage que « 87 % des émissions pour un match sont liées aux déplacements des supporteurs ».                Si le débat de ces derniers jours oppose avion et train, dans la réalité c’est la route, pour les trajets courts, qui se pose essentiellement, pour l’instant, comme solution. Ainsi, le RC Lens se déplace systématiquement en car pour des trajets de moins de quatre heures. Même les plus accros à la voie des airs s’y mettent. C’était le cas du PSG pour son voyage à Lille, le 21 août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Soit Mbappé et Galtier ne voient pas le problème, soit ils estiment ne pas avoir à contribuer à sa solution »                   Dans l’entourage des champions de France, on avance d’ailleurs que les déplacements vers Troyes, Auxerre et Reims sont aussi prévus en car cette saison et que « la SNCF n’a pas répondu à nos nombreuses demandes pour donner des garanties sur la sécurité des joueurs ».            De son côté, l’entreprise publique dit ne pas encore avoir reçu une demande de devis de la part du PSG, mais assure qu’elle dispose d’offres adaptées, en matière de sécurité notamment. S’il n’est pas question de fermer la gare du Nord à Paris, par exemple, pour assurer la tranquillité des Neymar, Messi ou Mbappé, elle assure pouvoir « bloquer les accès aux autres voitures pour que l’équipe voyage en toute sérénité », ou encore « proposer un départ hors Paris intra-muros, comme depuis Massy-Palaiseau par exemple ».            Vers un TGV de la Ligue 1 ?            Mais quid des retours la nuit ? En France, les entraîneurs aiment voir leurs joueurs dormir à la maison après les matchs pour favoriser leur récupération. « En Espagne ou en Angleterre, les équipes repartent le lendemain. Or, ils ont des bons résultats en Coupe d’Europe, c’est que ça doit bien marcher », plaisante Laurent Nicollin.                Dans ses solutions proposées, la SNCF offre la possibilité de réserver des « trains spéciaux » dont la circulation n’est pas contrainte par des horaires commerciaux. Mais cette solution a un coût et il faut tenir compte des inévitables travaux de maintenance.            « Comme on est dans des négociations commerciales, la SNCF ne communique pas dessus, mais les prix sont encore très élevés, car les volumes d’activité sont faibles et l’avion [évalué entre 25 000 et 30 000 euros] reste moins cher en comparaison », constate Guilhem Pouillevet. Réaliste, le consultant n’imagine pas tout de suite mettre toute la Ligue 1 sur des rails et estime que « 15 % [des trajets] sont réalisables en train » dans un avenir proche.            « Il faudrait que tous les acteurs, la LFP [Ligue de football professionnel], les clubs, la SNCF se mettent autour d’une table. Le sujet est complexe et une fois qu’on a dit “c’est mal de prendre l’avion pour rentrer de Nantes”, il faut voir concrètement comme on procède. » Selon lui, l’offre commerciale n’est pas adaptée aux exigences de ces entreprises si particulières et la solution passera par ces « trains spéciaux » si les clubs s’y retrouvent financièrement. Pour cela, il faudra garantir à la SNCF un volume minimum de voyages sur une saison.                « Il faut réfléchir à une approche au niveau national avec la LFP et mutualiser les coûts, poursuit M. Pouillevet. On pourrait tout à fait envisager un TGV [destiné] au déplacement des joueurs, du staff avec deux wagons réservés pour eux et commercialiser les autres places pour des partenaires, des VIP ou des supporteurs. Ce TGV circulerait à chaque journée de championnat, les équipes le prendraient en fonction de leur besoin et cela réduirait les coûts d’utilisation. Tout est encore à imaginer. »            Le frémissement est là. Selon une étude commandée par la LFP,  « 26 % des clubs sont prêts à recourir au train pour un trajet direct inférieur à trois heures et 39 % sont prêts à essayer pour quelques matchs ». A la SNCF, on se dit à l’écoute et prêt à discuter pour faire enfin préférer le train aux footballeurs professionnels.                 Alexandre Pedro,  Benjamin Keltz(Rennes, correspondance) et  Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/09/10/pour-ses-deplacements-la-ligue-1-n-est-pas-encore-montee-dans-le-train-du-changement_6141051_1616938.html"},"headline":"Pour ses d\u00e9placements, la Ligue 1 n\u2019est pas encore mont\u00e9e dans le train du changement","dateCreated":"2022-09-10T10:00:04+02:00","datePublished":"2022-09-10T10:00:04+02:00","dateModified":"2022-09-10T12:21:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports","Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Habitu\u00e9s \u00e0 voyager en avion, les clubs fran\u00e7ais commencent \u00e0 consid\u00e9rer l\u2019alternative ferroviaire, non sans \u00e9mettre quelques r\u00e9serves et parfois lui pr\u00e9f\u00e9rer le car.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/768/0/5000/2500/1342/671/60/0/7cc6c44_5113343-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-10">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’avocate brésilienne qui défend les intérêts du footballeur français se retrouve au cœur de la guerre fratricide entre le champion du monde et son frère Mathias.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          M le mag        Sport             Qui est Rafaela Pimenta, l’avocate de Paul Pogba      L’avocate brésilienne qui défend les intérêts du footballeur français se retrouve au cœur de la guerre fratricide entre le champion du monde et son frère Mathias.          Par Yann Bouchez         Publié hier à 20h00, mis à jour hier à 20h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rafaela Pimenta, dans la série documentaire « The Pogmentary », diffusée sur Amazon Prime.  THE POGMENTARY/CAPTURE D'ÉCRAN/AMAZON PRIME VIDEO                 Une agente de l’ombre            Diplômée en droit international à São Paulo, Rafaela Pimenta baigne depuis deux décennies dans le milieu du ballon rond. Au tournant des années 2000, elle rencontre Mino Raiola, un agent italo-néerlandais à la trajectoire montante. Commence alors une fructueuse collaboration. L’avocate devient le bras droit de celui qui défend alors les intérêts du Suédois Zlatan Ibrahimovic et s’associe à lui dans ses différentes sociétés. Depuis la mort de Mino Raiola, le 30 avril, elle a repris le flambeau. Résidente à Monaco, où est domiciliée l’une des sociétés fondées par Raiola, Rafaela Pimenta aime la discrétion autant que son mentor affectionnait l’exubérance. Polyglotte – elle parle huit langues ­ –, elle s’exprime peu dans la presse et n’est pas active sur les réseaux sociaux. L’encyclopédie en ligne Wikipédia ne lui consacre pour l’instant pas une ligne.            L’héritière d’un empire            Rafaela Pimenta a dû boucler deux très gros dossiers ces derniers mois. Le transfert du jeune serial buteur norvégien Erling Haaland vers Manchester City, moyennant 75 millions d’euros. Et celui de Paul Pogba de Manchester United vers la Juventus Turin. A la clé pour l’international français, un contrat de quatre ans dépassant les 8 millions d’euros de revenus annuels. Des contrats qui sont depuis des années son quotidien. En héritant de la gestion des sociétés de Mino Raiola, elle est désormais à la tête d’une prestigieuse clientèle : parmi les joueurs internationaux dont elle gère la carrière, on trouve le gardien italien du Paris-Saint-Germain, Gianluigi Donnarumma, ou le défenseur néerlandais Matthijs de Ligt, dont elle a finalisé le récent transfert de la Juve au Bayern Munich.            La « deuxième maman » de Paul Pogba            Rompant avec son relatif anonymat, Rafaela Pimenta a accepté d’être l’un des personnages du documentaire hagiographique sur Paul Pogba, The Pogmentary, sorti en juin. A propos de celle qui défend ses intérêts depuis une dizaine d’années, le milieu de terrain dit : « Elle prend soin de moi comme son enfant, donc je la considère comme ma deuxième maman. C’est ma maman du business. » Elle : « Lorsqu’il a gagné la Coupe du monde, lorsqu’il a été nommé pour le Ballon d’or, quand son fils est né ou qu’il a rencontré sa femme, j’étais présente à chaque fois. » Dans une vidéo publiée sur Instagram fin août, où il menace son frère de « grandes révélations », Mathias Pogba s’en prend nommément à l’avocate. Il promet aux internautes que ce qu’il dira « vous permettra de vous faire une idée sur son intégrité et son professionnalisme, sur sa loyauté, et de savoir si elle mérite de prendre la relève de l’écurie de Mino Raiola ». Des insinuations non éclaircies depuis.            Une adepte de la contre-attaque            L’avocate a géré, en coulisses, le cas épineux de l’affaire Pogba. Avant même la sortie de la vidéo de Mathias Pogba, fin août, le clan du joueur a déposé, le 16 juillet, une plainte auprès du parquet de Turin et dénoncé des intimidations. Une fois l’affaire médiatisée, le parquet de Paris a annoncé avoir ouvert, le 2 septembre, une information judiciaire pour « extorsion avec arme en bande organisée ». Quelques jours avant, fin août, Rafaela Pimenta a cosigné, avec la mère et les avocats français du joueur, un communiqué expliquant que « les déclarations récentes de Mathias Pogba sur les réseaux sociaux ne sont malheureusement pas une surprise » et que « les autorités compétentes » avaient déjà été saisies. Opportunément, le récit de Paul Pogba face aux policiers, détaillant les différentes pressions que lui et son entourage ont subies, a été relayé dans la presse. Rafaela Pimenta, toujours discrète, a officiellement décidé de ne pas s’exprimer sur le sujet.                     View this post on Instagram            A post shared by Le Monde (@lemondefr)

<article-nb="2022/09/10/17-11">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La nouvelle membre du jury de « Danse avec les stars », qui a quitté l’Opéra de Paris en 2018, se raconte dans « Sortir du cadre », un beau livre de souvenirs, émaillé de photos et de dessins inédits. Elle évoque l’époque où elle a pris conscience qu’elle voulait faire du ballet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          M le mag        Scènes             Marie-Agnès Gillot, ex-danseuse étoile : « Ma mère était absente de cet anniversaire. Elle sauvait mon frère »      La nouvelle membre du jury de « Danse avec les stars », qui a quitté l’Opéra de Paris en 2018, se raconte dans « Sortir du cadre », un beau livre de souvenirs, émaillé de photos et de dessins inédits. Elle évoque l’époque où elle a pris conscience qu’elle voulait faire du ballet.          Par Valentin Pérez         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Marie-Agnès Gillot fête son septième anniversaire, à Houlgate (Calvados).  MARIE-AGNÈS GILLOT                 Je fête mon septième anniversaire, sur cette photo. Nous étions dans la pièce à vivre chez mes grands-parents maternels, à Houlgate, en Normandie, dans la maison où j’ai appris à marcher, à faire du vélo dans la petite cour intérieure, et où j’habite aujourd’hui, depuis les confinements. On peut m’y voir à côté d’Yvonne, ma grand-mère, une femme dure, drôle, culottée, rousse avec un nez fin et de grands yeux verts. Au fond, mon grand-père, Paul, calme, taiseux, respecté de tous. Et, près de moi, Christophe, mon seul cousin, à qui, adolescente, je rapporterai des cadeaux après mes tournées, à Moscou ou ailleurs.            Ma mère était absente de cet anniversaire. Elle sauvait mon frère, Sébastien, qui venait de naître à Caen avec une malformation – il faudra faire un trou plus tard dans sa trachée pour qu’il puisse respirer sans difficulté. La première fois que je l’ai vu, c’était à l’hôpital, d’abord derrière des baies vitrées, puis habillée d’une combinaison stérile qui, du haut de mes 7 ans, me semblait être un déguisement de cosmonaute.                 L’hôpital ne me paraissait ni effrayant ni glauque. Un docteur faisait le con dans le couloir. Le personnel ne me communiquait pas de stress, créait une atmosphère tranquille et j’observais à quel point tous portaient une attention bienveillante à mon frère, la rockstar des lieux.             « Je prenais des cours de classique, pendant lesquels il n’y avait alors ni jalousies ni bassesses entre danseuse. »            Ma mère, accaparée, avait mis en place un système de taxis pour m’accompagner et me récupérer, afin que je sois indépendante. J’étais très souvent seule, mais sans souffrance : dans l’appartement, je me faisais des délires avec ses disques, je piquais son maquillage, j’essayais ses fringues. Je n’en ai pas profité pour faire des bêtises, mais, un jour, je suis tombée dans les pommes seule. J’avais une dent de lait prête à tomber et une matinée à tuer. J’astiquais ma dent face au miroir de l’armoire de ma mère, tac, tac, tac, tac, sans succès. Jusqu’au moment où j’ai fait un geste brusque et clac ! Je l’ai fait tomber et me suis évanouie sous l’effet de la douleur – la danse ne m’y avait pas encore rendue résistante, à cette époque…                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  La danseuse étoile Marie-Agnès Gillot tire sa révérence                   Cette photo, justement, a été prise au moment où j’ai pris conscience que je voulais devenir danseuse. Peut-être pour m’extirper du poids du drame… Je prenais des cours de classique, pendant lesquels il n’y avait alors ni jalousies ni bassesses entre danseuses. Ma professeure, Chantal Ruault, calme, bienveillante, enrobante, me gratifiait de mots doux – ce qui ne m’est plus arrivé par la suite ! Aujourd’hui encore, reconnaître par hasard les musiques classiques qu’elle diffusait à partir de cassettes me donne des frissons.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paul Marque, le plus jeune danseur étoile qui envoie valser les clichés sur le ballet                   Plus tard, quand je suis partie pour l’école de danse de l’Opéra à Nanterre et à Paris, ma famille venait parfois à l’Opéra. Mon frère, adolescent, aimait me suivre dans les coulisses dont il appréciait l’atmosphère. Ma mère et ma grand-mère venaient assister à certaines représentations. Le jour où j’ai dansé Genus, de Wayne McGregor, inspiré de la théorie de l’évolution de Darwin, ma mère en est ressortie agacée : « Si tu me fais déplacer pour cette merde de McGregor… » Ma grand-mère, elle, bien plus punk, était enchantée !                D’elles deux et de mes proches, j’avais des photos partout, collées sur le contreplaqué de mon espace bureau, dans la chambre que je partageais avec deux autres apprenties danseuses, et plus tard j’en tapisserai ma loge, jusqu’au miroir où je n’en pouvais plus de toujours voir ma tronche. Ces images d’albums de famille, je ne m’en entoure pas aujourd’hui dans ma vie d’adulte. Mais, dans ma carrière, elles m’ont sans aucun doute aidée à tenir.              Sortir du cadre, de Marie-Agnès Gillot, Gründ, 240 pages, 29,95 €. En librairie le 15 septembre.               


<article-nb="2022/09/10/17-12">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « Le Monde » a rencontré la cinéaste qui interroge, dans ses films, la stabilité des relations affectives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             Alice Winocour, réalisatrice de « Revoir Paris », habitée par les forces de l’inconscient      « Le Monde » a rencontré la cinéaste qui interroge, dans ses films, la stabilité des relations affectives.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alice Winocour, en septembre 2019, lors du 67ᵉ Festival international du film de Saint-Sébastien, en Espagne.  ANDER GILLENEA/AFP               Alice Winocour arrive souriante et légère en ce recoin, dissimulé aux regards, du café de la rue de Turenne, à Paris, où elle a ses habitudes. Réalisé en pleine canicule, l’entretien ne va pas tarder, lui non plus, à s’alourdir.          On est là pour parler de Revoir Paris, son nouveau film, de ce qui l’a amenée à s’intéresser aux attentats terroristes de 2015, plus encore à la condition de ses survivants, avec leur vie à ravauder, désormais, à l’ombre du post-traumatisme. Il apparaît très vite que de profonds soubassements familiaux, à plusieurs étages, déterminent son mouvement vers le film. Si leur évocation vient fortement lors de notre rencontre, un crochet est toutefois nécessaire pour les faire résonner dans la vie et l’œuvre de la cinéaste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Revoir Paris » : après l’attentat, enquête dans la mémoire d’une victime                 Cette Parisienne de 46 ans a mis un certain temps à plonger dans la carrière. Pourtant, elle vit une enfance baignée par le cinéma : « Mes parents, un peu hippies et très cinéphiles, pensaient qu’on pouvait à peu près tout montrer aux enfants. J’ai vu très tôt beaucoup de films et noué une relation intime et obsessionnelle avec le cinéma. Psychose, par exemple, d’Alfred Hitchcock, est devenu notre film de chevet avec mon frère, on se le passait tous les jours, il était au centre de nos jeux. J’ai du coup un rapport moins intellectuel que nerveux, sensoriel, au cinéma. » Elle n’en part pas moins étudier durant quatre ans le droit pénal à l’université d’Assas : « Je n’allais quasiment pas aux cours, j’étais au cinéma toute la journée, mais, dans ma tête, j’allais bien sûr être avocate. »           Alice Winocour, réalisatrice : « J’ai du coup un rapport moins intellectuel que nerveux, sensoriel, au cinéma »          L’entrée à la Fémis, prestigieuse école de cinéma, dont elle tente le concours comme un « pari », corrige le tir, encore qu’elle s’inscrive de prime abord dans la section scénario. Il faudra, là encore, que ça décante. Alice Winocour croit à la puissance de l’inconscient. Il a guidé « à peu près toutes les choses que j’ai faites dans ma vie », dit-elle. Et c’est en écrivant le scénario d’Augustine pour quelqu’un d’autre qu’elle se rend compte qu’elle veut le réaliser. Le film sort en 2012, elle a 36 ans. Il met en scène la relation entre le professeur Charcot et la jeune patiente issue des milieux populaires qui va lui permettre de poser les fondements de l’hystérie. C’est moins la découverte médicale qui préoccupe la cinéaste que ce mélange d’attirance et d’empêchement, de sujétion et de révolte, qui met sous tension deux corps proches.        Il vous reste 43.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/10/alice-winocour-realisatrice-de-revoir-paris-habitee-par-les-forces-de-l-inconscient_6141066_3246.html"},"headline":"Alice Winocour, r\u00e9alisatrice de \u00ab\u00a0Revoir Paris\u00a0\u00bb, habit\u00e9e par les forces de l\u2019inconscient","dateCreated":"2022-09-10T14:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-10T14:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-10T14:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 la cin\u00e9aste qui interroge, dans ses films, la stabilit\u00e9 des relations affectives.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/150/0/3167/1583/1342/671/60/0/90cbea2_1662364449486-000-1kh5d3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-13">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Miné par les défections, rejetant tout mea culpa sur sa stratégie, l’ancien candidat d’extrême droite à la présidentielle va tenter de ranimer ses troupes lors des premières universités d’été de son parti.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Éric Zemmour             La délicate reconquête d’Eric Zemmour      Miné par les défections, rejetant tout mea culpa sur sa stratégie, l’ancien candidat d’extrême droite à la présidentielle va tenter de ranimer ses troupes lors des premières universités d’été de son parti.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 01h24, mis à jour à 07h03    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eric Zemmour et sa conseillère et compagne Sarah Knafo, au soir du premier tour des élections législatives, à Cogolin (Var), le 12 juin 2022.  VALERY HACHE / AFP               Dimanche 11 septembre, le Verdon asséché reçoit un autre grand brûlé de l’été : Eric Zemmour. Deux mois après des législatives ayant marqué son étiage électoral – soit 4,2 % des voix pour les candidats de Reconquête !, son parti, aucun qualifié pour le second tour –, le polémiste d’extrême droite va tenter, lors de ses premières universités d’été, de donner un nouvel élan à une épopée retombée comme un soufflé.          Son interview de rentrée, lundi 5 septembre, sur RMC et BFM-TV, présage d’un discours exempt de mea culpa et de réorientation stratégique, après que les élections ont consacré la ligne moins identitaire de sa rivale à l’extrême droite, Marine Le Pen.               De 4 000 à 5 000 personnes sont espérées pour son adresse dominicale dans les Alpes-de-Haute-Provence. Elle conclura trois jours de formations et de conférences réservées aux militants, dans un domaine qui a davantage l’habitude des mariages.                           Lire aussi :  Eric Zemmour éliminé dans le Var dès le premier tour des législatives                 Reconquête ! a traversé l’été au rythme des divorces. Plusieurs personnalités médiatiques se sont éloignées du parti, dans une chorégraphie symétrique à celle qui, à l’hiver 2021, le voyait engranger des ralliements successifs. Deux porte-parole ayant battu les plateaux de télévision durant la campagne, Jean Messiha et Antoine Diers, sont partis après les 7,07 % du premier tour de l’élection présidentielle. Deux figures du mouvement des « gilets jaunes », Benjamin Cauchy et Jacline Mouraud, ont plus tard pris leurs distances.                     Dans un long message sur Facebook, cette dernière reproche pêle-mêle au polémiste son « mépris » pour les Français et leurs préoccupations quotidiennes, le parisianisme supposé de son entourage, l’influence de sa conseillère et compagne, Sarah Knafo, ainsi que la nouvelle organisation du parti, qualifiée de « méthode poutinienne ». L’organisation verticale consacrée par les nouveaux statuts du mouvement a aussi provoqué la mise en retrait de deux des quatre eurodéputés qui y sont affiliés, Gilbert Collard et Jérôme Rivière.          Mes amis, le processus démocratique des élections internes n'étant pas respecté à mes yeux, je ne peux le cautionne… https://t.co/246Q81IeD5— GilbertCollard (@Gilbert Collard)            Parti passé à l’essoreuse          Un cadre de Reconquête ! balaie d’un revers de la main les états d’âme de « divas n’ayant pas eu la place qu’elles voulaient » dans la nouvelle organisation, et nourrissant quelque « aigreur ». Après neuf mois d’existence, le parti a éprouvé le besoin de bouleverser son fonctionnement, sans changer le principe : le mouvement reste solidement verrouillé par Eric Zemmour. Les 130 000 adhérents pouvaient certes élire les vice-présidents, mais, avec trois candidats pour autant de places, le choix restait limité.            Il vous reste 64.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/10/la-delicate-reconquete-d-eric-zemmour_6141013_823448.html"},"headline":"La d\u00e9licate reconqu\u00eate d\u2019Eric Zemmour","dateCreated":"2022-09-10T01:24:45+02:00","datePublished":"2022-09-10T01:24:45+02:00","dateModified":"2022-09-10T07:03:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"description":"Min\u00e9 par les d\u00e9fections, rejetant tout mea culpa sur sa strat\u00e9gie, l\u2019ancien candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle va tenter de ranimer ses troupes lors des premi\u00e8res universit\u00e9s d\u2019\u00e9t\u00e9 de son parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/0/0/4425/2212/1342/671/60/0/19cb454_1662732950975-000-32cd69k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-14">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les ministres européens de l’énergie se réunissent en urgence, vendredi, pour faire face à une flambée historique des tarifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                               Les Décodeurs        Énergies             Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir      Les ministres européens de l’énergie se réunissent en urgence, vendredi, pour faire face à une flambée historique des tarifs.          Par William Audureau et Romain Imbach         Publié hier à 18h52, mis à jour hier à 20h42    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le montant du prix de gros de l’électricité en France a atteint fin août 1 000 euros le mégawattheure (MWh). Face à cette flambée dévastatrice pour les revenus des ménages et les économies nationales, les ministres européens de l’énergie se réunissaient en urgence, vendredi 9 septembre, à Bruxelles, pour trouver des solutions.            Pourquoi les prix de gros augmentent-ils autant ?            Une accumulation de facteurs a abouti à l’explosion du prix de l’électricité, qui touche l’Europe dans son ensemble, et n’épargne pas la France.            La reprise économique et industrielle. La demande, liée à la sortie de la crise économique due au Covid-19, tire les prix à la hausse depuis fin 2021.La guerre en Ukraine. Une part importante de l’électricité en Europe est produite à partir de gaz naturel, ce qui entraîne un couplage des prix entre le gaz et l’électricité. Or le prix du premier a augmenté avec l’embargo européen sur le gaz russe, puis début septembre (+ 30 %) avec la prolongation, pour une durée indéterminée, de l’arrêt du gazoduc Nord Stream 1.En France, l’état du parc nucléaire. Entre les conditions météorologiques – la sécheresse a affecté les cours d’eau utilisés pour le refroidissement des réacteurs – et le vieillissement des infrastructures, qui nécessitent des opérations de maintenance, une grande partie du parc nucléaire est mis à l’arrêt. Ainsi, au 1er septembre, seuls vingt-quatre des cinquante-six réacteurs nucléaires d’EDF étaient opérationnels. Or la France, habituellement autosuffisante et même exportatrice, est obligée de se fournir, elle aussi, sur le marché européen de l’électricité, contribuant à la tension sur les prix.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, les prix s’affolent sur le marché de l’électricité                   Pourquoi les tarifs de l’électricité sont-ils si volatils ?            Depuis les années 1990, l’Union européenne (UE) a progressivement ouvert les marchés nationaux de l’électricité à la concurrence pour harmoniser et libéraliser le marché européen, et mieux l’interconnecter. Le réseau de transport européen d’électricité assure aujourd’hui la sécurité d’approvisionnement et les échanges entre trente-cinq pays.                 Ce marché s’appuie sur une place boursière européenne, Epex Spot SE, sur laquelle s’échangent les MWh, avec des cours qui varient selon les pays en fonction de l’offre et de la demande. Elle constitue une place spéculative qui réunit producteurs, fournisseurs et négociants, qui achètent et vendent de l’électricité (nucléaire, renouvelable ou fossile), pour des livraisons immédiates ou différées.            Or dans ce marché de gros, le prix est fixé non pas en fonction du coût moyen de production d’électricité en Europe, mais à partir du coût de production « marginal » du dernier MWh injecté sur le réseau. En cas de faible demande, les installations nucléaires ou renouvelables suffisent, mais lorsque la demande est forte, les centrales thermiques sont mises à contribution, et le coût de l’électricité est alors indexé sur le cours du gaz (ou du charbon). A cela s’ajoute une taxe sur les émissions de CO2, dans le cadre du marché carbone européen.             


#d_graph_16433625383{
	height:450px;
}
 




Le prix de l'électricité s'envole sur les marchés européens
Prix moyen mensuel de l'électricité française, en € /MWh

Source : EPEX Spot / ENTSOE-E Transparency Platform




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js', '//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highchartsmore-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "arearange",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16433625383"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "",
        "enabled": true,
        "radius": 1,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "arearange": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%B %Y}",
      "step": "",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "\u20ac/MWh",
    "valueDecimals": "2",
    "xDateFormat": "%B %Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "date",
        "01/2020",
        "02/2020",
        "03/2020",
        "04/2020",
        "05/2020",
        "06/2020",
        "07/2020",
        "08/2020",
        "09/2020",
        "10/2020",
        "11/2020",
        "12/2020",
        "01/2021",
        "02/2021",
        "03/2021",
        "04/2021",
        "05/2021",
        "06/2021",
        "07/2021",
        "08/2021",
        "09/2021",
        "10/2021",
        "11/2021",
        "12/2021",
        "01/2022",
        "02/2022",
        "03/2022",
        "04/2022",
        "05/2022",
        "06/2022",
        "07/2022",
        "08/2022",
        "09/2022"
      ],
      [
        "min",
        8.66,
        -5.09,
        -25.08,
        -75.82,
        -48.17,
        -9.96,
        -19.17,
        6.87,
        12.0,
        -7.72,
        -7.97,
        -9.01,
        3.15,
        -2.01,
        -24.61,
        -6.94,
        -66.18,
        -36.72,
        -5.0,
        -63.03,
        21.89,
        -2.02,
        15.0,
        14.76,
        0.06,
        18.53,
        93.7,
        0,
        20.15,
        60.63,
        100.71,
        76.57,
        170.97
      ],
      [
        "max",
        68.64,
        54.58,
        64.7,
        29.43,
        27.94,
        46.8,
        56.84,
        90.0,
        200.04,
        78.68,
        79.81,
        114.0,
        114.89,
        136.71,
        103.71,
        163.77,
        101.5,
        123.96,
        133.48,
        137.02,
        237.01,
        393.1,
        421.87,
        620.0,
        399.06,
        349.0,
        700.0,
        2987.78,
        298.68,
        479.0,
        820.87,
        1021.73,
        800.0
      ],
      [
        "moyenne",
        37.969865591397856,
        26.249281609195403,
        23.834301075268822,
        13.406125,
        14.874408602150538,
        25.84883333333333,
        33.41922043010753,
        36.76349462365592,
        47.190375,
        37.87383064516129,
        40.141402777777785,
        48.422620967741935,
        59.4669758064516,
        49.01364583333333,
        50.22795698924731,
        63.147986111111095,
        55.259811827957,
        73.56091666666667,
        78.30715053763441,
        77.40415322580645,
        135.30443055555554,
        172.53745967741935,
        217.2417083333333,
        274.5094892473118,
        211.5832795698925,
        185.62595238095238,
        295.17474462365595,
        232.91949999999997,
        197.46004032258068,
        248.73279166666669,
        400.94990591397845,
        492.99201612903227,
        474.1691549295775
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}

var datetime = 0;
if (tooltip.chart.userOptions.xAxis.type == 'datetime')
   datetime = 1;
var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + "";
● " + this.series.name  + " : " + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valuePrefix + " " + addSpace(this.point.y) + " " + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valueSuffix;
if (tooltip.chart.userOptions.series[this.series.index + 1] && tooltip.chart.userOptions.series[this.series.index + 1].type == 'arearange') {
    var low = addSpace(tooltip.chart.userOptions.series[this.series.index + 1].data[index][0 + datetime]);
    var high = addSpace(tooltip.chart.userOptions.series[this.series.index + 1].data[index][1 + datetime]);
 Estimation basse : " + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valuePrefix + low + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valueSuffix + "Estimation haute : " + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valuePrefix + high + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valueSuffix;
}
else {
    str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip);
    var new_str = "";
    for (let i = 0; i         new_str += str[i];
    str = new_str;
}
" + str + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")
}

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "1",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "name": "min",
      "type": "areaspline",
      "color": "#decaf7",
      "data": [
        [
          1577919600000,
          8.66,
          "#decaf7",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          -5.09,
          "#decaf7",
          "pt1",
          true,
          false
        ],
        [
          1583103600000,
          -25.08,
          "#decaf7",
          "pt2",
          true,
          false
        ],
        [
          1585778400000,
          -75.82,
          "#decaf7",
          "pt3",
          true,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          -48.17,
          "#decaf7",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          1591048800000,
          -9.96,
          "#decaf7",
          "pt5",
          true,
          false
        ],
        [
          1593640800000,
          -19.17,
          "#decaf7",
          "pt6",
          true,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          6.87,
          "#decaf7",
          "pt7",
          true,
          false
        ],
        [
          1598997600000,
          12.0,
          "#decaf7",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          1601589600000,
          -7.72,
          "#decaf7",
          "pt9",
          true,
          false
        ],
        [
          1604271600000,
          -7.97,
          "#decaf7",
          "pt10",
          true,
          false
        ],
        [
          1606863600000,
          -9.01,
          "#decaf7",
          "pt11",
          true,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          3.15,
          "#decaf7",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          -2.01,
          "#decaf7",
          "pt13",
          true,
          false
        ],
        [
          1614639600000,
          -24.61,
          "#decaf7",
          "pt14",
          true,
          false
        ],
        [
          1617314400000,
          -6.94,
          "#decaf7",
          "pt15",
          true,
          false
        ],
        [
          1619906400000,
          -66.18,
          "#decaf7",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          1622584800000,
          -36.72,
          "#decaf7",
          "pt17",
          true,
          false
        ],
        [
          1625176800000,
          -5.0,
          "#decaf7",
          "pt18",
          true,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          -63.03,
          "#decaf7",
          "pt19",
          true,
          false
        ],
        [
          1630533600000,
          21.89,
          "#decaf7",
          "pt20",
          true,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          -2.02,
          "#decaf7",
          "pt21",
          true,
          false
        ],
        [
          1635807600000,
          15.0,
          "#decaf7",
          "pt22",
          true,
          false
        ],
        [
          1638399600000,
          14.76,
          "#decaf7",
          "pt23",
          true,
          false
        ],
        [
          1641078000000,
          0.06,
          "#decaf7",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          1646089200000,
          18.53,
          "#decaf7",
          "pt83",
          true,
          false
        ],
        [
          1648764000000,
          93.7,
          "#decaf7",
          "pt84",
          true,
          false
        ],
        [
          1651356000000,
          0.0,
          "#decaf7",
          "pt85",
          true,
          false
        ],
        [
          1654034400000,
          20.15,
          "#decaf7",
          "pt86",
          true,
          false
        ],
        [
          1656626400000,
          60.63,
          "#decaf7",
          "pt87",
          true,
          false
        ],
         [
          1659304800000,
          100.71,
          "#decaf7",
          "pt88",
          true,
          false
        ],
        [
          1661983200000,
          76.57,
          "#decaf7",
          "pt89",
          true,
          false
        ],
        [
          1664575200000,
          170.97,
          "#decaf7",
          "pt90",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ],
      "zIndex": 1,
      "step": "",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "yAxis": "0",
      "stack": "null",
      "lineWidth": 2
    },
    {
      "name": "max",
      "type": "areaspline",
      "color": "#decaf7",
      "data": [
        [
          1577919600000,
          68.64,
          "#decaf7",
          "pt25",
          true,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          54.58,
          "#decaf7",
          "pt26",
          true,
          false
        ],
        [
          1583103600000,
          64.7,
          "#decaf7",
          "pt27",
          true,
          false
        ],
        [
          1585778400000,
          29.43,
          "#decaf7",
          "pt28",
          true,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          27.94,
          "#decaf7",
          "pt29",
          true,
          false
        ],
        [
          1591048800000,
          46.8,
          "#decaf7",
          "pt30",
          true,
          false
        ],
        [
          1593640800000,
          56.84,
          "#decaf7",
          "pt31",
          true,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          90.0,
          "#decaf7",
          "pt32",
          true,
          false
        ],
        [
          1598997600000,
          200.04,
          "#decaf7",
          "pt33",
          true,
          false
        ],
        [
          1601589600000,
          78.68,
          "#decaf7",
          "pt34",
          true,
          false
        ],
        [
          1604271600000,
          79.81,
          "#decaf7",
          "pt35",
          true,
          false
        ],
        [
          1606863600000,
          114.0,
          "#decaf7",
          "pt36",
          true,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          114.89,
          "#decaf7",
          "pt37",
          true,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          136.71,
          "#decaf7",
          "pt38",
          true,
          false
        ],
        [
          1614639600000,
          103.71,
          "#decaf7",
          "pt39",
          true,
          false
        ],
        [
          1617314400000,
          163.77,
          "#decaf7",
          "pt40",
          true,
          false
        ],
        [
          1619906400000,
          101.5,
          "#decaf7",
          "pt41",
          true,
          false
        ],
        [
          1622584800000,
          123.96,
          "#decaf7",
          "pt42",
          true,
          false
        ],
        [
          1625176800000,
          133.48,
          "#decaf7",
          "pt43",
          true,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          137.02,
          "#decaf7",
          "pt44",
          true,
          false
        ],
        [
          1630533600000,
          237.01,
          "#decaf7",
          "pt45",
          true,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          393.1,
          "#decaf7",
          "pt46",
          true,
          false
        ],
        [
          1635807600000,
          421.87,
          "#decaf7",
          "pt47",
          true,
          false
        ],
        [
          1638399600000,
          620.0,
          "#decaf7",
          "pt48",
          true,
          false
        ],
        [
          1641078000000,
          399.06,
          "#decaf7",
          "pt49",
          true,
          false
        ],
        [
          1646089200000,
          349.0,
          "#decaf7",
          "pt83",
          true,
          false
        ],
        [
          1648764000000,
          700.0,
          "#decaf7",
          "pt84",
          true,
          false
        ],
        [
          1651356000000,
          2987.78,
          "#decaf7",
          "pt85",
          true,
          false
        ],
        [
          1654034400000,
          298.68,
          "#decaf7",
          "pt86",
          true,
          false
        ],
        [
          1656626400000,
          479.0,
          "#decaf7",
          "pt87",
          true,
          false
        ],
         [
          1659304800000,
          820.87,
          "#decaf7",
          "pt88",
          true,
          false
        ],
        [
          1661983200000,
          1021.73,
          "#decaf7",
          "pt89",
          true,
          false
        ],
        [
          1664575200000,
          800.0,
          "#decaf7",
          "pt90",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ],
      "zIndex": 1,
      "step": "",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "yAxis": "0",
      "stack": "null",
      "lineWidth": 2
    },
    {
      "name": "moyenne",
      "type": "line",
      "color": "#aa57f7",
      "data": [
        [
          1577919600000,
          37.969865591397856,
          "#aa57f7",
          "pt50",
          true,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          26.249281609195403,
          "#aa57f7",
          "pt51",
          true,
          false
        ],
        [
          1583103600000,
          23.834301075268822,
          "#aa57f7",
          "pt52",
          true,
          false
        ],
        [
          1585778400000,
          13.406125,
          "#aa57f7",
          "pt53",
          true,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          14.874408602150538,
          "#aa57f7",
          "pt54",
          true,
          false
        ],
        [
          1591048800000,
          25.84883333333333,
          "#aa57f7",
          "pt55",
          true,
          false
        ],
        [
          1593640800000,
          33.41922043010753,
          "#aa57f7",
          "pt56",
          true,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          36.76349462365592,
          "#aa57f7",
          "pt57",
          true,
          false
        ],
        [
          1598997600000,
          47.190375,
          "#aa57f7",
          "pt58",
          true,
          false
        ],
        [
          1601589600000,
          37.87383064516129,
          "#aa57f7",
          "pt59",
          true,
          false
        ],
        [
          1604271600000,
          40.141402777777785,
          "#aa57f7",
          "pt60",
          true,
          false
        ],
        [
          1606863600000,
          48.422620967741935,
          "#aa57f7",
          "pt61",
          true,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          59.4669758064516,
          "#aa57f7",
          "pt62",
          true,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          49.01364583333333,
          "#aa57f7",
          "pt63",
          true,
          false
        ],
        [
          1614639600000,
          50.22795698924731,
          "#aa57f7",
          "pt64",
          true,
          false
        ],
        [
          1617314400000,
          63.147986111111095,
          "#aa57f7",
          "pt65",
          true,
          false
        ],
        [
          1619906400000,
          55.259811827957,
          "#aa57f7",
          "pt66",
          true,
          false
        ],
        [
          1622584800000,
          73.56091666666667,
          "#aa57f7",
          "pt67",
          true,
          false
        ],
        [
          1625176800000,
          78.30715053763441,
          "#aa57f7",
          "pt68",
          true,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          77.40415322580645,
          "#aa57f7",
          "pt69",
          true,
          false
        ],
        [
          1630533600000,
          135.30443055555554,
          "#aa57f7",
          "pt70",
          true,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          172.53745967741935,
          "#aa57f7",
          "pt71",
          true,
          false
        ],
        [
          1635807600000,
          217.2417083333333,
          "#aa57f7",
          "pt72",
          true,
          false
        ],
        [
          1638399600000,
          274.5094892473118,
          "#aa57f7",
          "pt73",
          true,
          false
        ],
        [
          1641078000000,
          211.5832795698925,
          "#aa57f7",
          "pt74",
          true,
          false
        ],
        [
          1646089200000,
          185.62595238095238,
          "#aa57f7",
          "pt75",
          true,
          false
        ],
        [
          1648764000000,
          295.17474462365595,
          "#aa57f7",
          "pt76",
          true,
          false
        ],
        [
          1651356000000,
          232.91949999999997,
          "#aa57f7",
          "pt77",
          true,
          false
        ],
        [
          1654034400000,
          197.46004032258068,
          "#aa57f7",
          "pt78",
          true,
          false
        ],
        [
          1656626400000,
          248.73279166666669,
          "#aa57f7",
          "pt79",
          true,
          false
        ],
         [
          1659304800000,
          232.91949999999997,
          "#aa57f7",
          "pt80",
          true,
          false
        ],
        [
          1661983200000,
          492.99201612903227,
          "#aa57f7",
          "pt81",
          true,
          false
        ],
        [
          1664575200000,
          474.1691549295775,
          "#aa57f7",
          "pt82",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ],
      "zIndex": 1,
      "step": "",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "yAxis": "0",
      "stack": "null",
      "lineWidth": 2
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : « Il est nécessaire de s’émanciper des prix de gros, très volatils et incontrôlables »                   L’Union européenne peut-elle agir sur les prix ?            Oui. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a présenté mercredi des pistes pour réduire la facture énergétique :            plafonner le prix du gaz russe importé par l’UE, ce qui permettrait de limiter la forte volatilité du prix du MWh sur les marchés de gros, indexé sur le prix du gaz ;plafonner à 200 euros le MWh produit, hors centrales à gaz, afin de désindexer le prix de vente de l’électricité de celui du gaz naturel ;établir une contribution de solidarité pour les entreprises de combustibles fossiles qui accumulent les bénéfices ;redistribuer les « bénéfices inattendus » des producteurs d’électricité, qui mobilisent des centrales nucléaires, l’éolien, le solaire ou les barrages hydroélectriques et « réalisent des revenus massifs qui ne reflètent pas leurs coûts de production », pour aider les ménages et les entreprises « vulnérables » ;permettre aux Etats membres d’utiliser cette manne financière pour aider les consommateurs, mais aussi investir dans des sources d’énergies propres ;enfin, la Commission vise « une réduction intelligente de la demande », avec « un objectif obligatoire pour réduire la consommation d’électricité aux heures de pointe ».                             Lire l’éditorial :  Crise énergétique : refonder le marché européen de l’électricité                   Les Français payent-ils l’électricité au prix européen ?            Pas totalement, malgré une augmentation très nette. « Une partie seulement des kilowattheures est achetée au “prix fort” sur le marché de gros », explique à l’AFP Patrice Geoffron, professeur d’économie à l’université de Paris Dauphine-PSL et directeur du Centre de géopolitique de l’énergie et des matières premières. Le reste « correspond à la production nucléaire, dont le coût est bien inférieur au niveau des prix de gros ». Les prix seraient toutefois bien plus contenus si le parc nucléaire était en mesure de tourner à plein régime.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : nouveau coup dur pour le parc nucléaire d’EDF                   Par ailleurs, la facture des consommateurs français n’est pas directement indexée sur les prix du marché de gros, mais sur des tarifs réglementés par l’Etat. Or celui-ci se montre protecteur. En septembre 2021, le gouvernement de Jean Castex a ainsi mis en place un « bouclier tarifaire » limitant la hausse du prix en aval à 4 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le bouclier tarifaire a réduit de moitié l’impact de la flambée des prix de l’énergie en France                   Il passe concrètement par un double mécanisme :            Une baisse de taxe. La taxe intérieure sur la consommation finale d’électricité (TICFE) a été ramenée de 22,50 euros par MWh à 50 centimes au 1er février afin de limiter la hausse du tarif réglementé.Une réorientation du nucléaire. L’Etat a obligé EDF à relever de 20 %, soit de 100 à 120 TWh en 2022, le volume de sa production nucléaire vendu à ses concurrents à bas prix par l’Accès régulé à l’électricité nucléaire historique. En compensation, le prix facturé de cette électricité réservée est passé de 42 à 46,20 euros par MWh.             


#d_graph_16433565433{
  height:550px;
}
 




Evolution du tarif réglementé de vente de l'électricité (TRVE) en France
en %

Source : CRE et Bercy




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
  Highcharts.setOptions({
    lang: {
      decimalPoint: ',',
      thousandsSep: ' ',
      months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
      shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
      weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
      noData: 'Pas de données à afficher',
      numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
    }
  });
  var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16433565433"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": -5.0,
      "startOnTick": true,
      "max": 35.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%Y}",
      "step": "",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "+ ",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%d %B %Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Evolution du TRVE ",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02D1FF",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1218924000000,
          2.0,
          "#02D1FF",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1250287200000,
          2.0,
          "#02D1FF",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1250373600000,
          1.9,
          "#02D1FF",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1281823200000,
          1.9,
          "#02D1FF",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1281909600000,
          3.0,
          "#02D1FF",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1309471200000,
          3.0,
          "#02D1FF",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1309557600000,
          1.7,
          "#02D1FF",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1342994400000,
          1.7,
          "#02D1FF",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1343080800000,
          2.0,
          "#02D1FF",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1375308000000,
          2.0,
          "#02D1FF",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1375394400000,
          5.0,
          "#02D1FF",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1414796400000,
          5.0,
          "#02D1FF",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1414882800000,
          2.5,
          "#02D1FF",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1438380000000,
          2.5,
          "#02D1FF",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1438466400000,
          2.5,
          "#02D1FF",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1470002400000,
          2.5,
          "#02D1FF",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1470088800000,
          -0.5,
          "#02D1FF",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1501538400000,
          -0.5,
          "#02D1FF",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1501624800000,
          1.7,
          "#02D1FF",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1517439600000,
          1.7,
          "#02D1FF",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1517526000000,
          0.7,
          "#02D1FF",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1533074400000,
          0.7,
          "#02D1FF",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1533160800000,
          -0.5,
          "#02D1FF",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1559340000000,
          -0.5,
          "#02D1FF",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1559426400000,
          5.9,
          "#02D1FF",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          1564610400000,
          5.9,
          "#02D1FF",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          1564696800000,
          1.3,
          "#02D1FF",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          1.3,
          "#02D1FF",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          2.4,
          "#02D1FF",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          2.4,
          "#02D1FF",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          1.5,
          "#02D1FF",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1612134000000,
          1.5,
          "#02D1FF",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          1.61,
          "#02D1FF",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1627768800000,
          1.61,
          "#02D1FF",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          4.8,
          "#02D1FF",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1643670000000,
          4.8,
          "#02D1FF",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1643756400000,
          4.0,
          "#02D1FF",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1672527600000,
          4.0,
          "#02D1FF",
          "pt37",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Proposition d'augmentation du TRVE par la CRE",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#AA57F7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1218924000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt38",
          true,
          false
        ],
        [
          1250287200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          1250373600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1281823200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          1281909600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          1309471200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          1309557600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          1342994400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          1343080800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          1375308000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          1375394400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          1414796400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          1414882800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          1438380000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          1438466400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          1470002400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          1470088800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          1501538400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          1501624800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          1517439600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          1517526000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          1533074400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          1533160800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          1559340000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          1559426400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          1564610400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          1564696800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          1612134000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          1627768800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          1643670000000,
          4.8,
          "#AA57F7",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          1643756400000,
          35.0,
          "#AA57F7",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          1672527600000,
          35.0,
          "#AA57F7",
          "pt75",
          true,
          false
        ]
      ],
      "dashStyle":"shortdot",
      "lineWidth":3,
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/09/10/17-15">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ C’est le vendredi 9 septembre que le régime général verse les pensions du mois d’août, avec, pour la première fois, la revalorisation de 4 % comprise, et les montants dus à titre rétroactif. Mais le calendrier et les modalités d’application de la mesure diffèrent pour les autres régimes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Argent & Placements       Famille             Retraites : quand les pensions seront-elles revalorisées ?      C’est le vendredi 9 septembre que le régime général verse les pensions du mois d’août, avec, pour la première fois, la revalorisation de 4 % comprise, et les montants dus à titre rétroactif. Mais le calendrier et les modalités d’application de la mesure diffèrent pour les autres régimes.          Par Aurélie Blondel         Publié le 08 septembre 2022 à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Si les pensions de retraite de base sont normalement revalorisées le 1er janvier, le contexte inflationniste a incité le gouvernement à anticiper cette année l’échéance. Annoncée durant la campagne du second tour de la présidentielle, la hausse estivale a finalement été actée dans la loi de mesures d’urgence sur le pouvoir d’achat du 16 août et s’applique de façon rétroactive sur les pensions de juillet. Son taux : 4 % (c’était 1,1 % début 2022).          En pratique, c’est en cette rentrée que les retraités verront effectivement la couleur de cette revalorisation sur leur compte, à des dates variables selon les caisses auxquelles ils ont cotisé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Loi sur le pouvoir d’achat : qui peut débloquer son épargne salariale avant l’heure ?                 Pour les anciens salariés et les anciens indépendants (commerçants et artisans), l’Assurance-retraite (le régime général) doit verser les pensions de base dues au titre du mois d’août vendredi 9 septembre (dans ce régime, on verse toujours les pensions le 9 du mois suivant celui pour lequel elles sont dues – on parle de versement « à terme échu »). Le montant comprendra la revalorisation de 4 % au titre du mois d’août et celle au titre du mois de juillet qui n’avait pas été versée, car la loi n’était pas encore promulguée.               Quid de l’allocation de solidarité aux personnes âgées (l’ASPA, le nouveau minimum vieillesse) ? La hausse de 4 % s’applique également sur l’allocation du mois d’août versée ce 9 septembre, et ce versement comprendra à titre rétroactif le montant dû au titre de juillet.          Anciens fonctionnaires, agriculteurs ou libéraux          Pour les personnes affiliées à la Caisse d’assurance-retraite et de la santé au travail (Carsat) Alsace-Moselle, la revalorisation est intervenue sur le versement de la pension de septembre, qui a eu lieu le 1er septembre, en incluant à titre rétroactif les montants liés à la revalorisation non versés sur les pensions de juillet et août. Car, dans cette caisse, les pensions sont versées à « terme à échoir », c’est-à-dire au début du mois pour lequel elles sont dues.          Pour les retraités touchant une pension de base de la Mutualité sociale agricole (MSA), c’est aussi ce 9 septembre que doit se concrétiser la revalorisation de 4 %, avec le versement de la pension de base due pour le mois d’août. Avec une différence toutefois par rapport au régime général, indique le site de la MSA : « Les sommes dues au titre du mois de juillet vous seront attribuées rétroactivement, à l’occasion du versement des pensions de septembre payées en octobre. »                           Lire aussi :  Remise sur le carburant, rachat de RTT, hausse de prestations sociales… Explorez les principales mesures des lois pour le pouvoir d’achat                 Pour les retraités de la fonction publique d’Etat, la revalorisation doit se concrétiser le 29 septembre, jour de versement des pensions de septembre (dans ce régime, les montants sont versés à terme échu, mais dès les derniers jours du mois pour lequel elles sont dues). Les sommes dues à titre rétroactif pour juillet et août ne seront toutefois pas versées en même temps, mais en octobre, a précisé au Monde le régime.            Il vous reste 34.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/09/08/retraites-quand-les-pensions-seront-elles-revalorisees_6140655_1657007.html"},"headline":"Retraites\u00a0: quand les pensions seront-elles revaloris\u00e9es\u00a0?","dateCreated":"2022-09-08T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-08T06:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Famille"],"keywords":["Vie quotidienne","\u00c9conomie","Argent & Placements","Epargne","Epargne retraite","Famille"],"description":"C\u2019est le vendredi 9\u00a0septembre que le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral verse les pensions du mois d\u2019ao\u00fbt, avec, pour la premi\u00e8re fois, la revalorisation de 4\u00a0% comprise, et les montants dus \u00e0 titre r\u00e9troactif. Mais le calendrier et les modalit\u00e9s d\u2019application de la mesure diff\u00e8rent pour les autres r\u00e9gimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Blondel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/963/0/4102/2051/1342/671/60/0/a3edd87_1662539033162-pns-6411613.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-16">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Fondé en 2014, le site de mode féminine enregistre une croissance de 30 % en 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Réseaux sociaux             Coqueluche des instagrameuses, la marque Balzac ouvre sa première boutique à Paris      Fondé en 2014, le site de mode féminine enregistre une croissance de 30 % en 2022.          Par Juliette Garnier         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Instagram et ses 2 milliards d’utilisateurs ne suffisent plus à Balzac Paris. La marque de mode féminine fondée en 2014 a inauguré, mercredi 7 septembre, un premier magasin à son enseigne, rue d’Hauteville dans le 10e arrondissement de Paris. L’idée d’exploiter une boutique « trottait depuis longtemps » dans la tête des fondateurs, Chrysoline de Gastines, son mari, Victorien, et son beau-frère Charles Fourmaux. Car, explique l’entrepreneuse trentenaire, « une grande partie de la clientèle veut toucher les vêtements et les essayer » avant d’acheter.          Et cette enfant du Web doit désormais affronter une vive concurrence sur les réseaux sociaux pour promouvoir ses éditions limitées, ses imprimés léopard et son sac à main, le César, la meilleure de ses ventes. Sur Instagram, sur lequel 445 000 abonnés suivent son compte, « l’algorithme est de plus en plus féroce », explique Mme de Gastines. Parmi ses 70 salariés, les 15 affectés à la publicité sur les réseaux sociaux doivent désormais « jouer des coudes » pour que les publications présentent le meilleur retour sur investissement possible et fassent acheter les fans sur-le-champ.          A l’en croire, l’exploitation de cette boutique de 400 m² doit contribuer à l’essor de la marque en France et à l’étranger. La dirigeante n’a pas lésiné sur la déco, qui a coûté plus d’un million d’euros. Balzac programme aussi d’ouvrir des boutiques à Lille, Lyon, Bordeaux et Londres. Rue d’Hauteville, où la boutique a reçu la visite de 2 500 personnes en deux jours de temps, Charles Fourmaux table sur « 3 à 4 millions d’euros » de chiffre d’affaires.          Succès fulgurant          Balzac n’est pas la seule marque née sur le Net à franchir le Rubicon. Depuis plusieurs années, Sezane, autre figure de l’e-commerce au succès fulgurant, ouvre des « appartements » ou des « conciergeries », comprenez des magasins. La marque, dont les ventes ont bondi de 30 %, à 250 millions d’euros en 2021, devrait bénéficier de nouvelles liquidités pour ouvrir davantage de points de vente – elle exploite une dizaine d’unités à ce jour, à Paris, Lille, New York, Londres et Madrid entre autres. Car, Morgane Sézalory, la fondatrice de 34 ans, a annoncé, le 1er septembre, l’entrée à son capital de Téthys Invest, holding de la très fortunée famille Bettencourt-Meyers, actionnaire du groupe L’Oréal, aux côtés du fonds américain General Atlantic, actionnaire depuis 2018.                           Lire aussi :  Sézane : la marque française présente ses excuses pour une vidéo au Mexique avec une femme zapotèque                 « Parce que rentable depuis ses débuts », Balzac Paris « n’envisage pas ce type d’opération » afin de « rester une société familiale », précise Charles Fourmaux. La société a pour actionnaire minoritaire Generis Capital Partners, fond spécialisé dans les PME. Son activité a atteint 19 millions d’euros en 2021, après un bond de 50 %. L’exercice 2022 devrait être en croissance de 30 %. Une performance dont rêvent beaucoup de ses concurrents malmenés par la crise du commerce.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/10/coqueluche-des-instagrameuses-la-marque-balzac-ouvre-sa-premiere-boutique-a-paris_6141065_3234.html"},"headline":"Coqueluche des instagrameuses, la marque Balzac ouvre sa premi\u00e8re boutique \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-09-10T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-10T14:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Instagram","\u00c9conomie"],"description":"Fond\u00e9 en\u00a02014, le site de mode f\u00e9minine enregistre une croissance de 30\u00a0% en\u00a02022.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/5e19722_1662737215573-new16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-17">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’usine de puces de 20 milliards de dollars sera subventionnée par l’Etat fédéral, qui veut rattraper l’Asie dans le secteur-clé des microprocesseurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       États-Unis             Semi-conducteurs : Joe Biden inaugure le chantier mastodonte d’Intel dans l’Ohio      L’usine de puces de 20 milliards de dollars sera subventionnée par l’Etat fédéral, qui veut rattraper l’Asie dans le secteur-clé des microprocesseurs.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président des Etats-Unis, Joe Biden, sur le chantier d’Intel, le 9 septembre dans l’Ohio.  MANUEL BALCE CENETA / AP               Dans la campagne près de Columbus, au cœur de l’Ohio. Ce vendredi 9 septembre, de monstrueux bulldozers arpentent un immense chantier et toute l’élite économico-politique de la région a fait le déplacement. Il s’agit de lancer le chantier d’Intel, qui va investir 20 milliards de dollars (19,7 milliards d’euros) pour construire une immense usine de microprocesseurs et tenter de rattraper son retard technologique sur les Coréens de Samsung et les Taïwanais de TSMC.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Semi-conducteurs : Intel va investir massivement en Europe                 Les quelque 400 hôtes endimanchés se réjouissent du projet, qui va créer 3 000 emplois directs et 7 000 indirects, notamment dans la construction. « Avec Intel, l’Ohio est désormais sur la carte. Nos enfants n’auront plus besoin de partir travailler sur la Côte ouest ou à Austin au Texas. C’est un immense bond en avant », estime l’élu du sénat local, le républicain Jay Hottinger, qui devise aimablement avec des collègues démocrates, tout aussi ravis. « La création d’emplois est un sujet transpartisan, nous travaillons ensemble. »               Joe Biden a fait le déplacement pour cette cérémonie, à quelques semaines des élections de mi-mandat pour vanter le succès de sa politique industrielle. L’événement avait été repoussé cet été, Intel refusant de lancer le projet tant que le Congrès américain n’avait pas voté l’immense plan Biden de subventions (52 milliards de dollars) à l’industrie des microprocesseurs, ce qui fut fait fin juillet. Une aubaine pour l’Ohio, Etat du Midwest qui a subi la désindustrialisation depuis la crise de la sidérurgie dans les années 1980 et vota largement pour le républicain Donald Trump en 2016 et 2020. « Le Midwest industriel est de retour », s’est réjoui le président américain. « Il est temps d’enterrer le label ceinture de rouille [Rust Belt] et de le remplacer par celui de Silicon Heartland », heartland signifiant affectueusement le « pays profond ».          Faiblesse américaine          Le projet va entraîner un immense chantier de construction, avec une fosse de 20 mètres de profondeur et qui va consommer, selon le vice-président d’Intel, Keyvan Esfarjani, autant d’acier que « 8 tours Eiffel » et autant de béton que les plus grands gratte-ciel. Les salariés d’Intel ne sont pas syndiqués, mais le chantier va profiter aux ouvriers du BTP qui, eux, le sont. M. Biden s’est longuement entretenu avec eux avant son discours : « Ces gens sont les miens, c’est là d’où je viens », a déclaré le président démocrate. L’implantation d’Intel va nécessiter la formation de main-d’œuvre, et l’entreprise a annoncé le financement de huit projets éducatifs à hauteur de 17 millions de dollars pour former ingénieurs et techniciens.        Il vous reste 54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/10/semi-conducteurs-joe-biden-inaugure-le-chantier-mastodonte-d-intel-dans-l-ohio_6141053_3234.html"},"headline":"Semi-conducteurs\u00a0: Joe Biden inaugure le chantier mastodonte d\u2019Intel dans l\u2019Ohio","dateCreated":"2022-09-10T10:01:39+02:00","datePublished":"2022-09-10T10:01:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Entreprises","Industrie","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019usine de puces de 20 milliards de dollars sera subventionn\u00e9e par l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral, qui veut rattraper l\u2019Asie dans le secteur-cl\u00e9 des microprocesseurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/492/0/5901/2950/1342/671/60/0/408235f_dd9b8643c4d348d0bf0320cf6ce06a81-dd9b8643c4d348d0bf0320cf6ce06a81-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  
