<FILE-date="2022/09/10/17">

<article-nb="2022/09/10/17-1">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi matin, à 73 ans. La première ministre, Liz Truss, et les hauts députés lui ont prêté serment en début d’après-midi à la Chambre des communes. Les funérailles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi matin, à 73 ans. La première ministre, Liz Truss, et les hauts députés lui ont prêté serment en début d’après-midi à la Chambre des communes. Les funérailles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19 septembre.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           07:51   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi         Une cérémonie historique du conseil de l’accession au palais Saint-James, proche de Buckingham Palace, débutera samedi à 10 heures, heure locale (11 heures à Paris). Ce conseil, qui va proclamer officiellement roi Charles, est constitué de certains membres de la famille royale, du premier ministre et de plusieurs ministres d’Etat, de deux archevêques de l’Eglise d’Angleterre, du lord-maire de la City, et des quelque sept cents membres du « conseil privé » du monarque. La tenue de rigueur est bien entendu le noir, et les décorations – militaires ou autres – ne sont pas portées. La cérémonie s’effectue en deux temps, d’abord sans le nouveau monarque, puis en sa présence.        Puis, la première proclamation publique du nouveau souverain aura lieu à 11 heures (12 heures à Paris) devant le palais. Elle est traditionnellement lue en plein air sur une fanfare de trompette depuis le balcon de Friary Court à St James’s, avec des salves d’armes tirées à Hyde Park et à la tour de Londres.        Une deuxième proclamation au Royal Exchange, un bâtiment au cœur de la City, sera lue une heure plus tard, à midi (13 heures à Paris). Des proclamations distinctes seront lues en Ecosse, au pays de Galles et en Irlande du Nord dimanche à midi.           L’opération « London Bridge », écrite sous la supervision de la reine, prévoyait tous les scénarios, en fonction du lieu de son décès. Celui-ci s’étant produit à Balmoral, en Ecosse, l’opération « Unicorn » a été activée. Le cercueil va être transporté à Edimbourg, à la cathédrale Saint-Gilles, sans doute dimanche. Selon les médias britanniques, le grand public devrait pouvoir y entrer pour rendre un dernier hommage à la reine. Elle sera ensuite transportée à Londres. Selon le Guardian, le cercueil de la reine devrait être transporté mardi par avion à Londres et reposer au palais de Buckingham.             Lire aussi :     Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine                               Tout le live                17:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prince William promet de « soutenir » son père        Le prince William, héritier du trône, a déclaré samedi qu’il allait « soutenir » son père, le roi Charles III, « de toutes les manières possibles » en l’honneur de sa grand-mère, la reine Elizabeth II. « Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m’habituer à la réalité de la vie sans Mamie », a ajouté, dans un communiqué, celui qui est désormais prince de Galles.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hommages et bouquets de fleurs déposés à proximité de Buckingham        A quelques dizaines de mètres du palais de Buckingham, à Londres, de nombreux bouquets de fleurs, déposés depuis deux jours devant les grilles du château en hommage à Elizabeth II, ont été rassemblés. C’est ici, désormais, que la foule est invitée à laisser les bouquets.                                        17:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  REPORTAGE PHOTO | Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi, à 73 ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, à Londres, deux jours après la mort de la reine.             Lire aussi :   Charles III, la proclamation du nouveau roi en images                        17:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tribune        Au Royaume-Uni, la règle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n’exprime aucune opinion politique et s’accommode de n’importe quel premier ministre, qu’il soit travailliste ou conservateur. Le monarque est par conséquent un « eunuque » politique. Cependant, le terme ne peut pas s’appliquer à la reine Elizabeth II. Elle s’est soumise à toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres à sa classe et à son éducation.             Lire aussi :     « Les opinions politiques d’Elizabeth II n’étaient alignées sur aucun parti »                        17:01   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  William Piggot, au centre, chef d’équipe dans une société chargée d’enlever les emballages des bouquets de fleurs, a commencé son travail à 6 heures ce matin, dans le jardin du souvenir à Green Park, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                 Les emballages de bouquets de fleurs déposés en hommage à la reine Elizabeth II sont collectés, à Green Park, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                     16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un périmètre de sécurité en cours d’installation pour les funérailles        Pour les funérailles de la reine Elizabeth II, dont la date n’a pas encore été divulguée, sur l’avenue « Constitution Hill, qui mène à Buckingham Palace, un périmètre de sécurité est en train d’être installé », constate Pierre Bouvier, envoyé spécial du Monde à Londres, dans un tweet. Les écoles aux abords de Westminster ont reçu ordre de fermer dès lundi, et ce jusqu’aux funérailles, rapporte le correspondant du Monde, Eric Albert.                                                  15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi une cérémonie de proclamation a-t-elle eu lieu à la City de Londres ?        Comme pour souligner que la City a une place constitutionnelle à part dans le Royaume-Uni, la proclamation du nouveau roi s’est déroulée devant le Royal Exchange ce midi, au cœur du quartier financier. La « vraie » proclamation a eu lieu une heure plus tôt au palais Saint-James, où se trouvait Charles III, mais les seules « répliques » de cette annonce publique, destinée traditionnellement à informer le peuple, se déroulent dans les trois autres nations du pays (dans les jours qui viennent à Edimbourg, Belfast et Cardiff) et… à la City, pourtant si proche.          D’un côté, la Banque d’Angleterre, de l’autre Mansion House, la résidence du Lord Maire de la City. Entre les deux, sous la statue de Wellington, les gardes à bonnet de (fausse) fourrure d’ours se tiennent au garde-à-vous. La proclamation est lue, par l’étrangement nommé « Clarenceux King of Arms » (un officier du palais), devant la petite foule réunie en silence qui se presse des deux côtés de la place.  « It has pleased almighty God to call to his mercy our late sovereign lady Queen Elizabeth II… » : « Dieu tout-puissant a rappelé feu notre souveraine Elizabeth II… » Le Prince Charles Philip Arthur George est officiellement fait roi Charles III.          Mais pourquoi faire cela à la City ? Cette institution est au cœur de l’arrangement constitutionnel britannique depuis un millénaire. Quand Guillaume le Conquérant a envahi l’Angleterre, en 1066, il est arrivé à Londres et a passé un arrangement : la City (c’est-à-dire l’ensemble de la ville à l’époque) le reconnaissait, finançait ses guerres, et, en échange, elle gardait le droit de commercer. Mille ans plus tard, le souverain ne peut traditionnellement toujours pas entrer dans la City sans en demander la permission au Lord Maire. La City a également un officier en place au Parlement, répondant au titre de Remembrancer, qui est en fait un lobbyiste du quartier d’affaires. Le Lord Maire reçoit une fois par un an pour un banquet le premier ministre, pour un important discours de politique étrangère. Il fait de même avec le chancelier de l’Echiquier pour un discours économique.          Markus Walker est le prêtre anglican de St Bartholomew-the-Great, une église datant de 1123. Il est venu en soutane assister à la proclamation et rappelle qu’ « historiquement, aucun roi n’a survécu sans le soutien de la City ». Il évoque le précédent de la dispute pour la Couronne entre Stephen et Mathilda au XIIe siècle, où le premier a prévalu grâce au soutien de l’argent du centre historique. Pareil au XVIe siècle, quand le révolutionnaire Cromwell a pris le pouvoir avec l’aide de la City. « Aujourd’hui encore, la City est au cœur du pouvoir économique de notre nation », poursuit le prêtre.          Tout ça est enrobé d’une pompe et de traditions maintenues avec autant d’ironie que de sérieux. John May est venu sur place avec son grand collier d’apparat de la Worshipful Company of Paviors, le corps de métier des « paveurs ». « Traditionnellement, nous étions chargés de poser les pavés et entretenir les routes de la City. » Aujourd’hui, ce corps de métier – il en existe des dizaines de semblables à la City – se réunit dans le but de lever de l’argent pour des associations caritatives mais aussi pour du réseautage et du lobbying. « Impossible d’être influent ici sans faire partie de ces groupes, et donc d’être actif dans des associations caritatives », explique Markus Walker. God Save the King, a chanté la foule avec ferveur. « And the City », ont dû penser silencieusement les officiels présents à la cérémonie.                Markus Walker, prêtre anglican de St Bartholomew-the-Great, une église datant de 1123, est venu en soutane assister à la proclamation du roi Charles III. Il rappelle qu’« historiquement, aucun roi n’a survécu sans le soutien de la City ».          Eric Albert (Londres, correspondance)            15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Britanniques et touristes, de milieux sociaux différents, communient dans l’hommage à Elizabeth II et au nouveau roi, Charles III        Dans la foule présente sur le Mall, le sentiment de communauté, d’appartenance est frappant. Britanniques, touristes venus de l’étranger, tous de milieux sociaux différents, discutent et communient dans l’hommage à Elizabeth II et au nouveau roi, Charles III. Entre le passage de cavaliers et celui de la fanfare, une Américaine qui habite Washington prête son câble de téléphone et sa batterie à une inconnue qui se plaint de n’avoir déjà plus assez d’énergie sur son portable. Dans une ambiance conviviale, où les tennis Gucci dernier cri se mêlent aux paires de baskets éculées, tous entendent vivre à l’unisson un événement historique dont ils ne connaissent pas encore précisément le calendrier. Coincés entre les adultes, certains enfants ne voient rien du spectacle qui accapare leurs parents. Ils passent le temps comme ils peuvent, sur un écran, et garderont un souvenir diffus de cet événement historique.                Coincé entre les adultes, un enfant ne voit rien du spectacle et passe du temps sur une tablette.          Pierre Bouvier            15:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plongée dans les archives du « Monde »        C’est peu de dire qu’Elizabeth II aura traversé les époques. Lorsque Elizabeth II est couronnée, le 2 juin 1953, le Royaume-Uni sort à peine du rationnement d’un interminable après-guerre, les mines de charbon tournent à plein, la télévision balbutie, et Londres est encore la capitale d’un empire planétaire. Dwight Eisenhower vient de s’installer à la Maison Blanche, Winston Churchill est l’hôte de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l’Elysée. Arrivée sur le trône au temps des trains à vapeur, des téléphones en bakélite et du mariage à vie, elle aura voyagé en supersonique, tweeté, et trois de ses quatre enfants ont divorcé. Au moment de sa mort, le 8 septembre 2022, Le Monde propose à la lecture une sélection d’articles, de reportages, d’analyses sur ses soixante-dix ans de règne.             Lire aussi :     Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »                        15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mots, dessins et doudous déposés à Green Park        « Repose en paix », « merci pour tout », « tu étais la meilleure monarque »… A Green Park, des enfants sont venus déposer des dessins, des mots et des doudous en hommage à la reine Elizabeth II, a observé Cécile Ducourtieux, correspondante à Londres. Dans un message publié sur Twitter, les photos de la journaliste montrent quelques mots et un ours Paddington laissés en hommage à la reine.                              14:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Liz Truss et les hauts députés ont prêté serment au nouveau roi        La première ministre, Liz Truss, et les hauts députés ont prêté serment au nouveau roi, Charles III, à la Chambre des communes. Le président de la Chambre des communes, Lindsay Hoyle, a été le premier à s’engager à « porter une véritable allégeance à Sa Majesté le roi Charles, à ses héritiers et à ses successeurs » ; il a été suivi des législateurs les plus anciens et de la première ministre.                    14:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Afrique du Sud, au Nigeria, au Kenya ou en Inde, des personnalités ont rappelé les violences liées à la colonisation        Si la mort d’Elizabeth II a déclenché un concert d’hommages et de louanges à travers le monde, sa disparition a également suscité des commentaires acerbes au sein des ex-colonies britanniques. Les critiques rappellent les épisodes tragiques, les spoliations et la répression qui ont marqué l’histoire de l’empire colonial britannique, dont la reine est perçue à la fois comme le symbole et l’héritière.          En témoigne le long communiqué publié, jeudi 8 septembre, en Afrique du Sud par le parti Combattants pour la liberté économique (Economic Freedom Fighters), de Julius Malema.             Lire aussi :   Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d’Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers                        14:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « God Save the King » en chœur devant le Royal Exchange        A la fin de la proclamation, la foule présente devant le Royal Exchange a chanté God Save the King, l’hymne national du Royaume-Uni, comme en témoigne une vidéo publiée sur Twitter par le journaliste du Monde Eric Albert.                              13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du Leicestershire à Londres pour « prendre part à ce moment » historique        Le couple McElhone a voyagé du Leicestershire, à quelque 180 kilomètres au nord de Londres, à la capitale anglaise, pour suivre la cérémonie de la proclamation au Royal Exchange. « C’est historique, on veut faire part à ce moment », ont-ils témoigné dans un tweet du journaliste Eric Albert.                                        13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le roi Charles III revient au palais de Buckingham après sa proclamation        La foule a applaudi devant le palais de Buckingham lorsque le roi est revenu dans sa Rolls Royce du palais Saint-James.                Le roi Charles III à son arrivée au palais de Buckingham, à Londres, le 10 septembre 2022. ALAIN JOCARD / AFP                     13:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Canada Gate, derrière la place Saint-James        Au milieu de la foule, Pierre Bouvier, notre envoyé spécial à Londres, a rencontré trois femmes enchaînant les interviews pour raconter ce qu’elles pensent du nouveau roi, Charles III. A suivre sur Twitter.                                        13:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Hollande salue « la grande amie de la France » sur le registre de condoléances        L’ancien président de la République française François Hollande s’est rendu samedi à l’ambassade du Royaume-Uni, à Paris, pour signer le registre de condoléances. En sortant, il a aussi salué Charles III, proclamé roi samedi, qui, pense-t-il, « aura une autre façon de faire, mais qui a aussi une passion qui est celle de la défense de l’environnement, de l’écologie ». Il « sera utile dans les conférences internationales qu’on entende aussi la voix de la famille royale », alors que la nouvelle première ministre conservatrice britannique, Liz Truss, a pris ses fonctions.           A la grande amie de la France qui durant tout son règne a veillé à renforcer les liens entre nos deux pays et qui a suscité chez les Françaises et les Français de toutes générations et de toutes sensibilités respect et admiration, nous exprimons notre immense reconnaissance et partageons le chagrin de la famille royale et du peuple britannique.                                         13:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pas toujours évident de suivre le déroulé des cérémonies au milieu de la foule                  Problème de connexion, foule… Pas toujours évident de suivre le déroulé des cérémonies sans tout à fait le connaître, raconte sur Twitter notre envoyé spécial à Londres, Pierre Bouvier.                    13:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cérémonie de proclamation est terminée        La deuxième et dernière cérémonie de proclamation au Royal Exchange a pris fin à Londres. Les prochaines proclamations auront lieu en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord demain.                    13:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un touriste américain trouve « surréalistes » les événements succédant à la mort de la reine        David est un avocat américain de 27 ans qui vient de Washington D.C. Il voyage avec ses parents et dit n’avoir appris la mort de la reine que… le lendemain. Mettons cela sur le dos du décalage horaire. « Nous sommes là pour faire du tourisme. En tant qu’Américains, nous trouvons que tout ça a un côté surréaliste, même si on voit bien que c’est un événement historique, un peu comme un spectacle dont on ferait partie. Pour nous, la reine, la monarchie n’ont aucune influence sur nos vies : nous n’avons pas grandi dans cet univers. »                David en voyage touristique à Londres. PIERRE BOUVIER / LEMONDE.FR          Pierre Bouvier                             Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi                    Le contexte          Image de couverture :   JONATHAN BRADY / AFP          Charles III, à 73 ans, a été officiellement proclamé roi, samedi, après la mort, à 96 ans, jeudi, de sa mère, Elizabeth II, qui a ouvert une période de deuil national et une nouvelle époque pour la monarchie britannique. Il accède au trône dans une période difficile, le Royaume-Uni étant confronté à la pire crise économique de ces quarante dernières années.Après avoir été ovationné, vendredi, devant le palais de Buckingham par des milliers de personnes, Charles III a promis dans son premier discours en tant que souverain de servir les Britanniques toute sa vie, comme sa mère, Elizabeth II, l’avait fait à son 21e anniversaire. D’un ton sobre et confiant, vêtu d’un costume noir, le monarque a rendu hommage à « la vie de dévouement » de sa mère, à son « amour de la tradition », son « adhésion sans crainte au progrès », mais aussi à sa « chaleur et son humour ». Dans un hommage émouvant, il a remercié sa « maman chérie ».Une cérémonie religieuse en mémoire de la reine s’est tenue, vendredi, en fin de journée à la cathédrale Saint-Paul de Londres en présence de la nouvelle première ministre, Liz Truss, qui a lu des extraits de la Bible. Les cloches avaient auparavant sonné dans les églises du pays, notamment à Windsor, où la reine vivait la plupart du temps, et quatre-vingt-seize coups de canons ont retenti à 13 heures, tirés d’Hyde Park, mais aussi aux châteaux de Cardiff et d’Edimbourg, de York, de Portsmouth et à Gibraltar.La reine Elizabeth II est morte, jeudi, à Balmoral. Elle était âgée de 96 ans. Elle avait accédé au trône en 1952, à l’âge de 25 ans. Vénérée par le peuple britannique, cheffe des armées du Royaume-Uni, gouverneure suprême de l’Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l’ensemble des chefs d’Etat de la Ve République française et de treize présidents américains, la reine a traversé les époques.L’opération « Unicorn » (licorne) est activée. Le corps d’Elizabeth II va d’abord être transporté à Edimbourg. Le cercueil sera acheminé par la route jusqu’au palais d’Holyrood, selon la correspondante du Monde Cécile Ducourtieux. Il y aura une procession d’Holyrood jusqu’à la cathédrale Saint-Gilles, située dans le vieil Edimbourg. Après une cérémonie réservée à la famille royale, la cathédrale Saint-Gilles sera ouverte au public durant vingt-quatre heures. Puis le cercueil rejoindra Londres, où auront lieu les funérailles à une date qui n’est pas encore connue.Le prince William, devenu prince de Galles, est le nouvel héritier en titre, suivi de ses trois enfants, dans l’ordre de naissance : George (né en 2013), Charlotte (née en 2015) et Louis (né en 2018). Viennent ensuite le prince Harry et ses deux enfants, Archie et Lilibet.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la mort d’Elizabeth II         Reportage. De Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »         Récit. Le premier jour de Charles III : « C’est le moment que j’ai redouté, mais il faut bien continuer »         Chronique. Thomas Piketty : « La monarchie britannique n’est plus, depuis 1911, qu’une monarchie cosmétique »         Décryptages. Qu’est-ce que le Commonwealth, dont le roi Charles III prend la tête ?         Vidéo. Charles III prononce son premier discours en tant que roi         Reportage. Charles III, l’album photo de son premier jour de règne         Analyse. Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder sans décevoir         Entretien. L’historien Robert Lacey : « La reine Elizabeth II a accepté la tyrannie de l’institution »         Décryptages. Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine         Podcast. Elizabeth II : la puissance d’une reine sans pouvoir                          Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-10T15:46:54+00:00","coverageEndTime":"2022-09-11T03:46:54+00:00","headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","description":"Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth\u00a0II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi matin, \u00e0 73\u00a0ans. La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s lui ont pr\u00eat\u00e9 serment en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 la Chambre des communes. Les fun\u00e9railles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19\u00a0septembre.","articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth\u00a0II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi matin, \u00e0 73\u00a0ans. La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s lui ont pr\u00eat\u00e9 serment en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 la Chambre des communes. Les fun\u00e9railles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19\u00a0septembre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-10T15:46:54+00:00"
,"endDate":"2022-09-11T03:46:54+00:00"
  Le prince William, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne, a d\u00e9clar\u00e9 samedi qu\u2019il allait\u00a0\u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb\u00a0son p\u00e8re, le roi Charles III,\u00a0\u00ab\u00a0de toutes les mani\u00e8res possibles\u00a0\u00bb\u00a0en l\u2019honneur de sa grand-m\u00e8re, la reine Elizabeth II. \u00ab\u00a0Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m\u2019habituer \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la vie sans Mamie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9, dans un communiqu\u00e9, celui qui est d\u00e9sormais prince de Galles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prince William promet de \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb son p\u00e8re","dateModified":"2022-09-10T15:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:46:02+00:00","articleBody":"     A quelques dizaines de m\u00e8tres du palais de Buckingham, \u00e0 Londres, de nombreux bouquets de fleurs, d\u00e9pos\u00e9s depuis deux jours devant les grilles du ch\u00e2teau en hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II, ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s. C\u2019est ici, d\u00e9sormais, que la foule est invit\u00e9e \u00e0 laisser les bouquets.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hommages et bouquets de fleurs d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de Buckingham","dateModified":"2022-09-10T15:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:29:18+00:00","articleBody":"     REPORTAGE PHOTO | Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, \u00e0 73\u00a0ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de la reine.             Lire aussi :   Charles\u00a0III, la proclamation du nouveau roi en images          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T15:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:02:01+00:00","articleBody":"     Au Royaume-Uni, la r\u00e8gle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n\u2019exprime aucune opinion politique et s\u2019accommode de n\u2019importe quel premier ministre, qu\u2019il soit travailliste ou conservateur. Le monarque est par cons\u00e9quent un \u00ab\u00a0eunuque\u00a0\u00bb politique. Cependant, le terme ne peut pas s\u2019appliquer \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II. Elle s\u2019est soumise \u00e0 toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres \u00e0 sa classe et \u00e0 son \u00e9ducation.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les opinions politiques d\u2019Elizabeth II n\u2019\u00e9taient align\u00e9es sur aucun parti \u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune","dateModified":"2022-09-10T15:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:01:14+00:00","articleBody":"                     William Piggot, au centre, chef d\u2019\u00e9quipe dans une soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d\u2019enlever les emballages des bouquets de fleurs, a commenc\u00e9 son travail \u00e0 6\u00a0heures ce matin, dans le jardin du souvenir \u00e0 Green Park, le 10\u00a0septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les emballages de bouquets de fleurs d\u00e9pos\u00e9s en hommage \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II sont collect\u00e9s, \u00e0 Green Park, le 10\u00a0septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/77a43ba_1662821899740-2b8a8559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T15:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T14:32:46+00:00","articleBody":"     Pour les fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, dont la date n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9e, sur l\u2019avenue \u00ab\u00a0Constitution Hill, qui m\u00e8ne \u00e0 Buckingham Palace, un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 est en train d\u2019\u00eatre install\u00e9\u00a0\u00bb, constate Pierre Bouvier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du Monde \u00e0 Londres, dans un tweet. Les \u00e9coles aux abords de Westminster ont re\u00e7u ordre de fermer d\u00e8s lundi, et ce jusqu\u2019aux fun\u00e9railles, rapporte le correspondant du Monde, Eric Albert.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 en cours d\u2019installation pour les fun\u00e9railles","dateModified":"2022-09-10T14:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:48:50+00:00","articleBody":"     Comme pour souligner que la City a une place constitutionnelle \u00e0 part dans le Royaume-Uni, la proclamation du nouveau roi s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e devant le Royal Exchange ce midi, au c\u0153ur du quartier financier. La \u00ab\u00a0vraie\u00a0\u00bb proclamation a eu lieu une heure plus t\u00f4t au palais Saint-James, o\u00f9 se trouvait Charles III, mais les seules \u00ab\u00a0r\u00e9pliques\u00a0\u00bb de cette annonce publique, destin\u00e9e traditionnellement \u00e0 informer le peuple, se d\u00e9roulent dans les trois autres nations du pays (dans les jours qui viennent \u00e0 Edimbourg, Belfast et Cardiff) et\u2026 \u00e0 la City, pourtant si proche.          D\u2019un c\u00f4t\u00e9, la Banque d\u2019Angleterre, de l\u2019autre Mansion House, la r\u00e9sidence du Lord Maire de la City. Entre les deux, sous la statue de Wellington, les gardes \u00e0 bonnet de (fausse) fourrure d\u2019ours se tiennent au garde-\u00e0-vous. La proclamation est lue, par l\u2019\u00e9trangement nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Clarenceux King of Arms\u00a0\u00bb (un officier du palais), devant la petite foule r\u00e9unie en silence qui se presse des deux c\u00f4t\u00e9s de la place.\u00a0 \u00ab\u00a0It has pleased almighty God to call to his mercy our late sovereign lady Queen Elizabeth II\u2026\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Dieu tout-puissant a rappel\u00e9 feu notre souveraine Elizabeth II\u2026\u00a0\u00bb Le Prince Charles Philip Arthur George est officiellement fait roi Charles III.          Mais pourquoi faire cela \u00e0 la City\u00a0? Cette institution est au c\u0153ur de l\u2019arrangement constitutionnel britannique depuis un mill\u00e9naire. Quand Guillaume le Conqu\u00e9rant a envahi l\u2019Angleterre, en\u00a01066, il est arriv\u00e9 \u00e0 Londres et a pass\u00e9 un arrangement\u00a0: la City (c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ensemble de la ville \u00e0 l\u2019\u00e9poque) le reconnaissait, finan\u00e7ait ses guerres, et, en \u00e9change, elle gardait le droit de commercer. Mille ans plus tard, le souverain ne peut traditionnellement toujours pas entrer dans la City sans en demander la permission au Lord Maire. La City a \u00e9galement un officier en place au Parlement, r\u00e9pondant au titre de Remembrancer, qui est en fait un lobbyiste du quartier d\u2019affaires. Le Lord Maire re\u00e7oit une fois par un an pour un banquet le premier ministre, pour un important discours de politique \u00e9trang\u00e8re. Il fait de m\u00eame avec le chancelier de l\u2019Echiquier pour un discours \u00e9conomique.          Markus Walker est le pr\u00eatre anglican de St Bartholomew-the-Great, une \u00e9glise datant de 1123. Il est venu en soutane assister \u00e0 la proclamation et rappelle\u00a0qu\u2019 \u00ab\u00a0historiquement, aucun roi n\u2019a surv\u00e9cu sans le soutien de la City\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque le pr\u00e9c\u00e9dent de la dispute pour la Couronne entre Stephen et Mathilda au XIIe\u00a0si\u00e8cle, o\u00f9 le premier a pr\u00e9valu gr\u00e2ce au soutien de l\u2019argent du centre historique. Pareil au XVIe\u00a0si\u00e8cle, quand le r\u00e9volutionnaire\u00a0Cromwell a pris le pouvoir avec l\u2019aide de la City. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui encore, la City est au c\u0153ur du pouvoir \u00e9conomique de notre nation\u00a0\u00bb, poursuit le pr\u00eatre.          Tout \u00e7a est enrob\u00e9 d\u2019une pompe et de traditions maintenues avec autant d\u2019ironie que de s\u00e9rieux. John May est venu sur place avec son grand collier d\u2019apparat de la Worshipful Company of Paviors, le corps de m\u00e9tier des \u00ab\u00a0paveurs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Traditionnellement, nous \u00e9tions charg\u00e9s de poser les pav\u00e9s et entretenir les routes de la City.\u00a0\u00bb Aujourd\u2019hui, ce corps de m\u00e9tier \u2013 il en existe des dizaines de semblables \u00e0 la City \u2013 se r\u00e9unit dans le but de lever de l\u2019argent pour des associations caritatives mais aussi pour du r\u00e9seautage et du lobbying. \u00ab\u00a0Impossible d\u2019\u00eatre influent ici sans faire partie de ces groupes, et donc d\u2019\u00eatre actif dans des associations caritatives\u00a0\u00bb, explique Markus Walker. God Save the King, a chant\u00e9 la foule avec ferveur. \u00ab\u00a0And the City\u00a0\u00bb, ont d\u00fb penser silencieusement les officiels pr\u00e9sents \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.                Markus\u00a0Walker, pr\u00eatre anglican de St Bartholomew-the-Great, une \u00e9glise datant de 1123, est venu en soutane assister \u00e0 la proclamation du roi Charles\u00a0III. Il rappelle\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0historiquement, aucun roi n\u2019a surv\u00e9cu sans le soutien de la City\u00a0\u00bb.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3e6d16e_1662817015613-img-8175.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation a-t-elle eu lieu \u00e0 la City de Londres\u00a0?","dateModified":"2022-09-10T14:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:23:23+00:00","articleBody":"     Dans la foule pr\u00e9sente sur le Mall, le sentiment de communaut\u00e9, d\u2019appartenance est frappant. Britanniques, touristes venus de l\u2019\u00e9tranger, tous de milieux sociaux diff\u00e9rents, discutent et communient dans l\u2019hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II et au nouveau roi, Charles\u00a0III. Entre\u00a0le passage de cavaliers et celui de la fanfare, une Am\u00e9ricaine qui habite Washington pr\u00eate son c\u00e2ble de t\u00e9l\u00e9phone et sa batterie \u00e0 une inconnue qui se plaint de n\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 plus assez d\u2019\u00e9nergie sur son portable. Dans une ambiance conviviale, o\u00f9 les tennis Gucci dernier cri se m\u00ealent aux paires de baskets \u00e9cul\u00e9es, tous entendent vivre \u00e0 l\u2019unisson un \u00e9v\u00e9nement historique dont ils ne connaissent pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment le calendrier. Coinc\u00e9s entre les adultes, certains enfants ne voient rien du spectacle qui accapare leurs parents. Ils passent le temps comme ils peuvent, sur un \u00e9cran, et garderont un souvenir diffus de cet \u00e9v\u00e9nement historique.                Coinc\u00e9 entre les adultes, un enfant ne voit rien du spectacle et passe du temps sur une tablette.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/eeadd70_1662815874408-fullsizerender-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Britanniques et touristes, de milieux sociaux diff\u00e9rents, communient dans l\u2019hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II et...","dateModified":"2022-09-10T13:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:15:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est peu de dire qu\u2019Elizabeth\u00a0II aura travers\u00e9 les \u00e9poques. Lorsque Elizabeth\u00a0II est couronn\u00e9e, le 2\u00a0juin\u00a01953, le Royaume-Uni sort \u00e0 peine du rationnement d\u2019un interminable apr\u00e8s-guerre, les mines de charbon tournent \u00e0 plein, la t\u00e9l\u00e9vision balbutie, et Londres est encore la capitale d\u2019un empire plan\u00e9taire. Dwight Eisenhower vient de s\u2019installer \u00e0 la Maison Blanche, Winston Churchill est l\u2019h\u00f4te de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l\u2019Elys\u00e9e. Arriv\u00e9e sur le tr\u00f4ne au temps des trains \u00e0 vapeur, des t\u00e9l\u00e9phones en bak\u00e9lite et du mariage \u00e0 vie, elle aura voyag\u00e9 en supersonique, tweet\u00e9, et trois de ses quatre enfants ont divorc\u00e9. Au moment de sa mort, le 8\u00a0septembre\u00a02022, Le Monde\u00a0propose \u00e0 la lecture une s\u00e9lection d\u2019articles, de reportages, d\u2019analyses sur ses soixante-dix ans de r\u00e8gne.             Lire aussi :     Elizabeth\u00a0II \u00e0 travers 21\u00a0articles essentiels puis\u00e9s dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plong\u00e9e dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T13:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:08:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Repose en paix\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0merci\u00a0pour tout\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tu \u00e9tais la meilleure monarque\u00a0\u00bb\u2026 A Green Park, des enfants sont venus d\u00e9poser des dessins, des mots et des doudous en hommage \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II, a observ\u00e9 C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante \u00e0 Londres. Dans un message publi\u00e9 sur Twitter, les photos de la journaliste montrent quelques mots et un ours Paddington laiss\u00e9s en hommage \u00e0 la reine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mots, dessins et doudous d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Green Park","dateModified":"2022-09-10T13:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:35:25+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00eat\u00e9 serment au nouveau roi, Charles\u00a0III, \u00e0 la Chambre des communes. Le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, Lindsay Hoyle, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 s\u2019engager \u00e0 \u00ab\u00a0porter une v\u00e9ritable all\u00e9geance \u00e0 Sa Majest\u00e9 le roi Charles, \u00e0 ses h\u00e9ritiers et \u00e0 ses successeurs\u00a0\u00bb\u00a0; il a \u00e9t\u00e9 suivi des l\u00e9gislateurs les plus anciens et de la premi\u00e8re ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss et les hauts d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00eat\u00e9 serment au nouveau roi","dateModified":"2022-09-10T12:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:16:45+00:00","articleBody":"     Si la mort d\u2019Elizabeth\u00a0II a d\u00e9clench\u00e9 un concert d\u2019hommages et de louanges \u00e0 travers le monde, sa disparition a \u00e9galement suscit\u00e9 des commentaires acerbes au sein des ex-colonies britanniques. Les critiques rappellent les \u00e9pisodes tragiques, les spoliations et la r\u00e9pression qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire de l\u2019empire colonial britannique, dont la reine est per\u00e7ue \u00e0 la fois comme le symbole et l\u2019h\u00e9riti\u00e8re.          En t\u00e9moigne le long communiqu\u00e9 publi\u00e9, jeudi 8\u00a0septembre, en Afrique du Sud par le parti Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique (Economic Freedom Fighters), de Julius Malema.             Lire aussi :   Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d\u2019Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Afrique du Sud, au Nigeria, au Kenya ou en Inde, des personnalit\u00e9s ont rappel\u00e9 les violences li\u00e9es \u00e0 la...","dateModified":"2022-09-10T12:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:04:35+00:00","articleBody":"     A la fin de la proclamation, la foule pr\u00e9sente devant le Royal Exchange a chant\u00e9 God Save the King, l\u2019hymne national du Royaume-Uni, comme en t\u00e9moigne une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Twitter par le journaliste du Monde Eric Albert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0God Save the King\u00a0\u00bb en ch\u0153ur devant le Royal Exchange","dateModified":"2022-09-10T12:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:55:39+00:00","articleBody":"     Le couple McElhone a voyag\u00e9 du Leicestershire, \u00e0 quelque 180\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Londres, \u00e0 la capitale anglaise, pour suivre la c\u00e9r\u00e9monie de la proclamation au Royal Exchange. \u00ab\u00a0C\u2019est historique, on veut faire part \u00e0 ce moment\u00a0\u00bb, ont-ils t\u00e9moign\u00e9 dans un tweet du journaliste Eric Albert.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du Leicestershire \u00e0 Londres pour \u00ab\u00a0prendre part \u00e0 ce moment\u00a0\u00bb historique","dateModified":"2022-09-10T12:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:54:20+00:00","articleBody":"     La foule a applaudi devant le palais de Buckingham lorsque le roi est revenu dans sa Rolls Royce du palais Saint-James.                Le roi Charles III \u00e0 son arriv\u00e9e au palais de Buckingham, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/4100742_5152128-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le roi Charles III revient au palais de Buckingham apr\u00e8s sa proclamation","dateModified":"2022-09-10T12:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:49:28+00:00","articleBody":"     Au milieu de la foule, Pierre Bouvier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, a rencontr\u00e9 trois femmes encha\u00eenant les interviews pour raconter ce qu\u2019elles pensent du nouveau roi, Charles III. A suivre sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Canada Gate, derri\u00e8re la place Saint-James","dateModified":"2022-09-10T11:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:39:49+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est rendu samedi \u00e0 l\u2019ambassade du Royaume-Uni, \u00e0 Paris, pour signer le registre de condol\u00e9ances. En sortant, il a aussi salu\u00e9 Charles\u00a0III, proclam\u00e9 roi samedi, qui, pense-t-il, \u00ab\u00a0aura une autre fa\u00e7on de faire, mais qui a aussi une passion qui est celle de la d\u00e9fense de l\u2019environnement, de l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb. Il \u00ab\u00a0sera utile dans les conf\u00e9rences internationales qu\u2019on entende aussi la voix de la famille royale\u00a0\u00bb, alors que la nouvelle premi\u00e8re ministre conservatrice britannique, Liz Truss, a pris ses fonctions.           A la grande amie de la France qui durant tout son r\u00e8gne a veill\u00e9 \u00e0 renforcer les liens entre nos deux pays et qui a suscit\u00e9 chez les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais de toutes g\u00e9n\u00e9rations et de toutes sensibilit\u00e9s respect et admiration, nous exprimons notre immense reconnaissance et partageons le chagrin de la famille royale et du peuple britannique.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande salue \u00ab\u00a0la grande amie de la France\u00a0\u00bb sur le registre de condol\u00e9ances","dateModified":"2022-09-10T13:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:32:15+00:00","articleBody":"               Probl\u00e8me de connexion, foule\u2026 Pas toujours \u00e9vident de suivre le d\u00e9roul\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies sans tout \u00e0 fait le conna\u00eetre, raconte sur Twitter notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, Pierre Bouvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas toujours \u00e9vident de suivre le d\u00e9roul\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies au milieu de la foule","dateModified":"2022-09-10T11:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:29:51+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me et derni\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie de proclamation au Royal Exchange a pris fin \u00e0 Londres. Les prochaines proclamations auront lieu en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie de proclamation est termin\u00e9e","dateModified":"2022-09-10T11:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:18:56+00:00","articleBody":"     David est un avocat am\u00e9ricain de 27\u00a0ans qui vient de Washington D.C. Il voyage avec ses parents et dit n\u2019avoir appris la mort de la reine que\u2026 le lendemain. Mettons cela sur le dos du d\u00e9calage horaire. \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour faire du tourisme. En tant qu\u2019Am\u00e9ricains, nous trouvons que tout \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 surr\u00e9aliste, m\u00eame si on voit bien que c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement historique, un peu comme un spectacle dont on ferait partie. Pour nous, la reine, la monarchie n\u2019ont aucune influence sur nos vies\u00a0: nous n\u2019avons pas grandi dans cet univers.\u00a0\u00bb                David en voyage touristique \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/fd95e2a_1662808271898-l1003776.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un touriste am\u00e9ricain trouve \u00ab\u00a0surr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les \u00e9v\u00e9nements succ\u00e9dant \u00e0 la mort de la reine","dateModified":"2022-09-10T11:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:06:32+00:00","articleBody":"                     Proclamation de la ville du nouveau roi de Grande-Bretagne, Charles III, devant le Royal Exchange, \u00e0\u00a0Londres, le\u00a010\u00a0septembre 2022. TOBY MELVILLE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/88730ba_1662807948669-033894.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T11:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:02:23+00:00","articleBody":"     Une seconde et derni\u00e8re fanfare a jou\u00e9 devant le b\u00e2timent du Royal Exchange avant la lecture de la proclamation. Ce cycle de c\u00e9r\u00e9monies est maintenant termin\u00e9 \u00e0 Londres. De nouvelles proclamations seront lues demain en Ecosse, en Irlande du Nord et au Pays de Galles, \u00e0 midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La proclamation est lue","dateModified":"2022-09-10T11:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:00:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne sait pas trop dans quel ordre les c\u00e9r\u00e9monies se d\u00e9roulent mais le moindre passage de fanfare, de troupes, de cavaliers ravit le public\u00a0\u00bb, rapporte Pierre Bouvier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passage des fanfares et des cavaliers \u00ab\u00a0ravit le public\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T11:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:58:53+00:00","articleBody":"     Une foule attend la deuxi\u00e8me proclamation devant le  Royal Exchange, d\u2019apr\u00e8s les photos du journaliste Eric Albert. \u00ab\u00a0Une proclamation du roi Charles III sera faite dans quelques minutes devant le Royal Exchange\u00a0\u00bb, a-t-il\u00a0tweet\u00e9.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, Charles III recevra la premi\u00e8re ministre, les principaux ministres et les chefs de l\u2019opposition.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une deuxi\u00e8me proclamation commence au Royal Exchange","dateModified":"2022-09-10T11:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:52:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a adress\u00e9, samedi, ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Charles III, lui souhaitant \u00ab\u00a0succ\u00e8s, bonne sant\u00e9 et tout le meilleur\u00a0\u00bb, ont rapport\u00e9 les agences russes TASS et Interfax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a adress\u00e9 ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Charles\u00a0III","dateModified":"2022-09-10T10:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:47:02+00:00","articleBody":"    Y aura t-il obligatoirement un couronnement du roi Charle III  ?     ER         Bonjour ER,          Une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement aura bien lieu dans l\u2019abbaye de Westminster, mais on n\u2019en conna\u00eet pas encore la date. Pour la reine Elizabeth II, plus d\u2019une ann\u00e9e s\u2019\u00e9tait \u00e9coul\u00e9e entre le jour de la proclamation, le 8\u00a0f\u00e9vrier\u00a01952, et la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement, le 2\u00a0juin\u00a01953.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T11:16:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:33:53+00:00","articleBody":"     Maria est mont\u00e9e sur une barri\u00e8re et \u00ab\u00a0essaie de voir\u00a0\u00bb. Cette Espagnole de 22\u00a0ans est \u00e9tudiante en sciences politiques \u00e0 Barcelone. Elle rend visite \u00e0 son ami Henry, 21\u00a0ans, \u00e9tudiant lui aussi. Elle l\u2019a convaincu de venir assister \u00e0 cette journ\u00e9e historique, parce que lui, ce n\u2019est pas le genre d\u2019\u00e9v\u00e9nements auquel il assiste. \u00ab\u00a0Je ne suis pas fan\u00a0de la monarchie\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Moi non plus\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. Tous les deux pensent qu\u2019Elizabeth\u00a0II \u00e9tait une \u00ab\u00a0bonne reine, correcte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le roi va poursuivre son travail, \u00eatre plus sur des sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019environnement. Il ne peut pas \u00eatre comme les pr\u00e9c\u00e9dents.\u00a0\u00bb                Maria, 22\u00a0ans, et Henry, 21\u00a0ans, venus assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02022. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/25d9b0b_1662805734002-whatsapp-image-2022-09-10-at-12-17-31.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux \u00e9tudiants venus assister \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement esp\u00e8rent que le roi travaillera davantage \u00ab\u00a0sur des s...","dateModified":"2022-09-10T10:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:23:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez vous si Nicola Sturgeon est pr\u00e9sente ?     Elsaclaire          Bonjour Elsaclaire,          Selon The Guardian, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, Nicola Sturgeon, \u00e9tait pr\u00e9sente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:22:07+00:00","articleBody":"                     Lecture de la proclamation du nouveau roi Charles III depuis le balcon de la Friary Court du palais Saint-James, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre 2022. DANIEL LEAL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/23d90a9_1662805227448-033707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:14:46+00:00","articleBody":"     Kate et Stewart avaient pr\u00e9vu de venir \u00e0 Londres avant l\u2019annonce de la mort de la reine et sont venus avec leurs enfants adopt\u00e9s. Stewart esp\u00e8re que Charles III poursuivra le travail entrepris par Elizabeth II et, surtout, que son int\u00e9r\u00eat pour l\u2019environnement inspirera les gouvernements. Ce qui n\u2019est pas gagn\u00e9, compte tenu des d\u00e9clarations de Lizz Truss sur la fracturation hydraulique. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il pourra aider le gouvernement dans cette voie, m\u00eame si ce ne sont pas ses pr\u00e9rogatives constitutionnelles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                Kate et Stewart. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/bb8f54c_1662804378335-fullsizerender.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couple d\u2019Anglais esp\u00e8re que le roi poursuivra le travail de sa m\u00e8re","dateModified":"2022-09-10T10:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:05:06+00:00","articleBody":"                     Le salut royal est tir\u00e9 au ch\u00e2teau d\u2019Edimbourg par le\u00a0105e\u00a0r\u00e9giment de l\u2019artillerie royale, \u00e0 l\u2019occasion de\u00a0la\u00a0proclamation officielle du roi Charles III, en Ecosse, le\u00a010\u00a0septembre\u00a02022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/a40af96_1662804259399-033652.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:01:06+00:00","articleBody":"                     Des membres du 105e r\u00e9giment de l\u2019artillerie royale d\u00e9filent au pas devant le ch\u00e2teau d\u2019Edimbourg pour marquer la proclamation officielle du roi Charles III,  en Ecosse, le 10\u00a0septembre 2022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/6acf58b_1662803982083-033641.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T11:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:52+00:00","articleBody":"     La proclamation publique du nouveau souverain est faite depuis le balcon de Friary Court au palais Saint-James. Des coups de canon ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en l\u2019honneur du nouveau roi Charles III pendant que la fanfare jouait. Puis, The Garter King of Arms\u00a0(officier sup\u00e9rieur des armes du College of Arms) lit une premi\u00e8re proclamation depuis le balcon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La proclamation publique du nouveau souverain commence","dateModified":"2022-09-10T11:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:18+00:00","articleBody":"                     Charles III signe un serment pendant le Conseil de l\u2019accession au palais Saint-James, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. VICTORIA JONES \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/b7db298_1662803703268-609105.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:16+00:00","articleBody":"     Les soldats se rassemblent \u00e0 la Tour de Londres avant le rituel des salves d\u2019armes, qui devraient \u00eatre tir\u00e9es \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris). D\u2019autres sont r\u00e9unis au garde-\u00e0-vous dans Friary Court, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du palais Saint-James. Une fanfare est \u00e9galement en place sur le balcon du palais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats et la fanfare sont en place","dateModified":"2022-09-10T10:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:48:37+00:00","articleBody":"     Le roi a approuv\u00e9 une ordonnance selon laquelle le jour des fun\u00e9railles de la reine serait un jour f\u00e9ri\u00e9. La date elle-m\u00eame n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mais devrait \u00eatre lundi 19\u00a0septembre, selon le Guardian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour des fun\u00e9railles de la reine sera f\u00e9ri\u00e9","dateModified":"2022-09-10T09:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:45:42+00:00","articleBody":"     Aux abords du palais de Saint-James, des Anglais expriment leur soutien \u00e0 la monarchie. Une foule est rassembl\u00e9e derri\u00e8re le palais, rapporte sur Twitter Pierre Bouvier, reporter du Monde. \u00ab\u00a0On est l\u00e0 pour montrer notre soutien \u00e0 la monarchie\u00a0\u00bb, dit un p\u00e8re de famille avant de filer vers le Mall o\u00f9 joue une fanfare.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soutien \u00e0 la monarchie derri\u00e8re le palais","dateModified":"2022-09-10T09:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:43:25+00:00","articleBody":"     Le nouveau roi est sur le point d\u2019\u00eatre proclam\u00e9 publiquement depuis le balcon de Friary Court, au palais de Saint-James. La c\u00e9r\u00e9monie devrait commencer \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris) devant le palais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau roi est sur le point d\u2019\u00eatre proclam\u00e9 publiquement","dateModified":"2022-09-10T09:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:39:14+00:00","articleBody":"                     Le prince William, la reine consort Camilla et le roi Charles III, devant les membres du conseil priv\u00e9 dans la salle du tr\u00f4ne lors du Conseil de l\u2019accession au palais de Saint-James, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. JONATHAN BRADY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/efa5c9a_1662802687745-609082.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:33:46+00:00","articleBody":"     Le roi Charles III signe le serment qu\u2019il vient de prononcer devant le Conseil.\u00a0Les t\u00e9moins paraphent \u00e0 leur tour ce  document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III et les t\u00e9moins signent le serment","dateModified":"2022-09-10T09:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:29:25+00:00","articleBody":"                     Les membres du conseil priv\u00e9 se r\u00e9unissent dans la salle du tr\u00f4ne pour la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Conseil de l\u2019accession, au palais Saint-James, \u00e0 Londres, samedi\u00a010\u00a0septembre\u00a02022. JONATHAN BRADY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/646e9b6_1662802124678-609077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:24:46+00:00","articleBody":"     Charles III commence par \u00e9voquer le sentiment de \u00ab\u00a0consolation\u00a0\u00bb apport\u00e9 par les marques de sympathie re\u00e7ues par la famille royale depuis la mort de la reine Elizabeth et rend hommage \u00e0 sa m\u00e8re. \u00ab\u00a0Le monde entier compatit avec moi \u00e0 la perte irr\u00e9parable que nous avons tous subie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Le roi promet de suivre \u00ab\u00a0l\u2019exemple inspirant\u00a0\u00bb de sa m\u00e8re.           Ma m\u00e8re a donn\u00e9 un exemple d\u2019amour de toute une vie et de service d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9. Le r\u00e8gne de ma m\u00e8re \u00e9tait in\u00e9gal\u00e9 dans sa dur\u00e9e, son d\u00e9vouement et sa d\u00e9votion. M\u00eame en pleurant, nous rendons gr\u00e2ce pour cette vie des plus fid\u00e8les. Je suis profond\u00e9ment conscient de cet h\u00e9ritage profond et des graves devoirs et responsabilit\u00e9s qui me sont transmis. En assumant ces responsabilit\u00e9s, je m\u2019efforcerai de suivre l\u2019exemple inspirant qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, en soutenant le gouvernement constitutionnel, et de rechercher la paix, l\u2019harmonie et la prosp\u00e9rit\u00e9 des peuples de ces \u00eeles, ainsi que des royaumes et territoires du Commonwealth \u00e0 travers le monde. Dans ce but, je sais que je serai soutenu par l\u2019affection et la loyaut\u00e9 des peuples dont j\u2019ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre le souverain, et dans l\u2019accomplissement de ces devoirs, je serai guid\u00e9 par le conseil de leurs Parlements \u00e9lus.Dans tout cela, je suis profond\u00e9ment encourag\u00e9 par le soutien constant de ma femme bien-aim\u00e9e. Je saisis cette occasion pour confirmer ma volont\u00e9 et mon intention de poursuivre la tradition de c\u00e9der les revenus h\u00e9r\u00e9ditaires, y compris les biens de la Couronne, au gouvernement pour le b\u00e9n\u00e9fice de tous en \u00e9change de la subvention souveraine qui soutient mes fonctions officielles en tant que chef d\u2019Etat et chef de nation.Dans l\u2019accomplissement de la lourde t\u00e2che qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, \u00e0 laquelle je d\u00e9die ce qui me reste de vie, je prie pour que Dieu tout-puissant m\u2019accorde sa direction et son aide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le roi Charles III prend la parole","dateModified":"2022-09-10T09:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:24:10+00:00","articleBody":"                     De gauche \u00e0 droite, le leader du Parti travailliste, sir Keir Starmer, les anciens premiers ministres Tony Blair, Gordon Brown, Boris Johnson, David Cameron, Theresa May et John Major, avant la c\u00e9r\u00e9monie du conseil d\u2019adh\u00e9sion au palais Saint-James, \u00e0 Londres, samedi 10 septembre 2022. KIRSTY O'CONNOR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/79abda7_1662801766424-609070.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:22:23+00:00","articleBody":"     Les participants attendent maintenant l\u2019arriv\u00e9e du roi Charles\u00a0III \u00e0 la deuxi\u00e8me partie de la c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les participants attendent maintenant l\u2019arriv\u00e9e du roi","dateModified":"2022-09-10T09:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:18:28+00:00","articleBody":"                     Les Britanniques \u00e0 Saint-James pour la premi\u00e8re proclamation du roi Charles\u00a0III, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les Britanniques \u00e0 Saint-James pour la premi\u00e8re proclamation du roi Charles\u00a0III, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3675e82_1662801438185-2b8a7828.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:15:48+00:00","articleBody":"     Charles III a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi lors d\u2019une r\u00e9union du conseil d\u2019accession \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de sa m\u00e8re Elizabeth II, apr\u00e8s soixante-dix\u00a0ans de r\u00e8gne. La c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu au palais de Saint-James en pr\u00e9sence de la nouvelle reine consort Camilla, du nouvel h\u00e9ritier du tr\u00f4ne William, de la premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et de plusieurs de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019accession a annonc\u00e9 officiellement que le roi Charles\u00a0III est le nouveau souverain de la...","dateModified":"2022-09-10T09:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:06:37+00:00","articleBody":"           Les anciens premiers ministres britanniques Theresa May (\u00e0\u00a0l\u2019avant \u00e0 gauche) et John Major (au centre) arrivant pour la\u00a0c\u00e9r\u00e9monie du conseil de l\u2019accession, au palais Saint-James, \u00e0\u00a0Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02020. JOE GIDDENS \/ AP           Les six anciens premiers ministres ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s ensemble. Les anciens chefs de partis politiques Nick Clegg et Ed Miliband sont pr\u00e9sents, ainsi que le premier ministre gallois, Mark Drakeford et plusieurs membres du cabinet, dont James Cleverly, Anne-Marie Trevelyan et Ben Wallace.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/68c4897_2584dc59aebb419c9a25ff344f353246-2584dc59aebb419c9a25ff344f353246-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e des anciens premiers ministres","dateModified":"2022-09-10T09:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:01:07+00:00","articleBody":"     La c\u00e9r\u00e9monie du conseil de l\u2019accession pour proclamer le roi Charles III comme nouveau souverain commence au palais Saint-James. Sont arriv\u00e9s notamment le fils de Charles, William, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 prince de Galles hier soir par son p\u00e8re, ainsi que Camilla, devenue reine consort. Cette c\u00e9r\u00e9monie est pour la premi\u00e8re fois diffus\u00e9e publiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie historique du Conseil de l\u2019accession commence au palais Saint-James","dateModified":"2022-09-10T09:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:54:28+00:00","articleBody":"     Le Grand Prix de moto a annonc\u00e9, samedi sur Twitter, qu\u2019une minute de silence serait respect\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de la reine d\u2019Angleterre, Elisabeth\u00a0II, lors du prochain Grand Prix d\u2019Aragon, dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de silence sera observ\u00e9e lors du prochain Grand Prix d\u2019Aragon","dateModified":"2022-09-10T08:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:34:43+00:00","articleBody":"                     Pr\u00e8s de la porte du ch\u00e2teau de Balmoral, en\u00a0Ecosse, le\u00a010\u00a0septembre 2022. PHIL NOBLE \/ REUTERS                 Devant le palais de Buckingham, le 10 septembre 2022. MAJA SMIEJKOWSKA \/ REUTERS                 Devant le palais de Buckingham, le 10 septembre 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3ce37b9_1662798803271-713566.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T08:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:34:31+00:00","articleBody":"               Vendredi, des fleurs \u00e9taient accroch\u00e9es sur pr\u00e8s de deux\u00a0m\u00e8tres de hauteur aux grilles du palais. Les gens photographiaient les bouquet, les messages, se prenaient en  selfie, raconte sur Twitter notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, Pierre Bouvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux abords du palais vendredi","dateModified":"2022-09-10T10:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:57:12+00:00","articleBody":"           Devant le Government House, \u00e0 Melbourne, le 10\u00a0septembre\u00a02022. WILLIAM WEST \/ AFP                 Devant la statue de la reine Elizabeth\u00a0II de Grande-Bretagne, au Parlement, \u00e0 Canberra, le 10 septembre 2022. GARY RAMAGE \/ AFP                 Devant le Haut-Commissariat britannique, \u00e0 Singapour, le 10\u00a0septembre\u00a02022. ROSLAN RAHMAN \/ AFP                 Devant l\u2019ambassade britannique, \u00e0 Tokyo, le 10\u00a0septembre\u00a02022. PHILIP FONG \/ AFP                 Devant l\u2019ambassade britannique \u00e0 Washington, le 9\u00a0septembre\u00a02022. JACQUELYN MARTIN \/ AP                 Devant la Bourse de New York, le 9\u00a0septembre\u00a02022. ANDREA RENAULT \/ AFP                 A la r\u00e9sidence britannique de Mexico, le 9\u00a0septembre\u00a02022. CLAUDIO CRUZ \/ AFP                 Devant la porte de Brandebourg, \u00e0 Berlin, le 9\u00a0septembre\u00a02022. FABIAN SOMMER \/ AP              Lire aussi :   Elizabeth II\u00a0: les hommages \u00e0 travers le monde en photos          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/29ad545_5150997-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommages dans le monde","dateModified":"2022-09-10T10:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:31:34+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a connu son lot de r\u00e9volutions et de bouleversements constitutionnels, avec notamment la chute de la Chambre des lords, sans r\u00e9el pouvoir depuis la crise du\u00a0People\u2019s Budget en\u00a01909-1911, rappelle l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique. Priv\u00e9e de ses Lords, qui constituaient jusqu\u2019alors l\u2019ossature de ses gouvernements et des pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif (la plupart des premiers ministres en \u00e9taient issus), la monarchie britannique n\u2019est plus, depuis cette date, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique, enti\u00e8rement gouvern\u00e9e par la Chambre des communes, du moins jusqu\u2019au choc r\u00e9f\u00e9rendaire du Brexit, en\u00a02016.             Lire aussi :     Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La monarchie britannique n\u2019est plus, depuis 1911, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La France et le Royaume-Uni sont plus proches que ce qu\u2019ils s\u2019imaginent parfois...","dateModified":"2022-09-10T10:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:15:27+00:00","articleBody":"           Le nouveau billet de 5\u00a0livres au mus\u00e9e de la Banque d\u2019Angleterre \u00e0 Londres, en septembre\u00a02016. AP PHOTO\/FRANK AUGSTEIN           La reine Elizabeth\u00a0II est repr\u00e9sent\u00e9e sur les billets et les pi\u00e8ces de monnaie britanniques depuis des d\u00e9cennies. Son portrait a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sur des monnaies dans des dizaines d\u2019autres endroits \u00e0 travers le monde, rappelant la port\u00e9e coloniale de l\u2019Empire britannique. Il faudra du temps pour que le Royaume-Uni, le Canada, l\u2019Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande et d\u2019autres pays \u00e9changent les monarques sur leur argent.          Le portrait de la reine sur les billets et pi\u00e8ces britanniques devrait \u00eatre remplac\u00e9 par une ressemblance du nouveau roi Charles\u00a0III, mais ce ne sera pas imm\u00e9diat. La Banque d\u2019Angleterre a annonc\u00e9 jeudi, dans un\u00a0communiqu\u00e9, que \u00ab\u00a0les billets de banque actuels \u00e0 l\u2019effigie de Sa Majest\u00e9 la reine continueront d\u2019avoir cours l\u00e9gal\u00a0\u00bb. L\u2019organisme a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle annonce concernant les billets sera faite une fois la p\u00e9riode de deuil observ\u00e9e\u00a0\u00bb, soit dans dix\u00a0jours.          \u00ab\u00a0Plut\u00f4t que de remettre toutes les pi\u00e8ces et billets actuels, le processus sera progressif et de nombreuses pi\u00e8ces pr\u00e9sentant des portraits de la reine Elizabeth II resteront en circulation pendant de nombreuses ann\u00e9es. Les banques et les bureaux de poste \u00e9mettront de nouvelles pi\u00e8ces et billets de conception et collecteront les anciennes versions, facilitant ainsi le pays dans les nouvelles conceptions\u00a0\u00bb, selon Coin Expert, un site Web britannique de recherche sur les pi\u00e8ces. Une fois Charles proclam\u00e9 roi, les billets et les pi\u00e8ces seront redessin\u00e9s avec son portrait, a pr\u00e9cis\u00e9 Coin Expert.          Les monnaies d\u2019autres pays qui comportent la reine \u2013 comme l\u2019Australie, le Canada ou la Nouvelle-Z\u00e9lande \u2013 seront \u00e9galement mises \u00e0 jour avec le nouveau monarque, mais le processus pourrait prendre plus de temps. \u00ab\u00a0Il est beaucoup plus facile d\u2019appliquer un nouveau design dans le pays d\u2019origine, plut\u00f4t que dans d\u2019autres pays o\u00f9 une juridiction diff\u00e9rente peut avoir lieu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Coin Expert.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/f693258_1662794525489-billet.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019arrivera-t-il \u00e0 la monnaie apr\u00e8s la mort de la reine\u00a0?","dateModified":"2022-09-10T10:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:40:04+00:00","articleBody":"                                                                                            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/5564624_1662792182960-the-guardian-j-2.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La presse britannique samedi","dateModified":"2022-09-10T06:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:22:35+00:00","articleBody":"     L\u2019empereur du Japon, Naruhito, devrait assister aux fun\u00e9railles nationales de la reine Elizabeth\u00a0II, ont rapport\u00e9 vendredi les m\u00e9dias locaux, notamment le Sankei Shinbun. Vendredi, l\u2019empereur Naruhito a salu\u00e9 les \u00ab\u00a0nombreuses r\u00e9alisations et contributions\u00a0\u00bb de la reine d\u2019Angleterre, tandis que le premier ministre nippon, Fumio Kishida, a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0une grande perte\u00a0\u00bb pour la communaut\u00e9 internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019empereur du Japon, Naruhito, devrait assister aux fun\u00e9railles de la reine","dateModified":"2022-09-10T06:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:05:14+00:00","articleBody":"     Symboles de pouvoir et de spiritualit\u00e9, les joyaux de la couronne britannique, gard\u00e9s sous haute surveillance \u00e0 la tour de Londres, quitteront le c\u00e9l\u00e8bre monument pour la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement. Seront utilis\u00e9s\u00a0: la couronne imp\u00e9riale d\u2019apparat, cr\u00e9\u00e9e pour le couronnement du roi George VI en\u00a01937\u00a0; le sceptre \u00e0 la colombe, cr\u00e9\u00e9 pour le couronnement de Charles II, en\u00a01661\u00a0; le sceptre \u00e0 la croix, utilis\u00e9 \u00e0 chaque couronnement depuis celui de Charles II, en\u00a01661\u00a0; l\u2019orbe royal, qui sera plac\u00e9 dans la main droite du monarque, avant d\u2019\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 sur l\u2019autel\u00a0; l\u2019Ampoule, qui contient l\u2019huile consacr\u00e9e utilis\u00e9e lors de l\u2019onction du souverain\u00a0; les \u00e9perons, utilis\u00e9s depuis le couronnement de Richard C\u0153ur de Lion, en\u00a01189\u00a0; l\u2019anneau, r\u00e9alis\u00e9 pour le couronnement de Guillaume IV, en\u00a01831\u00a0; la couronne de saint Edouard, r\u00e9alis\u00e9e pour le couronnement de Charles\u00a0II.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joyaux de la couronne utilis\u00e9s lors du couronnement","dateModified":"2022-09-10T06:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T05:51:25+00:00","articleBody":"      Une c\u00e9r\u00e9monie historique du conseil de l\u2019accession au palais Saint-James, proche de Buckingham Palace, d\u00e9butera samedi \u00e0 10\u00a0heures, heure locale (11\u00a0heures \u00e0 Paris). Ce conseil, qui va proclamer officiellement roi Charles, est constitu\u00e9 de certains membres de la famille royale, du premier ministre et de plusieurs ministres d\u2019Etat, de deux archev\u00eaques de l\u2019Eglise d\u2019Angleterre, du lord-maire de la City, et des quelque sept cents membres du \u00ab\u00a0conseil priv\u00e9\u00a0\u00bb du monarque. La tenue de rigueur est bien entendu le noir, et les d\u00e9corations \u2013 militaires ou autres \u2013 ne sont pas port\u00e9es. La c\u00e9r\u00e9monie s\u2019effectue en deux temps, d\u2019abord sans le nouveau monarque, puis en sa pr\u00e9sence.          Puis, la premi\u00e8re proclamation publique du nouveau souverain aura lieu \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures \u00e0 Paris) devant le palais. Elle est traditionnellement lue en plein air sur une fanfare de trompette depuis le balcon de Friary Court \u00e0 St James\u2019s, avec des salves d\u2019armes tir\u00e9es \u00e0 Hyde Park et \u00e0 la tour de Londres.          Une deuxi\u00e8me proclamation au Royal Exchange, un b\u00e2timent au c\u0153ur de la City, sera lue une heure plus tard, \u00e0 midi (13\u00a0heures \u00e0 Paris). Des proclamations distinctes seront lues en Ecosse, au pays de Galles et en Irlande du Nord dimanche \u00e0 midi.           L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0London Bridge\u00a0\u00bb, \u00e9crite sous la supervision de la reine, pr\u00e9voyait tous les sc\u00e9narios, en fonction du lieu de son d\u00e9c\u00e8s. Celui-ci s\u2019\u00e9tant produit \u00e0 Balmoral, en Ecosse, l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Unicorn\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Le cercueil va \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 Edimbourg, \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles, sans doute dimanche. Selon les m\u00e9dias britanniques, le grand public devrait pouvoir y entrer pour rendre un dernier hommage \u00e0 la reine. Elle sera ensuite transport\u00e9e \u00e0 Londres. Selon le Guardian, le cercueil de la reine devrait \u00eatre transport\u00e9 mardi par avion \u00e0 Londres et reposer au palais de Buckingham.             Lire aussi :     Elizabeth II\u00a0: dix jours de protocole millim\u00e9tr\u00e9 apr\u00e8s la mort de la reine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9roul\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle Charles sera proclam\u00e9 roi","dateModified":"2022-09-10T08:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T05:33:11+00:00","articleBody":"     Une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation de l\u2019accession du roi Charles\u00a0III aura lieu \u00e0 Ottawa samedi \u00e0 10\u00a0heures, heure locale (16\u00a0heures \u00e0 Paris), \u00e0 Rideau Hall, a annonc\u00e9 le gouverneur g\u00e9n\u00e9ral du Canada, repr\u00e9sentant du monarque au Canada, vendredi dans un communiqu\u00e9. Le Canada a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre une colonie de la Grande-Bretagne en\u00a01867, mais est rest\u00e9 dans l\u2019Empire britannique jusqu\u2019en\u00a01982, et est toujours membre du Commonwealth.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation de l\u2019accession du roi Charles III aura lieu \u00e0 Ottawa","dateModified":"2022-09-10T05:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:53:47+00:00","articleBody":"     Mardi 6\u00a0septembre, la reine Elizabeth II a re\u00e7u Liz Truss lors d\u2019une audience \u00e0 Balmoral, en Ecosse, o\u00f9 elle a invit\u00e9 la cheffe nouvellement \u00e9lue du Parti conservateur \u00e0 devenir premi\u00e8re ministre.          C\u2019est l\u2019une des derni\u00e8res photos officielles de la souveraine, deux jours avant sa mort.                Balmoral, en Ecosse, le 6 septembre 2022. JANE BARLOW \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/b9cac0c_ce90e14ce3f04b3a91d8864bbbe0d736-ce90e14ce3f04b3a91d8864bbbe0d736-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019une des derni\u00e8res photos d\u2019Elizabeth II","dateModified":"2022-09-10T05:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:28:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A ma ch\u00e8re maman, qui entame son dernier voyage pour rejoindre mon cher papa, je veux simplement dire merci.\u00a0\u00bb          Ces paroles, prononc\u00e9es \u00e0 la fin du premier discours du roi Charles III \u2013 il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 vendredi 9\u00a0septembre \u00e0 18\u00a0heures, dans tout le Royaume-Uni et au-del\u00e0 \u2013, disent d\u2019abord l\u2019\u00e9motion d\u2019un homme qui vient de perdre sa m\u00e8re, la reine Elizabeth\u00a0II.          Avec chaleur et d\u00e9f\u00e9rence, s\u2019inscrivant dans la continuit\u00e9 d\u2019un r\u00e8gne exceptionnel, Charles, en costume noir, un portrait de la d\u00e9funte reine \u00e0 sa gauche, a d\u2019abord voulu rassurer. Car cette prise de parole, tout comme le fut le \u00ab\u00a0D Day\u00a0\u00bb, premier jour de son r\u00e8gne, a valeur de test pour ce souverain de 73\u00a0ans, qui a pass\u00e9 des d\u00e9cennies \u00e0 se pr\u00e9parer dans l\u2019ombre de la souveraine.             Lire aussi :     Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T05:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:55:01+00:00","articleBody":"     Vendredi soir, pour la premi\u00e8re fois depuis soixante-dix\u00a0ans, l\u2019hymne britannique\u00a0God Save the King (\u00ab\u00a0Que dieu sauve le roi\u00a0\u00bb) a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 dans sa version masculine \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul, \u00e0 Londres, en conclusion d\u2019un office religieux en hommage \u00e0 Elizabeth II. Il remplace\u00a0God Save the Queen, l\u2019hymne depuis l\u2019accession au tr\u00f4ne de la d\u00e9funte souveraine, en\u00a01952.          Un peu plus t\u00f4t, du palais de Buckingham, Charles III a prononc\u00e9 son premier discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en tant que souverain, une allocution enregistr\u00e9e, dans laquelle il a rendu un \u00e9mouvant hommage \u00e0 Elizabeth II, sa \u00ab\u00a0maman ch\u00e9rie\u00a0\u00bb, morte \u00e0 96\u00a0ans apr\u00e8s soixante-dix\u00a0ans et sept mois de r\u00e8gne. Il a qualifi\u00e9 Elizabeth II d\u2019\u00ab\u00a0inspiration et d\u2019exemple\u00a0\u00bb pour lui et sa famille.          \u00ab\u00a0Comme la reine l\u2019avait fait avec un d\u00e9vouement in\u00e9branlable, je m\u2019engage moi aussi solennellement maintenant, tout au long du temps restant que Dieu m\u2019accorde, \u00e0 d\u00e9fendre les principes constitutionnels qui sont au c\u0153ur de notre nation\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sur un ton sobre et confiant.          A 73\u00a0ans, Charles III est le monarque britannique le plus \u00e2g\u00e9 au d\u00e9but de son r\u00e8gne. Il est infiniment moins populaire que sa m\u00e8re, qui avait su maintenir le prestige de la monarchie, ne donnant aucune interview et gardant ses opinions pour elle. Mais le nouveau roi a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Buckingham vendredi apr\u00e8s-midi, \u00e0 son retour d\u2019Ecosse. Accompagn\u00e9 de son \u00e9pouse, Camilla, devenue reine consort, il a serr\u00e9 les mains de dizaines de personnes press\u00e9es contre des barri\u00e8res devant le palais.          Le roi a fait savoir que le deuil royal \u2013 qui concerne la famille, le personnel et les repr\u00e9sentants de la maison royale \u2013 durerait jusqu\u2019\u00e0 sept jours apr\u00e8s les fun\u00e9railles de la reine, dont la date n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Les r\u00e9sidences royales resteront ferm\u00e9es jusqu\u2019apr\u00e8s ces fun\u00e9railles et les drapeaux y seront en berne.          Le deuil national, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le gouvernement, doit, lui, durer jusqu\u2019au jour des fun\u00e9railles. La reine sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 dans la chapelle du ch\u00e2teau de Windsor.          Le portrait d\u2019Elizabeth II orne les arr\u00eats de bus londoniens, rempla\u00e7ant les publicit\u00e9s, et des livres de condol\u00e9ances ont \u00e9t\u00e9 ouverts dans certaines \u00e9glises, ainsi qu\u2019en ligne sur le site officiel de la famille royale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Progressivement, Charles III va s\u2019installer comme chef d\u2019Etat","dateModified":"2022-09-10T05:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:45:01+00:00","articleBody":"     La reine est partie un jour de pluie et le pays s\u2019est r\u00e9veill\u00e9 orphelin.          Britanniques et \u00e9trangers ont t\u00e9moign\u00e9 par des fleurs, des petits mots ou leur simple pr\u00e9sence, vendredi, aux portes du palais de Buckingham, \u00e0 Londres, ou du ch\u00e2teau de Balmoral, en Ecosse, leur affection pour la reine, disparue la veille.             Lire aussi :     Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: de Londres \u00e0 Balmoral, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres \u00e0 Balmoral, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T10:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:30:04+00:00","articleBody":"     Samedi matin, le conseil d\u2019accession, un groupe de dignitaires, se r\u00e9unira au palais Saint-James \u00e0 Londres et proclamera que Charles est devenu roi. La proclamation sera lue au balcon du palais, puis relay\u00e9e par le roi d\u2019armes de l\u2019ordre de la Jarreti\u00e8re \u2013 l\u2019ordre le plus \u00e9lev\u00e9 de la chevalerie britannique \u2013 et une demi-douzaine de h\u00e9rauts \u2013 des messagers \u2013 en cal\u00e8che qui iront \u00e9galement la lire \u00e0 Trafalgar Square, puis au Royal Exchange.          Ensuite, le Parlement fera v\u0153u d\u2019all\u00e9geance et exprimera ses condol\u00e9ances.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, le nouveau roi recevra la premi\u00e8re ministre et les principaux ministres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III va \u00eatre officiellement proclam\u00e9 roi","dateModified":"2022-09-10T05:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:24:44+00:00","articleBody":"      Charles III, 73\u00a0ans, sera officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, apr\u00e8s la mort \u00e0 96\u00a0ans, jeudi, de sa m\u00e8re Elizabeth II qui a ouvert une p\u00e9riode de deuil national, et une nouvelle \u00e9poque pour la monarchie britannique. Il acc\u00e8de au tr\u00f4ne dans une p\u00e9riode difficile, le Royaume-Uni \u00e9tant confront\u00e9 \u00e0 la pire crise \u00e9conomique de ces quarante derni\u00e8res ann\u00e9es.          Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9, vendredi, devant Buckingham Palace par des milliers de personnes, Charles III a promis dans son premier discours en tant que souverain de servir les Britanniques toute sa vie, comme sa m\u00e8re Elizabeth II l\u2019avait fait \u00e0 son 21e anniversaire. D\u2019un ton sobre et confiant, le nouveau monarque, v\u00eatu d\u2019un costume noir, a rendu hommage \u00e0 \u00ab\u00a0la vie de service\u00a0\u00bb de sa m\u00e8re, \u00e0 son \u00ab\u00a0amour de la tradition\u00a0\u00bb, son \u00ab\u00a0adh\u00e9sion sans crainte au progr\u00e8s\u00a0\u00bb, mais aussi \u00e0 sa \u00ab\u00a0chaleur et son humour\u00a0\u00bb. Dans un hommage \u00e9mouvant, il a remerci\u00e9 sa \u00ab\u00a0maman ch\u00e9rie\u00a0\u00bb.          Une c\u00e9r\u00e9monie religieuse en m\u00e9moire de la reine s\u2019est tenue, vendredi, en fin de journ\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul de Londres en pr\u00e9sence la nouvelle premi\u00e8re ministre, Liz Truss, qui a lu des extraits de la Bible. Les cloches avaient auparavant sonn\u00e9 dans les \u00e9glises du pays, notamment \u00e0 Windsor o\u00f9 la reine vivait la plupart du temps, et 96 coups de canons ont retenti \u00e0 13\u00a0heures, tir\u00e9s depuis Hyde Park mais aussi aux ch\u00e2teaux de Cardiff et Edimbourg, York, Portsmouth et \u00e0 Gibraltar.          La reine Elizabeth\u00a0II est morte, jeudi, \u00e0 Balmoral. Elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 96\u00a0ans. Elle avait acc\u00e9d\u00e9 au tr\u00f4ne en\u00a01952, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25\u00a0ans. V\u00e9n\u00e9r\u00e9e par le peuple britannique, cheffe des arm\u00e9es du Royaume-Uni, gouverneure supr\u00eame de l\u2019Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l\u2019ensemble des chefs d\u2019Etat de la Ve\u00a0R\u00e9publique fran\u00e7aise et de treize pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, la reine a travers\u00e9 les \u00e9poques.          L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0unicorn\u00a0\u00bb (licorne) est activ\u00e9e. Le corps d\u2019Elizabeth\u00a0II va d\u2019abord \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 Edimbourg. Le cercueil\u00a0sera achemin\u00e9 par la route jusqu\u2019au palais de Holyrood, selon la correspondante du Monde C\u00e9cile Ducourtieux. Il y aura une procession d\u2019Holyrood jusqu\u2019\u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles, situ\u00e9e dans le vieil Edimbourg. Apr\u00e8s une c\u00e9r\u00e9monie r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la famille royale, la cath\u00e9drale Saint-Gilles sera ouverte au public durant vingt-quatre\u00a0heures. Puis le cercueil rejoindra Londres, o\u00f9 auront lieu les fun\u00e9railles \u00e0 une date qui n\u2019est pas encore connue.          Le prince William, devenu prince de Galles, est le nouvel h\u00e9ritier en titre, suivi de ses trois enfants, dans l\u2019ordre de naissance\u00a0: George (n\u00e9 en\u00a02013), Charlotte (n\u00e9e en\u00a02015) et Louis (n\u00e9 en\u00a02018). Viennent ensuite le prince Harry et ses deux enfants, Archie et Lilibet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir, deux jours apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth II","dateModified":"2022-09-10T03:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#645999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:17:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous faire vivre une nouvelle journ\u00e9e au Royaume-Uni, deux jours apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth II, la reine d\u2019Angleterre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-10T03:17:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/10/17-2">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’armée russe a, de son côté, annoncé avoir « retiré » ses forces présentes à Balakliïa et Izioum afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud. La situation est « difficile », a reconnu le dirigeant de la région séparatiste prorusse, l’Anses.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev revendique des percées dans le Sud et la reprise de la ville de Koupiansk dans l’Est      L’armée russe a, de son côté, annoncé avoir « retiré » ses forces présentes à Balakliïa et Izioum afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud. La situation est « difficile », a reconnu le dirigeant de la région séparatiste prorusse, l’Anses.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une église endommagée par des bombardements et un véhicule détruit portant le symbole « Z » partiellement effacé, dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022.  VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 L’armée ukrainienne a revendiqué, samedi 10 septembre, des percées sur le front sud et a également confirmé la reconquête d’une ville-clé dans l’Est, victoires importantes dans la contre-offensive lancée par Kiev. « Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud dans plusieurs zones allant de deux à plusieurs dizaines de kilomètres », a déclaré la porte-parole du commandement militaire du sud de l’Ukraine, Natalia Goumeniouk, à des médias locaux.            Dans l’Est, Kiev affirme avoir repris le contrôle de Koupiansk, ville située sur des routes d’approvisionnement de l’armée russe. Ce succès de Kiev pourrait affecter d’une manière significative la capacité de Moscou à ravitailler et à apporter un soutien logistique efficace à ses positions sur le front de l’Est. La veille, Volodymyr Zelensky avait annoncé que les forces ukrainiennes avaient repris trente localités dans cette région frontalière de la Russie, dans le nord-est de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum et les « regroupe » près de Donetsk                   Par ailleurs, l’armée russe a annoncé avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud. Le ministère de la défense russe a affirmé procéder à ce regroupement « afin de renforcer les efforts » autour de la région séparatiste prorusse, où la situation est « difficile », a reconnu son dirigeant, Denis Pouchiline.            « Koupiansk a été et sera toujours ukrainienne »            Dans la région de Kharkiv, « Koupiansk, c’est l’Ukraine », a écrit un responsable régional sur les réseaux sociaux en publiant une photo de soldats ukrainiens présents dans la ville de 27 000 habitants. Les forces spéciales ukrainiennes ont elles aussi diffusé des images montrant leurs officiers « à Koupiansk, qui a été et sera toujours ukrainienne ».                 « Les forces ukrainiennes avancent dans l’est de l’Ukraine, libérant plus de villes et de villages. Leur courage additionné au soutien militaire occidental donne des résultats surprenants », a déclaré le ministre des affaires étrangères ukrainien, Oleg Nikolenko, sur les réseaux sociaux. « Il est crucial d’envoyer des armes à l’Ukraine. Infliger une défaite à la Russie sur le champ de bataille signifie gagner la paix en Ukraine », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : une contre-offensive ukrainienne bouscule les forces russes près de Kharkiv                   La Russie a annoncé vendredi avoir envoyé des renforts dans la région de Kharkiv. Les médias d’Etat russes ont diffusé des images montrant des colonnes de blindés, d’obusiers et de véhicules de soutien progressant sur des routes non carrossables. La plus grande ville reconquise par les forces de Kiev jusqu’à présent est celle de Balakliïa, dont la population avant la guerre était estimée à 30 000 habitants.            Des corps de civils portant des traces de torture découverts            Dans le village de Grakové, près de Kharkiv, repris par les forces ukrainiennes, les journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) ont vu des destructions témoignant de la violence des combats, pylônes électriques abattus et câbles étalés sur le sol. Des chats et des chiens errants vagabondaient à la recherche de nourriture dans les habitations vides.                « C’était effrayant, il y avait des bombardements et des explosions partout », a raconté à l’AFP Anatoli Vassiliev, 61 ans, évoquant la bataille au cours de laquelle les forces ukrainiennes ont repris aux Russes le village de Grakové.            Les corps de deux civils, avec des traces de torture et des impacts de balle à l’arrière de la tête, y ont été découverts, a annoncé samedi le bureau du procureur général, qui a ouvert une enquête et un examen médico-légal des corps. Selon cette source, après la reprise de la localité par les forces ukrainiennes, un habitant de Grakové s’est rendu à la police, assurant que des soldats russes l’avaient obligé à enterrer les deux hommes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie peine à regarnir les rangs de son armée décimée en Ukraine                   Quatorze civils blessés dans la région de Kharkiv            La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, s’est rendue à Kiev, samedi, pour une visite surprise en soutien à l’Ukraine. La visite de la ministre allemande est la deuxième qu’elle effectue dans la capitale ukrainienne depuis l’invasion de l’Ukraine par les forces russes. Elle intervient une semaine après la visite à Berlin du premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, qui a de nouveau demandé l’envoi d’armes à son pays.                « Je me suis rendue à Kiev aujourd’hui pour montrer qu’ils peuvent continuer à compter sur nous, que nous continuerons à soutenir l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra, par la livraison d’armes, par un soutien humanitaire et financier », a assuré Mme Baerbock, citée dans un communiqué de ses services. Au cours des dernières semaines, l’Allemagne a livré à l’Ukraine des obusiers, des lance-roquettes et des missiles antiaériens, qui font partie de l’arsenal militaire fourni par l’Occident ayant, selon les experts, contribué à affecter les capacités de l’armée russe.            La visite de la ministre allemande intervient aussi après un voyage du secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, qui a promis une nouvelle aide militaire de 2,7 milliards de dollars. Lors d’une rencontre à Bruxelles avec le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, M. Blinken a déclaré que l’envoi de renforts par la Russie montrait qu’elle payait « un prix énorme » pour sa tentative de s’emparer du territoire ukrainien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : les Occidentaux poursuivent leur aide militaire                   Les forces russes ont pour leur part causé de sévères destructions lors des bombardements de Kharkiv et dans la région industrielle du Donbass, dans l’Est. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a déclaré que les bombardements russes, effectués « en représailles » à la contre-offensive réussie des forces ukrainiennes, avaient blessé quatorze civils. Pavlo Kyrylenko, gouverneur de la région de Donetsk, dans le Donbass, a quant à lui fait état de deux morts dans les frappes russes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Nouveau Roman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/guerre-en-ukraine-kiev-revendique-des-percees-dans-le-sud-et-la-reprise-de-la-ville-de-koupiansk-dans-l-est_6141080_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev revendique des perc\u00e9es dans le Sud et la reprise de la ville de Koupiansk dans l\u2019Est","dateCreated":"2022-09-10T17:02:00+02:00","datePublished":"2022-09-10T17:02:00+02:00","dateModified":"2022-09-10T17:40:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb ses forces pr\u00e9sentes \u00e0 Balakli\u00efa et Izioum afin de les \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Donetsk, plus au sud. La situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse, l\u2019Anses.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/625/0/5615/2807/1342/671/60/0/2792470_1662799430636-2022-09-09t171844z-1219032384-rc2rdw9a6st0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-counteroffensive-village.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-3">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l’Est, et ont progressé de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum et les « regroupe » près de Donetsk Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l’Est, et ont progressé de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:53   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum pour en « regrouper » certaines près de Donetsk        L’armée russe a annoncé samedi avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum, dans l’Est ukrainien où Kiev fait état d’avancées dans sa contre-offensive, afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud.          « Il a été décidé de regrouper les forces russes déployées dans les régions de Balakliïa et d’Izioum », a fait savoir le ministère de la défense russe dans un communiqué relayé par les agences, assurant y avoir procédé « afin de renforcer les efforts » autour de Donetsk, l’une des capitales des séparatistes prorusses.          Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu samedi un dirigeant séparatiste prorusse, Denis Pouchiline. A Lyman en particulier, tombée aux mains des forces de Moscou à la fin de mai, « la situation reste assez difficile, tout comme dans un nombre d’autres localités dans le nord de la République » autoproclamée de Donetsk, a déclaré M. Pouchiline, dans une vidéo sur Telegram.                    15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont à nouveau entretenus au sujet de la centrale nucléaire de Zaporijia        Emmanuel Macron a de nouveau échangé par téléphone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, à propos de la situation toujours « très préoccupante » autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, a annoncé l’Elysée. Les deux présidents « sont revenus sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, qui demeure très préoccupante. Ils ont marqué leur soutien au travail de l’Agence internationale de l’énergie atomique », l’AIEA, a souligné la présidence française.                    Le chef de l’Etat français a aussi « interrogé le président Zelensky sur les développements du conflit sur le terrain, et sur les besoins de l’Ukraine auxquels la France pourrait contribuer à répondre », a ajouté l’Elysée, alors que les Etats-Unis ont déjà annoncé une nouvelle aide militaire de 2,7 milliards de dollars pour Kiev et des pays de la région.          Au sujet de la centrale de Zaporijia, MM.Macron et Zelensky « partagent la même exigence d’un retrait des forces russes de la zone pour garantir la sécurité et sûreté des installations nucléaires », a affirmé l’Elysée. Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky s’étaient déjà entretenus lundi à ce sujet.          Vendredi, l’AIEA avait fait état d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Energodar (sud), où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, une situation qui « compromet la sécurité des opérations ». « C’est totalement inacceptable. Cela ne peut pas continuer », avait dénoncé son directeur général, Rafael Grossi, appelant à « cesser immédiatement les bombardements dans la zone ».                    14:17   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les troupes ukrainiennes annoncent une avancée de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud        Les forces ukrainiennes viennent de reprendre la ville de Koupiansk, dans l’Est, et progressent également dans le Sud, a affirmé une porte-parole du commandement militaire.          « Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud, dans plusieurs zones allant de deux à plusieurs dizaines de kilomètres », a déclaré à des médias locaux la porte-parole du commandement militaire du sud de l’Ukraine, Natalia Houmeniouk.                    13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des troupes russes « désorganisées » face à la contre-offensive de la région de Kharkiv        Dans son rapport du 9 septembre, publié samedi, l’Institut pour l’étude de la guerre, l’ISW, note lui aussi une « avancée ukrainienne rapide » dans l’oblast de Kharkiv, face à laquelle « des forces russes désorganisées [se sont] retrouvées ». Les auteurs du rapport mentionnent des images publiées sur les réseaux sociaux, qui montreraient des prisonniers russes capturés près d’Izioum et d’autres villes voisines. Ils ajoutent que les forces ukrainiennes « pourraient faire tomber les positions russes autour d’Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres » au nord et au sud de la ville.          Un peu plus tôt, samedi matin, le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, déplorait la mort d’une femme de 62 ans dans un bombardement russe sur sa maison. Il rapportait également l’hospitalisation de cinq civils dans le district d’Izioum, et faisait état de neuf blessés dans le reste de la région. M. Synehoubov accuse Moscou d’attaquer des sites, dont des zones résidentielles, récemment repris par Kiev. « L’ennemi se venge des actions menées avec succès par les forces armées ukrainiennes pour libérer Kharkiv », écrit-il sur Telegram.                    13:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev annonce avoir repris la ville de Koupiansk, dans l’est de l’Ukraine        Depuis vendredi, une image montrant des soldats ukrainiens devant un bâtiment administratif de la ville de Koupiansk, à environ 70 kilomètres au nord d’Izioum, circulait sur Telegram et sur Twitter. Les autorités ukrainiennes, qui n’avaient pas confirmé l’information dans un premier temps, ont fini par annoncer, samedi, la présence de leurs troupes dans la cité.          Les forces spéciales ukrainiennes ont diffusé des photographies sur les réseaux sociaux montrant leurs officiers « à Koupiansk, qui a été et sera toujours ukrainienne ». Un responsable régional a publié de son côté une image de soldats ukrainiens dans la ville avec ce texte : « Koupiansk, c’est l’Ukraine ». Située sur les routes d’approvisionnement de ses lignes de front, cette ville de 27 000 habitants est d’un intérêt stratégique crucial pour l’armée russe.                    12:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point en carte sur la contre-offensive ukrainienne dans la région de Kharkiv              La situation en Ukraine au 10 septembre, à 2 heures (heure de Paris).                      10:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 Exhumation de corps non identifiés de personnes qui auraient été torturées et tuées pendant l’occupation russe du village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un véhicule détruit portant le symbole « Z » partiellement effacé, dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 Les fenêtres brisées d’un centre d’affaires endommagé par une attaque russe, à Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                     10:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des bombardements russes ont touché neuf sites, selon le ministère de l’intérieur ukrainien        Sur l’application Telegram, le ministère de l’intérieur ukrainien fait état, samedi, de onze frappes russes sur la région de Donetsk, dans l’est du pays. « Il y a des blessés et des morts parmi la population civile », précise le communiqué. Les tirs ont détruit ou endommagé neuf sites, pour la plupart des bâtiments résidentiels.                                   08:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cheffe de la diplomatie allemande en « visite surprise » à Kiev        La ministre fédérale des affaires étrangères, Annalena Baerbock, est arrivée samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destinée à « montrer » que l’Ukraine « peut compter » sur le soutien de Berlin, a annoncé son ministère. L’Allemagne continuera à soutenir Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra, par la livraison d’armes, par un soutien humanitaire et financier », assure Mme Baerbock, citée dans un communiqué de ses services. Il s’agit de sa deuxième visite à Kiev depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, en février.                    08:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La percée ukrainienne dans la région de Kharkiv s’étend « jusqu’à 50 kilomètres »         Selon le bulletin d’information quotidien du ministère de la défense britannique, publié samedi sur Twitter, les premières troupes d’assaut de l’offensive ukrainienne lancée le 6 septembre dans le nord-est du pays ont avancé « jusqu’à 50 kilomètres » dans les territoires tenus jusqu’ici par les Russes, « sur un front étroit ».          La Defence Intelligence (DI) note que les forces russes ont « probablement été prises par surprise ». Le secteur n’était que « légèrement tenu », permettant aux troupes ukrainiennes de « capturer ou d’encercler plusieurs villes ». Un groupe de soldats russes, près d’Izioum, se trouve « probablement de plus en plus isolé ».          Les forces ukrainiennes s’approchent désormais de la ville de stratégique Koupiansk. Selon le ministère, sa capture serait « un coup important pour la Russie, parce que la ville se trouve sur des routes d’approvisionnement de sa ligne de front du Donbass ».          Du côté de Kherson, dans le sud du pays, l’offensive ukrainienne qui se poursuit met également le front défensif russe « sous pression sur ses flancs nord et sud ».                    06:37   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe        « Je me suis trompée. » Après ses déclarations polémiques au début de septembre, mettant en question la gravité du bombardement russe de la maternité de Marioupol, l’ancienne ministre socialiste Ségolène Royal a finalement reconnu une erreur.          Cette déclaration, exploitée à la télévision russe, avait provoqué une vague d’indignation au sein de la classe politique française et jusqu’à l’entourage du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Car, comme beaucoup l’ont rappelé, les exactions commises par l’armée russe depuis le début de la guerre en Ukraine ont été documentées par des journalistes. En particulier le bombardement de la maternité de Marioupol.          Mais la propagande russe est passée par là. Près de six mois après la fin du siège de la ville, désormais contrôlée par la Russie, les discours niant l’implication du Kremlin dans l’attaque de la maternité de Marioupol perdurent.             Lire aussi :   Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe                        06:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localités aux troupes russes dans le nord-est du pays, près de Kkarkiv. Kiev a affirmé avoir reconquis quelque 1 000 kilomètres carrés dans cette région, où Moscou a envoyé des renforts pour faire face à cette offensive.        Les ministres des finances de l’Union européenne (UE) ont donné, vendredi, leur aval à une nouvelle aide de 5 milliards d’euros à l’Ukraine. Cette assistance sous forme de prêt représente la deuxième tranche d’un paquet maximal de 9 milliards pour 2022 annoncé en mai par la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a fait état vendredi d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Enerhodar, où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui « compromet la sécurité des opérations ». Par ailleurs, le patron de l’opérateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a dénoncé, vendredi, auprès de l’AFP des exactions perpétrées par les forces russes sur le personnel, évoquant « des tortures, des passages à tabac, des enlèvements ».        Le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord, de plus en plus contesté par Moscou, permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales par la mer Noire, a annoncé vendredi le Kremlin.        La reconstruction et le soutien à l’économie ukrainienne coûteraient près de 350 milliards de dollars (348 milliards d’euros) si le conflit opposant le pays à la Russie se terminait aujourd’hui, selon un communiqué commun publié vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission européenne et la Banque mondiale.                     06:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et tous        Ce nouveau direct va vous informer sur le 199e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  Des soldats de l’armée ukrainienne assis sur le toit d’un véhicule armé à Kharkiv, le 9 septembre 2022,   JUAN BARRETO / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localités aux troupes russes dans le nord-est du pays, près de Kkarkiv. Kiev a affirmé avoir reconquis quelque 1 000 kilomètres carrés dans cette région, où Moscou a envoyé des renforts pour faire face à cette offensive.Les ministres des finances de l’Union européenne (UE) ont donné, vendredi, leur aval à une nouvelle aide de 5 milliards d’euros à l’Ukraine. Cette assistance sous forme de prêt représente la deuxième tranche d’un paquet maximal de 9 milliards pour 2022 annoncé en mai par la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a fait état vendredi d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Enerhodar, où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui « compromet la sécurité des opérations ». Par ailleurs, le patron de l’opérateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a dénoncé, vendredi, auprès de l’Agence France-Presse, des exactions perpétrées par les forces russes sur le personnel, évoquant « des tortures, des passages à tabac, des enlèvements ».Le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord, de plus en plus contesté par Moscou, permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales par la mer Noire, a annoncé vendredi le Kremlin.La reconstruction et le soutien à l’économie ukrainienne coûteraient près de 350 milliards de dollars (348 milliards d’euros) si le conflit opposant le pays à la Russie se terminait aujourd’hui, selon un communiqué commun publié vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission européenne et la Banque mondiale.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Enquête. L’Alaska, avant-poste des Etats-Unis face à la Russie         Décryptages. Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire envers l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-10T15:16:25+00:00","coverageEndTime":"2022-09-11T03:16:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum et les \u00ab\u00a0regroupe\u00a0\u00bb p...","description":"Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et ont progress\u00e9 de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum et les « regroupe » près de Donetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et ont progress\u00e9 de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/0/0/1983/1279/1342/865/3/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-10T15:16:25+00:00"
,"endDate":"2022-09-11T03:16:25+00:00"
  L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb ses forces pr\u00e9sentes dans les zones de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum, dans l\u2019Est ukrainien o\u00f9 Kiev fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es dans sa contre-offensive, afin de les \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Donetsk, plus au sud.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de regrouper les forces russes d\u00e9ploy\u00e9es dans les r\u00e9gions de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9 relay\u00e9 par les agences, assurant y avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00ab\u00a0afin de renforcer les efforts\u00a0\u00bb autour de Donetsk, l\u2019une des capitales des s\u00e9paratistes prorusses.          Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu samedi un dirigeant s\u00e9paratiste prorusse, Denis Pouchiline. A Lyman en particulier, tomb\u00e9e aux mains des forces de Moscou \u00e0 la fin de mai, \u00ab\u00a0la situation reste assez difficile, tout comme dans un nombre d\u2019autres localit\u00e9s dans le nord de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, dans une vid\u00e9o sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum pour en \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb certaines pr\u00e8s de Donetsk","dateModified":"2022-09-10T15:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#647252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:31:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a de nouveau \u00e9chang\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 propos de la situation toujours \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Les deux pr\u00e9sidents \u00ab\u00a0sont revenus sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, qui demeure tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Ils ont marqu\u00e9 leur soutien au travail de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0\u00bb, l\u2019AIEA, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.                    Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a aussi \u00ab\u00a0interrog\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky sur les d\u00e9veloppements du conflit sur le terrain, et sur les besoins de l\u2019Ukraine auxquels la France pourrait contribuer \u00e0 r\u00e9pondre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, alors que les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 2,7\u00a0milliards de dollars pour Kiev et des pays de la r\u00e9gion.          Au sujet de la centrale de Zaporijia, MM.Macron et Zelensky \u00ab\u00a0partagent la m\u00eame exigence d\u2019un retrait des forces russes de la zone pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 et s\u00fbret\u00e9 des installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entretenus lundi \u00e0 ce sujet.          Vendredi, l\u2019AIEA avait fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Energodar (sud), o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, une situation qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est totalement inacceptable. Cela ne peut pas continuer\u00a0\u00bb, avait d\u00e9nonc\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les bombardements dans la zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont \u00e0 nouveau entretenus au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Za...","dateModified":"2022-09-10T15:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#647107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:17:24+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes viennent de reprendre la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et progressent \u00e9galement dans le Sud, a affirm\u00e9 une porte-parole du commandement militaire.          \u00ab\u00a0Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud, dans plusieurs zones allant de deux \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des m\u00e9dias locaux la porte-parole du commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine, Natalia Houmeniouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes ukrainiennes annoncent une avanc\u00e9e de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud","dateModified":"2022-09-10T12:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:57:36+00:00","articleBody":"     Dans son rapport du 9\u00a0septembre, publi\u00e9 samedi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, l\u2019ISW, note lui aussi une \u00ab\u00a0avanc\u00e9e ukrainienne rapide\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Kharkiv, face \u00e0 laquelle \u00ab\u00a0des forces russes d\u00e9sorganis\u00e9es\u00a0[se sont]\u00a0retrouv\u00e9es\u00a0\u00bb. Les auteurs du rapport mentionnent des images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, qui montreraient des prisonniers russes captur\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum et d\u2019autres villes voisines. Ils ajoutent que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pourraient faire tomber les positions russes autour d\u2019Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres\u00a0\u00bb au nord et au sud de la ville.          Un peu plus t\u00f4t, samedi matin, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, d\u00e9plorait la mort d\u2019une femme de 62\u00a0ans dans un bombardement russe sur sa maison. Il rapportait \u00e9galement l\u2019hospitalisation de cinq civils dans le district d\u2019Izioum, et faisait \u00e9tat de neuf bless\u00e9s dans le reste de la r\u00e9gion. M.\u00a0Synehoubov accuse Moscou d\u2019attaquer des sites, dont des zones r\u00e9sidentielles, r\u00e9cemment repris par Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi se venge des actions men\u00e9es avec succ\u00e8s par les forces arm\u00e9es ukrainiennes pour lib\u00e9rer Kharkiv\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des troupes russes \u00ab\u00a0d\u00e9sorganis\u00e9es\u00a0\u00bb face \u00e0 la contre-offensive de la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-09-10T13:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:14:29+00:00","articleBody":"     Depuis vendredi, une image montrant des soldats ukrainiens devant un b\u00e2timent administratif de la ville de Koupiansk, \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres au nord d\u2019Izioum, circulait\u00a0sur Telegram\u00a0et\u00a0sur Twitter. Les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui n\u2019avaient pas confirm\u00e9 l\u2019information dans un premier temps, ont fini par annoncer, samedi, la pr\u00e9sence de leurs troupes dans la cit\u00e9.          Les forces sp\u00e9ciales ukrainiennes ont diffus\u00e9 des photographies sur les r\u00e9seaux sociaux montrant leurs officiers \u00ab\u00a0\u00e0 Koupiansk, qui a \u00e9t\u00e9 et sera toujours ukrainienne\u00a0\u00bb. Un responsable r\u00e9gional a publi\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 une image de soldats ukrainiens dans la ville avec ce texte\u00a0: \u00ab\u00a0Koupiansk, c\u2019est l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Situ\u00e9e sur les routes d\u2019approvisionnement de ses lignes de front, cette ville de 27\u00a0000 habitants est d\u2019un int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique crucial pour l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce avoir repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-10T11:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:09:51+00:00","articleBody":"           La situation en Ukraine au 10 septembre, \u00e0 2 heures (heure de Paris).        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/33d3958_1662804464987-inter-3622-ukraine-contreoffensive-10sept-web-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-09-10T10:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:48:45+00:00","articleBody":"                     Dans le village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9\u00a0septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS                 Exhumation de corps non identifi\u00e9s de personnes qui auraient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et tu\u00e9es pendant l\u2019occupation russe du village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un v\u00e9hicule d\u00e9truit portant le symbole \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb partiellement effac\u00e9, dans le village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS                 Les fen\u00eatres bris\u00e9es d\u2019un centre d\u2019affaires endommag\u00e9 par une attaque russe, \u00e0 Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/b9d451d_1662799630961-2022-09-09t171749z-1811510409-rc2sdw97z0ey-rtrmadp-3-ukraine-crisis-counteroffensive-village.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum et les \u00ab\u00a0regroupe\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-09-10T15:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:41:01+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019application Telegram, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien fait \u00e9tat, samedi, de onze frappes russes sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Il y a des bless\u00e9s et des morts parmi la population civile\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les tirs ont d\u00e9truit ou endommag\u00e9 neuf sites, pour la plupart des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements russes ont touch\u00e9 neuf sites, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien","dateModified":"2022-09-10T11:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:44:04+00:00","articleBody":"     La ministre f\u00e9d\u00e9rale des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, est arriv\u00e9e samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destin\u00e9e \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0montrer\u00a0\u00bb\u00a0que l\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb\u00a0sur le soutien de Berlin, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re. L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir Kiev\u00a0\u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra, par la livraison d\u2019armes, par un soutien humanitaire et financier\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Baerbock, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9 de ses services. Il s\u2019agit de sa deuxi\u00e8me visite \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande en \u00ab\u00a0visite surprise\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-09-10T07:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:03:37+00:00","articleBody":"     Selon le bulletin d\u2019information quotidien du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, publi\u00e9 samedi sur Twitter, les premi\u00e8res troupes d\u2019assaut de l\u2019offensive ukrainienne lanc\u00e9e le 6 septembre dans le nord-est du pays ont avanc\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 50 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans les territoires tenus jusqu\u2019ici par les Russes, \u00ab\u00a0sur un front \u00e9troit\u00a0\u00bb.          La Defence Intelligence (DI) note que les forces russes ont \u00ab\u00a0probablement \u00e9t\u00e9 prises par surprise \u00bb. Le secteur n\u2019\u00e9tait que \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement tenu \u00bb, permettant aux troupes ukrainiennes de \u00ab\u00a0capturer ou d\u2019encercler plusieurs villes\u00a0\u00bb. Un groupe de soldats russes, pr\u00e8s d\u2019Izioum, se trouve \u00ab\u00a0probablement de plus en plus isol\u00e9\u00a0\u00bb.          Les forces ukrainiennes s\u2019approchent d\u00e9sormais de la ville de strat\u00e9gique Koupiansk. Selon le minist\u00e8re, sa capture serait \u00ab\u00a0un coup important pour la Russie, parce que la ville se trouve sur des routes d\u2019approvisionnement de sa ligne de front du Donbass\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 de Kherson, dans le sud du pays, l\u2019offensive ukrainienne qui se poursuit met \u00e9galement le front d\u00e9fensif russe \u00ab\u00a0sous pression sur ses flancs nord et sud\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La perc\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv s\u2019\u00e9tend \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 50 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-09-10T06:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:37:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me suis tromp\u00e9e.\u00a0\u00bb Apr\u00e8s ses d\u00e9clarations pol\u00e9miques au d\u00e9but de\u00a0septembre, mettant en question la gravit\u00e9 du bombardement russe de la maternit\u00e9 de Marioupol, l\u2019ancienne ministre socialiste S\u00e9gol\u00e8ne Royal a finalement reconnu une erreur.          Cette d\u00e9claration, exploit\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, avait provoqu\u00e9 une vague d\u2019indignation au sein de la classe politique fran\u00e7aise et jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entourage du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Car, comme beaucoup l\u2019ont rappel\u00e9, les exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es par des journalistes. En particulier le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol.          Mais la propagande russe est pass\u00e9e par l\u00e0. Pr\u00e8s de six mois apr\u00e8s la fin du si\u00e8ge de la ville, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, les discours niant l\u2019implication du Kremlin dans l\u2019attaque de la maternit\u00e9 de Marioupol perdurent.             Lire aussi :   Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe","dateModified":"2022-09-10T05:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:18:24+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localit\u00e9s aux troupes russes dans le nord-est du pays, pr\u00e8s de Kkarkiv.\u00a0Kiev a affirm\u00e9 avoir reconquis quelque 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans cette r\u00e9gion, o\u00f9 Moscou a envoy\u00e9 des renforts pour faire face \u00e0 cette offensive.          Les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont donn\u00e9, vendredi, leur aval \u00e0 une nouvelle aide de 5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette assistance sous forme de pr\u00eat repr\u00e9sente la deuxi\u00e8me tranche d\u2019un paquet maximal de 9\u00a0milliards pour 2022 annonc\u00e9 en mai par la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Ursula von der Leyen.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a fait \u00e9tat vendredi d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Enerhodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, ce qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. Par ailleurs, le patron de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, aupr\u00e8s de l\u2019AFP des exactions perp\u00e9tr\u00e9es par les forces russes sur le personnel, \u00e9voquant \u00ab\u00a0des tortures, des passages \u00e0 tabac, des enl\u00e8vements\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l\u2019accord, de plus en plus contest\u00e9 par Moscou, permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi le Kremlin.          La reconstruction et le soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie ukrainienne co\u00fbteraient pr\u00e8s de 350\u00a0milliards de dollars (348\u00a0milliards d\u2019euros) si le conflit opposant le pays \u00e0 la Russie se terminait aujourd\u2019hui, selon un communiqu\u00e9 commun publi\u00e9 vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission europ\u00e9enne et la Banque mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-09-10T05:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:15:49+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur le 199e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-10T04:15:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/0/0/1983/1279/1342/865/3/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/10/17-4">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Montée sur le trône quatre ans après la fin du mandat britannique en Palestine, la reine Elizabeth II ne s’est jamais rendue en Israël. Une absence d’autant plus remarquée qu’elle s’est déjà rendue dans d’autres pays de la région.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : en Israël, la vexation d’un déni de visite royale      Montée sur le trône quatre ans après la fin du mandat britannique en Palestine, la reine Elizabeth II ne s’est jamais rendue en Israël. Une absence d’autant plus remarquée qu’elle s’est déjà rendue dans d’autres pays de la région.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La mairie de Tel-Aviv aux couleurs britanniques, le 8 septembre 2022, après la mort d’Elizabeth II.  ARIEL SCHALIT / AP               Ayant visité quelque 117 pays durant son règne, Elizabeth II n’a pourtant pas parcouru tout le globe, et parmi les oubliés figurent Israël et les territoires palestiniens. Le fait demeure noté dans l’Etat juif. Le quotidien israélien de gauche Haaretz a soulevé la question dès les années 1980, durant une visite de Margaret Thatcher, et a fini par qualifier cette absence de « boycott ».          « La triste mais inévitable conclusion est qu’[Elizabeth] fait elle-même partie de cette méchante, mesquine intrigue britannique qui consiste à dénier à Israël le vestige de légitimation qu’il demeure en leur pouvoir d’accorder ou de refuser une visite royale », écrivait il y a une décennie David Landau, ancien rédacteur en chef du quotidien.               Elizabeth II est montée sur le trône quatre ans après la fin du mandat britannique en Palestine, conquise durant la première guerre mondiale sur l’Empire ottoman. Durant ce quart de siècle, le Royaume-Uni y avait favorisé l’implantation d’un « foyer juif », avant d’en être chassé sous la pression du mouvement sioniste.                           Lire aussi :  Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d’Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers                 L’absence d’Elizabeth II fut d’autant plus notée qu’elle s’est rendue à de multiples reprises dans le monde arabe, notamment en Jordanie voisine, en 1984. Adjuvant de la diplomatie britannique, la reine paraît s’en être strictement tenue aux vues du ministère des affaires étrangères britannique, qui, durant des décennies, a considéré qu’une telle visite dépendait de progrès dans le processus de paix.          En 2018, la visite officielle du prince William          Mais plusieurs membres de la famille s’y sont bien rendus. A titre privé d’abord, pour son époux, le prince Philip. En 1994, il reçoit la distinction de « Juste parmi les nations » attribuée de façon posthume à sa mère, Alice de Battenberg. Cette figure originale de la famille avait caché une famille juive chez elle, à Athènes, durant la seconde guerre mondiale, puis fondé, une fois veuve, une communauté hospitalière orthodoxe. Morte au côté de son fils, au palais de Buckingham, elle repose dans l’église orthodoxe russe Sainte-Marie-Madeleine du mont des Oliviers, à Jérusalem.              Le prince Charles, réputé attaché à sa grand-mère, et qui assiste régulièrement à des rassemblements de la communauté juive britannique, a pour sa part été plus assidu à Jérusalem. Il s’est rendu aux obsèques du premier ministre Yitzhak Rabin en 1995, puis à celles de Shimon Pérès en 2016 – sans que ces déplacements n’incluent de rencontres diplomatiques. Il est retourné en Israël en 2020, parmi plusieurs dizaines de chefs d’Etat et de gouvernement, pour un Forum mondial de l’holocauste.        Il vous reste 15.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/mort-d-elizabeth-ii-en-israel-la-vexation-d-un-deni-de-visite-royale_6141078_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: en Isra\u00ebl, la vexation d\u2019un d\u00e9ni de visite royale","dateCreated":"2022-09-10T16:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-10T16:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Mont\u00e9e sur le tr\u00f4ne quatre ans apr\u00e8s la fin du mandat britannique en Palestine, la reine Elizabeth II ne s\u2019est jamais rendue en Isra\u00ebl. Une absence d\u2019autant plus remarqu\u00e9e qu\u2019elle s\u2019est d\u00e9j\u00e0 rendue dans d\u2019autres pays de la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/652/0/7823/3911/1342/671/60/0/4ac80a4_6b5df75056d543129ea14abe6868dab3-6b5df75056d543129ea14abe6868dab3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-5">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi, à 73 ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, à Londres, deux jours après la mort de la reine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                           ODD ANDERSEN / AFP                        International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         Charles III, la proclamation du nouveau roi en images   Par Service photo   Publié aujourd’hui à 15h46, mis à jour à 17h13        Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage photoLe fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi, à 73 ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, à Londres, deux jours après la mort de la reine.              Charles III a été officiellement proclamé roi, samedi 10 septembre, lors d’une réunion du Conseil de l’accession à Londres, deux jours après la mort de sa mère Elizabeth II. La cérémonie a eu lieu au palais Saint-James en présence de la nouvelle reine consort Camilla, du nouvel héritier du trône William, de la première ministre, Liz Truss, et de plusieurs de ses prédécesseurs.                           Lire aussi :  En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain                 A la suite de cette tradition multiséculaire, passage obligé pour le nouveau monarque malgré la transition automatique de souveraineté lors de la mort d’Elisabeth II, la proclamation de Charles III a été lue sur le balcon du palais, face à la foule, avant d’être répétée devant le Royal Exchange de la City. Le texte doit également être lu dans les autres territoires du Royaume, notamment à Edimbourg et à Cardiff.                              Des enfants font la queue à Balmoral pour rendre hommage à la reine Elizabeth II, près du chateau de la couronne britannique en Ecosse, le 10 septembre 2022.  PHIL NOBLE / REUTERS                                   La foule patiente aux abords du palais Saint-James au moment de la proclamation du roi Charles III, à Londres, dans la matinée du samedi 10 septembre 2022.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                                   De gauche à droite, le leader du parti travailliste, Keir Starmer, les anciens premiers ministres Tony Blair, Gordon Brown, Boris Johnson, David Cameron, Theresa May et John Major, avant la cérémonie du Conseil de l’adhésion au palais Saint-James, à Londres, samedi 10 septembre 2022. Le « speaker » de la Chambre des communes, Lindsay Hoyle, se tient au deuxième rang.  KIRSTY O'CONNOR / AP                                   Le prince William et la reine consort Camilla, lors de la cérémonie du Conseil de l’accession au palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  KIRSTY O'CONNOR / AP                                   Charles III signe un serment l’engageant à assurer la sécurité de l’Eglise anglicane d’Ecosse, lors de la réunion du Conseil de l’accession proclamant son arrivée sur le trône, au palais  Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  VICTORIA JONES / AFP                                   La proclamation du nouveau roi de Grande-Bretagne, le roi Charles III, est lue depuis le balcon de la Friary Court du palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP                                   Un garde assiste à une salve d’armes pour le roi Charles III,  à la Tour de Londres, le 10 septembre 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                                   La cérémonie de proclamation au Royal Exchange de la City, à Londres, le 10 septembre 2022.  TOBY MELVILLE / REUTERS                                   La cérémonie de proclamation devant le Royal Exchange à la City, à Londres, le 10 septembre 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP                                   Des militaires en uniforme de cérémonie arrivent pour la seconde proclamation dans la City, au Royal Exchange, après celle lancée depuis le palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP                                   Une salve d’armes à feu est tirée pour le roi Charles III de Grande-Bretagne, à Cardiff, Pays de Galles, Grande-Bretagne, le 10 septembre 2022.  MOLLY DARLINGTON / REUTERS                                   Les membres de la garde royale lors de la première lecture de la proclamation du roi Charles III au palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  POOL / REUTERS                                   Les membres des Coldstream Guards lèvent leurs chapeaux pour saluer le nouveau roi, dans la Friary Court du palais St James à Londres, le 10 septembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP                                   Charles III acclamé par la foule à son retour au palais de Buckingham après la cérémonie du Conseil de l’accession, à Londres, le 10 septembre 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP                                   Après sa proclamation du roi Charles III,  La foule continue de déposer des fleurs en hommage à la reine Elizabeth II, au palais de St James, à Londres, le 10 septembre 2022.  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Un ours en peluche Paddington laissé devant le palais de Buckingham, à Londres, le 10 septembre 2022. La reine Elisabeth II avait participé à un court-métrage humoristique avec le personnage de fiction à l’occasion du jubilé pour ses soixante ans de règne, en juin 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP                      Service photo                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/charles-iii-la-proclamation-du-nouveau-roi-en-images_6141073_3210.html"},"headline":"Charles\u00a0III, la proclamation du nouveau roi en images","dateCreated":"2022-09-10T15:46:24+02:00","datePublished":"2022-09-10T15:46:24+02:00","dateModified":"2022-09-10T17:13:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, \u00e0 73\u00a0ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de la reine.","author":[{"@type":"Person","name":"Service photo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/320/0/8192/4096/1342/671/60/0/6acf58b_1662803982083-033641.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-6">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Agée de 82 ans, la reine danoise, cousine éloignée d’Elizabeth II, a passé cinquante ans sur le trône. Une partie des festivités prévues dans le cadre du jubilé a été annulée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             La reine Margrethe II du Danemark, nouvelle doyenne des monarques européens      Agée de 82 ans, la reine danoise, cousine éloignée d’Elizabeth II, a passé cinquante ans sur le trône. Une partie des festivités prévues dans le cadre du jubilé a été annulée.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La reine Margrethe II du Danemark à bord du yacht royal « Dannebrog », dans la municipalité d’Aarhus (Danemark), le 3 juin 2022.  BO AMSTRUP / AFP               Parmi les têtes couronnées de ce monde, la Danoise Margrethe II est désormais la seule reine. Après le décès d’Elizabeth II, sa cousine éloignée, arrière-arrière-petite-fille, comme elle, de la reine Victoria, elle devient aussi la plus ancienne monarque et cheffe d’Etat d’Europe. Cette année, elle célèbre son jubilé d’or : cinquante ans passés sur le trône du Danemark, depuis son couronnement, le 14 janvier 1972, à la mort de son père, le roi Frederik IX.          Jeudi 8 septembre, les drapeaux ont été mis en berne, au-dessus du palais d’Amalienborg et une partie des festivités prévues dans le cadre du jubilé a été annulée. Dans une lettre adressée au nouveau roi, Charles III, Margrethe II rappelle son attachement à celle qui était « une figure dominante parmi les monarques européens et une grande inspiration pour [eux] tous ».          Parfaitement francophone          La reine danoise partageait d’ailleurs un certain nombre de points communs avec sa parente britannique. Comme elle, elle a toujours refusé d’abdiquer, malgré ses 82 ans. Elle a aussi passé sa vie avec un homme, le prince Henrik – né Henri de Laborde de Monpezat, à Talence (Gironde) –, qui ne goûtait guère de toujours se retrouver dans son ombre, rêvait de devenir roi et multipliait bourdes et déclarations tonitruantes. En août 2017, le prince consort avait même annoncé qu’il ne souhaitait pas être inhumé auprès de sa femme. Peu après, la cour avait révélé qu’il souffrait de démence. Il est mort en 2018.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Margrethe II, l’inoxydable reine du Danemark                 Comme Elizabeth II, la reine danoise est parfaitement francophone ; elle passe tous ses étés dans son château de Cayx, dans le Lot. Comme elle aussi, Margrethe II, née le 16 avril 1940, sous l’occupation allemande, a été un témoin de la grande histoire. Elle a rencontré tous les présidents français de René Coty à Emmanuel Macron.               Charles de Gaulle l’a invitée à déjeuner plusieurs fois à Paris, quand elle étudiait à la Sorbonne, puis après ses fiançailles avec Henri de Monpezat. « C’était un grand homme, pas seulement par la taille. Il avait énormément de présence et je crois que c’était important pour lui que j’épouse un Français », avait-elle confié au Monde, en 2018, lors d’un entretien dans sa bibliothèque, au palais d’Amalienborg, où planait l’odeur de ses cigarettes.          A l’opéra ou au théâtre          Margrethe II n’est pas née princesse héritière. Aînée de trois filles, elle l’est devenue en 1953, après un référendum modifiant les règles de succession. A la mort de son père, en 1972, la monarchie battait de l’aile. Seulement 45 % des Danois y étaient encore favorables. Aujourd’hui, plus des trois quarts de la population la soutiennent.        Il vous reste 18.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/la-reine-margrethe-ii-du-danemark-nouvelle-doyenne-des-monarques-europeens_6141071_3210.html"},"headline":"La reine Margrethe II du Danemark, nouvelle doyenne des monarques europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-09-10T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-10T15:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-10T15:00:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Danemark","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International"],"description":"Ag\u00e9e de 82\u00a0ans, la reine danoise, cousine \u00e9loign\u00e9e d\u2019Elizabeth II, a pass\u00e9 cinquante ans sur le tr\u00f4ne. Une partie des festivit\u00e9s pr\u00e9vues dans le cadre du jubil\u00e9 a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/338/0/4064/2032/1342/671/60/0/69dbe04_5127705-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-7">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Des débuts de son règne, en 1952, à sa mort, le 8 septembre, la reine a fait l’objet de très nombreux articles dans « Le Monde ». Nous vous proposons une plongée dans nos archives.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            Archives       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »      Des débuts de son règne, en 1952, à sa mort, le 8 septembre, la reine a fait l’objet de très nombreux articles dans « Le Monde ». Nous vous proposons une plongée dans nos archives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est peu de dire qu’Elizabeth II aura traversé les époques. Lorsque Elizabeth II est couronnée, le 2 juin 1953, le Royaume-Uni sort à peine du rationnement d’un interminable après-guerre, les mines de charbon tournent à plein, la télévision balbutie, et Londres est encore la capitale d’un empire planétaire. Dwight Eisenhower vient de s’installer à la Maison Blanche, Winston Churchill est l’hôte de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l’Elysée. Arrivée sur le trône au temps des trains à vapeur, des téléphones en bakélite et du mariage à vie, elle aura voyagé en supersonique, twitté, et trois de ses quatre enfants ont divorcé. Au moment de sa mort, le 8 septembre 2022, Le Monde propose à la lecture une sélection d’articles, de reportages, d’analyses sur ces soixante-dix ans de règne.          Elizabeth II : la princesse a épousé le duc d’Edimbourg          A l’abbaye de Westminster, la princesse Elizabeth épouse Philip Mountbatten, duc d’Edimbourg, le 20 novembre 1947. Ce mariage d’amour fait l’objet d’un des premiers reportages télévisés retransmis dans toute l’Europe occidentale. (Article publié le 21 novembre 1947.)          La nouvelle reine          Dans la nuit du 6 février 1952, le roi George VI meurt subitement dans son sommeil, au château de Sandringham. En voyage au Kenya, la princesse Elizabeth, sa fille aînée, rentre aussitôt à Londres : elle est la prochaine souveraine.  (Article publié le 7 février 1952.)          Sous un dais d’or, la reine est devenue  l’« oint du Seigneur »          Drapée dans les tuniques d’or d’un empereur byzantin, tenant dans ses mains l’orbe et le sceptre, Elizabeth est prête à recevoir le dernier et le plus prestigieux des symboles de la souveraineté : la couronne que l’archevêque de Canterbury élève à bout de bras. Le 2 juin 1953, à l’abbaye de Westminster, elle devient la reine d’Angleterre, d’Ecosse, d’Irlande du Nord et la cheffe du Commonwealth. (Article publié le 3 juin 1953.)          Londres acclame Elizabeth II après le sacre de Westminster          « Ici, sans vouloir céder au style grandiloquent, j’ai vraiment senti battre le cœur de la foule qui m’entourait » : le récit de l’envoyé spécial du Monde, Olivier Merlin, qui attend l’arrivée du carrosse royal parmi la foule réunie, à Londres en ce 2 juin 1953. (Article publié le 3 juin 1953.)          La grâce, la majesté, l’alliance          Elizabeth II, accompagnée du prince Philip, effectue sa première visite officielle en France. « A en juger par la foule qui se presse sur le passage du cortège, par les acclamations qui assaillent le couple royal, par la sympathique curiosité que sa venue suscite dans toutes les couches de la population, l’opinion française n’estime pas le moins du monde déplacée la pompe insolite qui entoure ce voyage », analyse André Fontaine, chef du service Etranger, à l’époque. (Article publié le 9 avril 1957.)        Il vous reste 68.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/archives/article/2022/09/10/elizabeth-ii-a-travers-21-articles-essentiels-puises-dans-les-archives-du-monde_6141063_1819218.html"},"headline":"Elizabeth\u00a0II \u00e0 travers 21\u00a0articles essentiels puis\u00e9s dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-10T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-10T13:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Archives","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","Histoire","Archives","International"],"description":"Des d\u00e9buts de son r\u00e8gne, en\u00a01952, \u00e0 sa mort, le 8\u00a0septembre, la reine a fait l\u2019objet de tr\u00e8s nombreux articles dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Nous vous proposons une plong\u00e9e dans nos archives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/20/254/0/3800/1900/1342/671/60/0/6ae8310_wCwP3ZHbEThqEH4Prrmu68Gu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Archives","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archives/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-8">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Si les hommages pleuvent partout dans le monde, Emmanuel Macron multiplie les déclarations et gestes d’amitié envers le Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : l’hommage appuyé de Macron pour relancer l’entente avec Londres      Si les hommages pleuvent partout dans le monde, Emmanuel Macron multiplie les déclarations et gestes d’amitié envers le Royaume-Uni.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 12h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron signe le registre de condoléances après la mort d’Elizabeth II, à l’ambassade britannique à Paris, le 9 septembre 2022.  CHRISTIAN HARTMANN / AP               Une rose blanche devant le portrait de la défunte reine : costume noir de rigueur, Emmanuel Macron s’est incliné un instant à la mémoire d’Elizabeth II, vendredi 9 septembre, dans les locaux de l’ambassade du Royaume-uni, à Paris. Le chef de l’Etat était venu signer, à deux pas de l’Elysée, le registre de condoléances ouvert dans la matinée. Sur Twitter, dès la veille au soir, il avait salué une « amie de la France, une reine de cœur qui a marqué à jamais son pays et son siècle ».          Sa Majesté la Reine Elizabeth II a incarné la continuité et l’unité de la nation britannique plus de 70 ans durant.… https://t.co/aDA19peNr9— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)            Si les hommages pleuvent dans l’ensemble des capitales de la planète, ils prennent un relief particulier à Paris, où ils contrastent avec les tensions récurrentes apparues ces dernières années dans le contexte du Brexit. Et ce au moment où une nouvelle première ministre, Liz Truss, intronisée par la reine le 6 septembre, deux jours avant sa mort, prend le relais de Boris Johnson, bête noire d’Emmanuel Macron. En multipliant les gestes d’amitié envers la famille royale et le peuple britannique, les autorités françaises semblent soucieuses de renouer le fil des relations avec Londres, à défaut d’être réconciliées avec le gouvernement de Sa Majesté.          « Passer à autre chose »          « Le fait que la France républicaine soit le pays d’Europe qui rend l’hommage le plus appuyé à la reine fait l’objet de nombreux commentaires au Royaume-Uni », observe Georgina Wright, directrice du programme Europe à l’Institut Montaigne. Pour cette Britannique, « on sent pour la première fois une volonté de la France de passer à autre chose afin de restaurer une forme d’entente avec Londres ».                           Lire aussi :  En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain                 « La reine aux seize royaumes aimait la France, qui le lui rendait bien », a souligné M. Macron dans un premier communiqué jeudi soir, tandis que sa ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, ambassadrice à Londres avant sa nomination, lui emboîtait le pas sur TF1, puis France 2 : « La France est dans le deuil et la tristesse. » A l’Elysée, les drapeaux ont été mis en berne vendredi. Ils le seront de nouveau le jour des obsèques.               Dans la foulée de sa visite à l’ambassade, le président s’est même adressé en anglais aux citoyens britanniques, dans un court message vidéo. « Pour vous, c’était votre reine. Pour nous, c’était la reine », a lancé le chef de l’Etat dans une formule ciselée, saluée un peu plus tard sur France Info par l’ancien ministre des affaires européennes de Tony Blair, Denis MacShane. « Avec elle, la France et le Royaume-Uni partageaient non seulement une “entente cordiale”, mais un partenariat loyal, sincère et chaleureux », a observé M. Macron.        Il vous reste 40.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/mort-d-elizabeth-ii-l-hommage-appuye-de-macron-pour-relancer-l-entente-avec-londres_6141056_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: l\u2019hommage appuy\u00e9 de Macron pour relancer l\u2019entente avec Londres","dateCreated":"2022-09-10T10:57:21+02:00","datePublished":"2022-09-10T10:57:21+02:00","dateModified":"2022-09-10T12:16:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Si les hommages pleuvent partout dans le monde, Emmanuel Macron multiplie les d\u00e9clarations et gestes d\u2019amiti\u00e9 envers le Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/3d66de7_facf74f6d42c42a5839662b56079f9ee-facf74f6d42c42a5839662b56079f9ee-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-9">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Outre-Rhin, malgré un hooliganisme persistant, la mise en place de structures préventives, les Fanprojekte, semble porter ses fruits.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Violences lors du match Nice-Cologne : en Allemagne, une politique de prévention et répression face aux ultras      Outre-Rhin, malgré un hooliganisme persistant, la mise en place de structures préventives, les Fanprojekte, semble porter ses fruits.          Par Nicolas Lepeltier(avec Ludivine Ducellier)         Publié aujourd’hui à 09h55, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/09/10/17-10">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’ex-ministre des affaires européennes travailliste Denis MacShane détaille, dans une tribune au « Monde », la manière dont la reine concevait son rôle institutionnel, notamment en ce qui concerne les questions internationales
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                        Débats       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         « Les opinions politiques d’Elizabeth II n’étaient alignées sur aucun parti »   Tribune        Denis MacShane  Ancien ministre britannique        L’ex-ministre des affaires européennes travailliste Denis MacShane détaille, dans une tribune au « Monde », la manière dont la reine concevait son rôle institutionnel, notamment en ce qui concerne les questions internationales   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 11h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au Royaume-Uni, la règle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n’exprime aucune opinion politique et s’accommode de n’importe quel premier ministre, qu’il soit travailliste ou conservateur.          Le monarque est par conséquent un eunuque politique. Cependant, le terme ne peut pas s’appliquer à la reine Elizabeth. Elle s’est soumise à toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres à sa classe et à son éducation. Or celles-ci n’étaient alignées sur aucun parti. Le premier ministre avec qui elle s’est le mieux entendue était le travailliste Harold Wilson (1916-1995). Brillant intellectuel, il affectait de se présenter comme un homme sans prétention du Yorkshire, professant des idées dictées par le bon sens et affichant des goûts plébéiens acceptables par tous. Il refusa la demande du président américain Lyndon Johnson (1908-1973) d’envoyer des troupes britanniques au Vietnam et tenta l’adhésion du Royaume-Uni à la CEE (la future Union européenne), qui fut bloquée par le général de Gaulle.                           Lire aussi :  Elizabeth II, une femme souveraine entre dans l’histoire                 La reine suivait de près les affaires internationales et lisait toutes les dépêches envoyées par les ambassadeurs britanniques au Foreign Office. Elle avait plaisir à parler avec Wilson. Dans ses Mémoires, il évoque les conseils judicieux que lui prodiguait un expert conservateur en affaires étrangères. Il ne le nomme pas mais avait confié avec un sourire à son assistant qu’il s’agissait de la reine.          Tensions avec Thatcher          Selon Walter Bagehot (1826-1877), qui fonda The Economist pour en faire l’organe du capitalisme libéral du XIXe siècle et écrivit l’ouvrage, devenu un classique, sur la Constitution britannique non écrite, le souverain est au-dessus de la politique mais a « trois droits, ceux d’être consulté, d’encourager et de mettre en garde ».               Chaque mardi, le premier ministre voit la reine ; désormais, ce sera le roi. Ils discutent du programme du gouvernement, des défis internationaux et des difficultés politiques quotidiennes.          Lorsque Ronald Reagan (1911-2004) ordonna à l’armée américaine d’envahir et d’occuper la minuscule île antillaise de la Grenade parce que le gouvernement, trop à gauche, ne lui convenait pas, Margaret Thatcher (1925-2013) reçut un coup de téléphone urgent à Downing Street. On l’informa que la reine eût aimé la voir. Son cabinet répondit au palais de Buckingham que la première ministre était très occupée. La demande royale se transforma en ordre. La première ministre devait se rendre immédiatement auprès de Sa Majesté.        Il vous reste 58.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/10/les-opinions-politiques-d-elizabeth-ii-n-etaient-alignees-sur-aucun-parti_6141041_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les opinions politiques d\u2019Elizabeth II n\u2019\u00e9taient align\u00e9es sur aucun parti \u00bb","dateCreated":"2022-09-10T08:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-10T08:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-10T11:59:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Politique","Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019ex-ministre des affaires europ\u00e9ennes travailliste Denis MacShane d\u00e9taille, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la mani\u00e8re dont la reine concevait son r\u00f4le institutionnel, notamment en ce qui concerne les questions internationales","author":[{"@type":"Person","name":"Denis MacShane","description":"Ancien ministre britannique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/1220/0/8241/4120/1342/671/60/0/196e0a0_5145312-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-11">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les propos de Ségolène Royal sur le bilan humain de cette attaque, survenue au mois de mars, ont mis en lumière une désinformation persistante sur ce sujet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Ukraine             Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe      Les propos de Ségolène Royal sur le bilan humain de cette attaque, survenue au mois de mars, ont mis en lumière une désinformation persistante sur ce sujet.          Par Assma Maad         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Je me suis trompée. » Après ses déclarations polémiques début septembre, mettant en question la gravité du bombardement russe de la maternité de Marioupol, l’ancienne ministre socialiste Ségolène Royal a finalement reconnu une erreur.            Cette déclaration, exploitée à la télévision russe, avait provoqué une vague d’indignation au sein de la classe politique française et jusqu’à l’entourage du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Car, comme beaucoup l’ont rappelé, les exactions commises par l’armée russe depuis le début de la guerre en Ukraine ont été documentées par des journalistes. En particulier le bombardement de la maternité de Marioupol.            Mais la propagande russe est passée par là. Près de six mois après la fin du siège de la ville, désormais contrôlée par la Russie, les discours niant l’implication du Kremlin dans l’attaque de la maternité de Marioupol perdurent.            Un bombardement resté dans tous les esprits            Grande ville industrielle et stratégique du sud-est de l’Ukraine, Marioupol est rapidement ciblée par des frappes aériennes russes dès le début de la guerre, le 24 février. Son siège va durer près de trois mois. Détruite à 90 %, la cité est devenue ville martyre, symbole d’une stratégie barbare de l’occupant russe. Le bilan humain reste difficile à établir, mais les autorités ukrainiennes évoquaient en avril au moins 20 000 morts.                 Plusieurs épisodes tragiques ont émaillé ce siège, comme le bombardement, le 16 mars, d’un théâtre dans lequel s’étaient réfugiées des centaines de personnes. Mais l’explosion touchant une maternité, une semaine auparavant, le 9 mars, a constitué la preuve, écrivait alors The Wall Street Journal, que l’invasion russe était « entrée dans une nouvelle phase, plus destructrice, visant les populations civiles ». Cette attaque a même été qualifiée de « crime de guerre » par l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le combat russe pour la conquête de Marioupol, ville symbolique et stratégique                   Les images précieuses des journalistes d’Associated Press…            Peu de journalistes étaient présents le jour de l’attaque. La majorité d’entre eux, craignant de se faire piéger avec l’avancée des troupes russes, avaient déjà quitté Marioupol. Mais deux journalistes de l’agence américaine Associated Press (AP) étaient sur place : le photographe Evgeniy Maloletka et le journaliste Мstyslav Chernov. Dans un long témoignage, ce dernier a rapporté ce qu’il a vu du bombardement de la maternité :            « J’ai vu la boule de feu durant une fraction de seconde, avant que la douleur vrille mon oreille interne, ma peau, mon visage. La fumée s’élevait au-dessus d’une maternité. Quand nous sommes arrivés, les secours retiraient encore des femmes enceintes ensanglantées des décombres. »            Plusieurs vidéos ont été publiées, dont l’une le jour même du bombardement :                            Les journalistes d’AP ont filmé les dégâts causés par l’armée russe : on aperçoit des matelas ensanglantés, le profond cratère provoqué par l’explosion, le personnel et les femmes évacuées en urgence. Les autorités affirmaient alors que dix-sept personnes avaient été blessées et que trois étaient mortes. Parmi elles, une femme enceinte blessée, transportée sur un brancard vers un autre hôpital, dont la photo a fait le tour du monde.                           Des volontaires ukrainiens transportent une femme enceinte blessée lors du bombardement d’une maternité à Marioupol, en Ukraine, le 9 mars 2022. Le bébé est mort-né. Une demi-heure plus tard, la mère est morte aussi.  EVGENIY MALOLETKA / AP                 Le 14 mars, AP publie de nouvelles images filmées dans l’hôpital où la femme enceinte a été transférée. Ni elle ni son enfant n’ont survécu. Dans cette séquence apparaît une seconde femme, blessée lors de l’attaque, mais qui a pu accoucher d’un enfant en bonne santé.                            Le reportage des journalistes d’AP sur la maternité de Marioupol a été salué par la profession et le photographe Evgeniy Maloletka a reçu le Visa d’or News au festival Visa pour l’image de Perpignan, début septembre. A ce travail, s’ajoutent celui d’autres journalistes, comme une équipe de France 2 qui a rencontré des jeunes mamans rescapées de la maternité en avril, et au mois de juin.            … instrumentalisées par la propagande russe            Côté russe, le bombardement était légitime et justifié par la présence d’un bataillon nationaliste dans la maternité. « Elle n’abritait plus de patients, mais des extrémistes. Elle avait été saisie par le bataillon Azov et d’autres radicaux. Tous les soignants avaient été expulsés », assurait, le lendemain, le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov.                Entre-temps, les photos de femmes enceintes ensanglantées ont suscité une indignation mondiale. A l’instar du président français, Emmanuel Macron, qui a condamné « un acte de guerre indigne ». La version de Moscou a donc évolué dans un second temps et cette frappe est alors qualifiée de « mise en scène dont le seul but est de maintenir l’agitation antirusse dans l’opinion publique occidentale ».            Le Kremlin cible une jeune femme présente lors de l’explosion, Marianna Vishegirskaya, photographiée par un journaliste d’AP, alors qu’elle évacuait en urgence les décombres. L’argumentaire prorusse prétend qu’elle ne serait pas enceinte, mais déguisée pour jouer la comédie. Une autre version assure qu’elle était en réalité la femme allongée sur une civière, dont les médecins ont annoncé la mort peu de temps après son évacuation. Des journalistes retrouvent pourtant le compte Instagram de Marianna Vishegirskaya où elle pose avec son compagnon, le ventre arrondi. Cette version des faits est aussi contredite par le reportage d’AP daté du 14 mars, où l’on aperçoit la jeune femme aux côtés de son bébé quelques heures après son accouchement.                           Marianna Vishegirskaya se tient devant une maternité qui a été endommagée par des bombardements à Marioupol, en Ukraine, le 9 mars 2022. Elle a survécu aux bombardements et a donné naissance à une fille dans un autre hôpital de Marioupol.  MSTYSLAV CHERNOV / AP                 Mais ces éléments de langage continuent d’être relayés en ligne par plusieurs ambassades russes qui jugent son « maquillage très réaliste » et assurent qu’« elle ne pouvait pas se trouver dans la maternité car, au moment de la frappe, elle ne comptait ni personnel ni patient puisqu’ils ont été contraints d’évacuer les lieux par un bataillon nationaliste qui y avait installé un poste de tir ». Facebook et Twitter ont retiré les publications de l’ambassade russe au Royaume-Uni. Mais le poison de la désinformation s’était instillé : six mois après, la polémique causée par Ségolène Royal a fait resurgir cette version de l’histoire sur les réseaux sociaux.            Le cas Marianna Vishegirskaya            La prétendue fausse grossesse de la jeune Ukrainienne n’est pas le seul élément à avoir alimenté ce récit alternatif dicté par Moscou. Le témoignage de Marianna Vishegirskaya sur une chaîne Youtube prorusse, en avril, réfutant toute attaque aérienne de la Russie et critiquant les journalistes d’AP, a semé le trouble. Toutefois, des spécialistes de l’Ukraine s’accordent à dire que la jeune femme aurait été manipulée pour témoigner sous la contrainte. Il s’agit d’une technique bien connue des techniques de désinformation russe. En 2016, Omrane Daqneesh, le garçon dont le visage ensanglanté et poussiéreux est devenu le symbole de la bataille d’Alep en Syrie, était réapparu dans une vidéo de la chaîne russe Ruptly. Son père y défendait le régime de Bachar Al-Assad, soutenu par la Russie, et accusait les médias occidentaux d’avoir instrumentalisé son fils à des fins propagandistes.                Aujourd’hui, Marianna Vishegirskaya semble encore habiter à Marioupol, ville désormais contrôlée par les forces russes. Elle est réapparue début septembre dans une vidéo relayée par les sphères pro-Moscou, où elle distribue des ballons aux couleurs de la Russie à des écoliers.            Remember Mariana Vishegirskaya? The maternity ward woman whom Ukraine used for their propaganda lies back in March… https://t.co/yseLA1YWMo— Zzzaikar (@Medovukha)              « La fameuse “femme enceinte morte avec son enfant” de la “maternité bombardée de Marioupol” dont parlent les médias est en fait vivante et en pleine forme. Marianna Vishegirskaya est devenue prof des écoles dans Marioupol débarrassée des néonazis ukrainiens ! », peut-on lire sur les réseaux sociaux. Preuve s’il en est que Moscou ne compte pas cesser d’exploiter l’histoire de cette jeune femme pour continuer de propager son récit alternatif des faits.                              Lire aussi   Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                        Assma Maad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/10/pourquoi-le-bombardement-de-la-maternite-de-marioupol-continue-d-alimenter-la-propagande-russe_6141036_4355770.html"},"headline":"Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe","dateCreated":"2022-09-10T06:30:09+02:00","datePublished":"2022-09-10T06:30:09+02:00","dateModified":"2022-09-10T06:37:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Les propos de S\u00e9gol\u00e8ne Royal sur le bilan humain de cette attaque, survenue au mois de mars, ont mis en lumi\u00e8re une d\u00e9sinformation persistante sur ce sujet.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/f101416_408211237-165554.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-12">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le nouveau roi du Royaume-Uni a rendu hommage à sa mère, Elizabeth II, lors de sa première adresse à la nation, après être allé à la rencontre de la foule rassemblée devant Buckingham Palace. Il s’est ensuite entretenu avec la première ministre, Liz Truss.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III, an I : « C’est le moment que j’ai redouté, mais il faut bien continuer »      Le nouveau roi du Royaume-Uni a rendu hommage à sa mère, Elizabeth II, lors de sa première adresse à la nation, après être allé à la rencontre de la foule rassemblée devant Buckingham Palace. Il s’est ensuite entretenu avec la première ministre, Liz Truss.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur la terrasse d'un pub du quartier de Victoria, à Londres, le 9 septembre 2022, plusieurs télévisions ont été installées pour retransmettre le premier discours du roi Charles III.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »               « A ma chère maman, qui entame son dernier voyage pour rejoindre mon cher papa, je veux simplement dire merci. » Ces paroles, prononcées à la fin du premier discours du roi Charles III – il a été diffusé vendredi 9 septembre à 18 heures, dans tout le Royaume-Uni et au-delà –, disent d’abord l’émotion d’un homme qui vient de perdre sa mère, la reine Elizabeth II, qui s’est éteinte la veille à l’âge de 96 ans, dans son château écossais de Balmoral. Avec chaleur et déférence, s’inscrivant dans la continuité d’un règne exceptionnel, Charles, en costume noir, un portrait de la défunte reine à sa gauche, a d’abord voulu rassurer.                           Lire aussi :  En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain                 Car cette prise de parole, tout comme le fut le « D-Day », premier jour de son règne, a valeur de test pour ce souverain de 73 ans, qui a passé des décennies à se préparer dans l’ombre de la reine. Le moment est délicat : les Britanniques redoutent le passage de la « seconde ère élisabéthaine », qui s’est achevée jeudi – et que les commentateurs élèvent déjà au niveau de celle d’Elizabeth Ire, qui régna de 1558 à 1603 – à l’ère « caroléenne » (du nom du règne de Charles II, au XVIIe siècle). La disparition de la plus endurante monarque du pays – soixante-dix ans de règne –, incarnation du sens du devoir et de la continuité, intervient à un moment de fragilité pour le pays.               Le Royaume-Uni cumule les crises : des services publics défaillants, une récession qui menace et une crise énergétique qui risque de plonger des millions de Britanniques dans la pauvreté. Sans compter une forte instabilité politique depuis le Brexit : la conservatrice Liz Truss, entrée à Downing Street il y a seulement quelques jours, le 6 septembre, est la quatrième première ministre en six ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder à Elizabeth II sans décevoir                 « La perte de la reine prive le pays de cet ancrage et de ce confort [qu’elle procurait], précisément au moment où il en a le plus besoin », a remarqué, vendredi, Keir Starmer, le chef de file du Parti travailliste depuis la Chambre des communes, recueillant l’assentiment d’une grande partie des élus, tous bords confondus.          Pour Charles III, il n’est donc pas question de brusquer ni d’évoquer de manière trop appuyée un avenir incertain : grave, la voix bien plus modulée que celle – fameusement monocorde – de sa mère, il a promis dans son allocution de servir son pays « avec loyauté, respect et amour, comme je l’ai fait tout au long de ma vie ». Il a également tenu, subtilement, à assurer qu’il avait pris la mesure de son nouveau rôle. « Comme la reine elle-même l’a fait avec un dévouement inébranlable, je m’engage solennellement, pendant le temps que Dieu m’accordera, à défendre les principes constitutionnels au cœur de notre nation. »        Il vous reste 66.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/charles-iii-an-i-c-est-le-moment-que-j-ai-redoute-mais-il-faut-bien-continuer_6141030_3210.html"},"headline":"Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-10T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-10T06:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-10T12:01:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International"],"description":"Le nouveau roi du Royaume-Uni a rendu hommage \u00e0 sa m\u00e8re, Elizabeth\u00a0II, lors de sa premi\u00e8re adresse \u00e0 la nation, apr\u00e8s \u00eatre all\u00e9 \u00e0 la rencontre de la foule rassembl\u00e9e devant Buckingham Palace. Il s\u2019est ensuite entretenu avec la premi\u00e8re ministre, Liz Truss.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/1451/0/3924/1962/1342/671/60/0/157e20f_1662765014604-090922-j1-mort-elyzabeth-ii-londres-2b8a7394.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-13">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Plusieurs médias ont mis au jour l’identité d’une femme, soi-disant spécialiste de joaillerie, qui travaillait pour le renseignement russe et fréquentait le gratin du QG des forces alliées à Naples. Un noyautage dont l’organisation fait souvent l’objet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        OTAN             Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN      Plusieurs médias ont mis au jour l’identité d’une femme, soi-disant spécialiste de joaillerie, qui travaillait pour le renseignement russe et fréquentait le gratin du QG des forces alliées à Naples. Un noyautage dont l’organisation fait souvent l’objet.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olga Kolobova, alias Maria Adela Kuhfeldt Rivera, lors d’un événement mondain, à Naples, en 2016. La jeune femme travaillait pour les services de renseignement russes.  MARCO BALDASSARRE/PL MANAGEMENT FABIO UMMARINO/COURTESY BELLINGCAT               Elle se disait fille d’un père allemand et d’une mère péruvienne qui l’auraient abandonnée à Moscou, après les JO de 1980, mais papa était en réalité un colonel de l’armée russe. Elle a vécu en Europe sous l’identité de Maria Adela Kuhfeldt Rivera, mais s’appelait en fait Olga Kolobova. Elle se ­présentait comme une femme d’affaires spécialisée dans la joaillerie, elle œuvrait en vérité pour le GRU, le puissant service russe de renseignement militaire.          Le site d’investigation Bellingcat, son partenaire russe (basé en Lettonie) The Insider et d’autres médias ont mis dix mois à retracer le parcours aussi long que sinueux de « Maria Adela », passée par Malte, Paris et Rome avant de s’établir à Naples. Un lieu particulièrement intéressant pour ses employeurs : la ville du sud de l’Italie abrite l’­Allied Joint Force Command de l’OTAN, à savoir le quartier général des forces alliées, aériennes et navales, pour le sud de l’Europe.          Rappelée à Moscou en 2018          La jeune femme y a fréquenté, selon Bellingcat, le gratin local, dont des gradés de l’Alliance atlantique. Américains, Belges, Allemands, Italiens… Elle est même devenue secrétaire bénévole et philanthrope du Lions Club local. Qu’est parvenue à obtenir la belle espionne ? Mystère. Après des années de bons et loyaux services apparents, elle a été rappelée à Moscou en 2018. Peut-être parce que ses commanditaires craignaient qu’elle finisse par être démasquée ? Ou peut-être parce que sa mission avait été couronnée de succès.               Inutile, en tout cas, de compter sur l’OTAN pour en savoir plus. Interrogé à Bruxelles, le service de communication de l’organisation transatlantique a indiqué au Monde qu’il est « au courant » des révélations mais « ne communique pas » sur ce qui touche au renseignement. Il est vrai qu’il n’entre pas dans les habitudes de la maison de révéler les résultats de ses investigations sur l’action incessante des espions, surtout quand ils ont été abrités au sein même du siège de l’organisation. C’est que le Conseil OTAN-Russie, un mécanisme de consultation établi en 2002, prévoyait, la présence, au sein même du centre névralgique de l’organisation, d’une délégation russe. Ce conseil a fonctionné cahin-caha jusqu’en 2014 et l’annexion de la Crimée avant de rendre définitivement l’âme en octobre 2021.          Cette représentation russe était forte de quelques dizaines de membres dont il n’est pas certain que le but était d’œuvrer à la création d’un « espace commun de paix, de liberté et de sécurité », ce qui fut le credo de l’OTAN. Avant la vague d’expulsions d’espions russes (une centaine au total), survenue en avril et orchestrée par les Vingt-Sept appuyés par les Etats-Unis, l’OTAN avait déjà prié la Belgique – le pays où elle siège – d’expulser huit « diplomates » qui étaient en réalité des espions de haut vol. Un lieutenant-colonel du GRU, un haut gardé du FSB – le service de renseignement intérieur –, un expert de l’intelligence artificielle qui était agent du renseignement extérieur, une conseillère honorée d’un cadeau personnel de Vladimir Poutine…        Il vous reste 43.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/10/olga-kolobova-une-espionne-russe-tres-proche-de-l-otan_6141026_4500055.html"},"headline":"Olga Kolobova, une espionne russe tr\u00e8s proche de l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-09-10T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-10T06:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-10T06:00:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","OTAN"],"keywords":["Russie","D\u00e9fense","International","Europe","OTAN","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Plusieurs m\u00e9dias ont mis au jour l\u2019identit\u00e9 d\u2019une femme, soi-disant sp\u00e9cialiste de joaillerie, qui travaillait pour le renseignement russe et fr\u00e9quentait le gratin du QG des forces alli\u00e9es \u00e0 Naples. Un noyautage dont l\u2019organisation fait souvent l\u2019objet.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/52/0/1500/750/1342/671/60/0/fe6c31a_219545-3287604.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-14">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ A quelques semaines des législatives, début juillet, Annie Lööf aurait été visée par un détraqué néonazi. Cette libérale, qui a toujours refusé de pactiser avec l’extrême droite, est devenue une figure honnie des milieux nationalistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International        M le mag              En Suède, la leader du parti centriste est la cible préférée de l’extrême droite      A quelques semaines des législatives, début juillet, Annie Lööf aurait été visée par un détraqué néonazi. Cette libérale, qui a toujours refusé de pactiser avec l’extrême droite, est devenue une figure honnie des milieux nationalistes.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Annie Lööf, la cheffe du Parti du centre suédois, à Stockholm, le 2 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Le 28 février 1986, le premier ministre social-démocrate suédois, Olof Palme, était tué de deux balles, à la sortie d’un cinéma de Stockholm. Dix-sept ans plus tard, le 11 septembre 2003, la ministre des affaires étrangères, Anna Lindh, poignardée mortellement, succombait à ses blessures.          Deux assassinats politiques qui ont secoué le royaume scandinave. Et cette question vertigineuse : un troisième a-t-il été évité de justesse cet été ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Meurtre d’Olof Palme : le jour où la Suède a perdu son innocence                 Pour le moment, la question n’a pas de réponse définitive. Mais elle est posée depuis la confession d’un homme, Theodor Engström, 33 ans, soigné pour de graves troubles psychologiques et militant au sein du Mouvement de résistance nordique (NMR), la principale organisation néonazie en Suède. Le 6 juillet, en pleine semaine politique, à Visby, sur l’Ile de Gotland, il a été arrêté alors qu’il venait de blesser mortellement à coups de couteau une femme de 64 ans, coordinatrice nationale pour les soins psychiatriques dans les collectivités locales.          Campagne d’une rare violence          Mais, depuis, le meurtrier présumé, soupçonné de terrorisme, a affirmé qu’il avait aussi l’intention de tuer Annie Lööf, la leader du Parti du centre, âgée de 39 ans, qui se trouvait dans un restaurant situé à une cinquantaine de mètres de la place où a eu lieu l’attaque. Elle participait à un séminaire sur la politique énergétique de son mouvement. Quelques instants plus tard, elle devait donner une conférence de presse, finalement annulée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Suède redoute un essor du terrorisme d’extrême droite                 Les macabres intentions de Theodor Engström ont été dévoilées par le procureur chargé de l’enquête, le 25 août, à un peu moins de trois semaines des législatives du 11 septembre. Cheffe de file des centristes depuis 2011, Annie Lööf s’est dite « bouleversée ». Mais « la haine ne doit pas gagner », a-t-elle simplement ajouté, prenant soin de ne pas politiser l’affaire, alors que les leaders de tous les partis lui apportaient leur soutien.               Puis la campagne est repartie, presque comme si de rien n’était. Certains éditorialistes s’en sont étonnés : la violence contre les politiques se serait-elle banalisée au point qu’un projet d’assassinat contre un leader ne susciterait guère plus de réactions ? Et quid du rôle de l’extrême droite dans la propagation de la haine et des insultes contre celle qui dirige le seul parti de la droite traditionnelle à faire encore barrage à la formation nationaliste des Démocrates de Suède (SD) ?          Dans un tweet, la sociale-démocrate Ann Linde, ministre des affaires étrangères, a bien tenté de lancer le débat en affirmant que « la haine que les SD et d’autres forces d’extrême droite dirigent contre Annie Lööf a mené à cela ».        Il vous reste 52.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/en-suede-la-leader-du-parti-centriste-est-la-cible-preferee-de-l-extreme-droite_6141023_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la leader du parti centriste est la cible pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-09-10T05:30:14+02:00","datePublished":"2022-09-10T05:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M le mag"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag"],"description":"A quelques semaines des l\u00e9gislatives, d\u00e9but juillet, Annie L\u00f6\u00f6f aurait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par un d\u00e9traqu\u00e9 n\u00e9onazi. Cette lib\u00e9rale, qui a toujours refus\u00e9 de pactiser avec l\u2019extr\u00eame droite, est devenue une figure honnie des milieux nationalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/536/0/6431/3215/1342/671/60/0/fbc1f65_1662469173422-993136.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-15">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’inquiétude grandit parmi les exilés, qui se heurtent à des difficultés administratives de plus en plus grandes tandis que le pouvoir durcit le ton à leur égard.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             Turquie : l’étau se resserre sur les réfugiés syriens      L’inquiétude grandit parmi les exilés, qui se heurtent à des difficultés administratives de plus en plus grandes tandis que le pouvoir durcit le ton à leur égard.          Par Angèle Pierre(Istanbul, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un drapeau turc a été accroché à la devanture d’un magasin du quartier d’Önder, à Ankara, où vivent de nombreux réfugiés syriens, le 12 août 2021.  TUNAHAN TURHAN / SOPA IMAGES / SIPA               Le durcissement du discours politique à Ankara et les esquisses de reprise de dialogue avec Damas mises en avant par le pouvoir rebattent les cartes pour de nombreux Syriens installés en Turquie. « Beaucoup de gens autour de moi se préparent à nouveau à partir, pour aller en Europe », observe Zaynab, 29 ans, originaire d’Idlib (nord-ouest de la Syrie). « Nous revivons un peu la même atmosphère qu’en 2015 », ajoute-t-elle, en référence à l’arrivée massive, cette année-là, de réfugiés syriens dans l’espace Schengen.          « Le régime [de Damas] et l’opposition doivent se réconcilier (…) Nous pensons qu’une réconciliation est indispensable à une paix durable en Syrie », a affirmé le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu, à Ankara, lors d’une conférence de presse, le 16 août. Depuis cette déclaration, largement interprétée comme une tentative d’apaisement avec Damas, les craintes se sont ravivées au sein de la population syrienne exilée en Turquie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe                 Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, qui n’hésitait pas à qualifier Bachar Al-Assad de « tyran » en 2016, s’est également montré plus conciliant à son retour d’Ukraine, le 18 août : « Notre problème n’est pas de vaincre ou de ne pas vaincre Al-Assad », avait-il alors assuré aux journalistes.          Diatribes anti-migrants          « Vous pensez sérieusement que l’on peut s’asseoir à la table des négociations avec la personne qui nous massacrait hier ?, s’insurge Taha Elgazi, quadragénaire originaire du nord de la Syrie et militant pour les droits des réfugiés. Nous ne pourrons jamais faire confiance à ce régime. »               Essentiellement installés dans les grandes villes, trois millions de Syriens bénéficient d’un statut de protection temporaire en Turquie. Ils sont enregistrés dans leur ville de résidence et ne peuvent voyager qu’avec une autorisation de déplacement ad hoc. Officiellement, 211 000 Syriens se seraient vu accorder la nationalité turque ces dernières années.          Or, si les premiers mois de la guerre en Syrie, en 2011, ont été marqués par une politique d’accueil du Parti (islamo-conservateur) de la justice et du développement (AKP, au pouvoir), l’enlisement du conflit a progressivement éloigné les perspectives de retour au pays des réfugiés syriens. Et après onze années de cohabitation, la population turque manifeste désormais ouvertement sa lassitude.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, un discours politique anti-réfugiés syriens                 Au fur et à mesure que la Turquie s’enfonce dans la crise économique, les diatribes anti-migrants de leaders politiques nationalistes se font de plus en plus décomplexées. En instrumentalisant politiquement la question, la coalition d’opposition, dominée par les nationalistes, s’en est fait le principal relais.        Il vous reste 59.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/turquie-l-etau-se-resserre-sur-les-refugies-syriens_6141022_3210.html"},"headline":"Turquie\u00a0: l\u2019\u00e9tau se resserre sur les r\u00e9fugi\u00e9s syriens","dateCreated":"2022-09-10T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-09-10T05:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Syrie","Immigration et diversit\u00e9","International","Europe","Turquie"],"description":"L\u2019inqui\u00e9tude grandit parmi les exil\u00e9s, qui se heurtent \u00e0 des difficult\u00e9s administratives de plus en plus grandes tandis que le pouvoir durcit le ton \u00e0 leur \u00e9gard.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/533/0/5472/2736/1342/671/60/0/0e2842f_1662656801560-2021-08-12t170047z-2015670949-mt1sipa000bsajtz-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-16">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Avec la crise du « People’s Budget », la Chambre des lords a perdu tout pouvoir législatif véritable, rendant la trajectoire politique et institutionnelle du Royaume-Uni proche de celle de la France, rappelle l’économiste dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                        Débats       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         Thomas Piketty : « La monarchie britannique n’est plus, depuis 1911, qu’une monarchie cosmétique »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        Avec la crise du « People’s Budget », la Chambre des lords a perdu tout pouvoir législatif véritable, rendant la trajectoire politique et institutionnelle du Royaume-Uni proche de celle de la France, rappelle l’économiste dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Avec la disparition d’Elizabeth II, il est tentant d’évoquer l’immuabilité des institutions britanniques, à l’opposé de la France et de ses multiples révolutions et Constitutions. Les choses sont, en réalité, plus complexes, et les deux pays sont plus proches que ce qu’ils s’imaginent parfois, y compris dans leurs trajectoires politiques et institutionnelles.          Le Royaume-Uni a connu son lot de révolutions et de bouleversements constitutionnels, avec notamment la chute de la Chambre des lords, sans réel pouvoir depuis la crise du People’s Budget en 1909-1911. Privée de ses Lords, qui constituaient jusqu’alors l’ossature de ses gouvernements et des pouvoirs exécutif et législatif (la plupart des premiers ministres en étaient issus), la monarchie britannique n’est plus, depuis cette date, qu’une monarchie cosmétique, entièrement gouvernée par la Chambre des communes, du moins jusqu’au choc référendaire du Brexit, en 2016.                           Lire aussi :  En direct : Des hommages à Elizabeth II dans tout le Royaume-Uni au premier discours du roi Charles III, retour sur une journée historique                 Commençons par le commencement. Le pays fait sa « Révolution française » une première fois en 1530, quand Henri VIII exproprie les monastères. De la même façon qu’en France après 1789, mais avec plus de deux siècles d’avance, les terres de l’Eglise sont vendues aux nobles et aux bourgeois qui ont les moyens de les acheter. Cela permet, dans les deux cas, de renflouer l’Etat, tout en contribuant au développement d’une nouvelle classe de propriétaires privés, puissante et unifiée, prête à se lancer sans entrave dans le capitalisme agraire puis industriel.               Après la décapitation de Charles Ier, en 1649, puis un bref épisode républicain, la Couronne n’a d’autre choix, lors de la « Glorious Revolution » de 1688, que de se soumettre au pouvoir du Parlement, nettement dominé par la Chambre des lords. Au XIXe siècle, la mobilisation sociale et ouvrière et la montée en puissance du suffrage universel renforcent la légitimité de la Chambre des communes. Le conflit entre les deux Chambres devient inévitable et va se jouer en deux étapes.          Cocktail détonant          Dans les années 1880, Lord Salisbury, leader des tories et de la Chambre des lords, avança imprudemment la théorie du « référendum » : sur le plan moral et politique, les Lords auraient, selon lui, non seulement le droit mais aussi le devoir, s’ils le jugent bon pour le pays, de s’opposer à une législation adoptée par les Communes, sauf dans les cas où cette législation aurait été clairement exposée au pays avant les élections.          C’est ainsi que les Lords mirent leur veto, en 1894, aux projets de Gladstone (leader des libéraux) de nouvelle législation sur l’Irlande, une réforme modérément populaire et qui n’avait pas été explicitement annoncée aux électeurs. C’est ce qui permit aux conservateurs de remporter les élections de 1895 et de revenir au pouvoir. Mais l’imprudence de Salisbury apparut rapidement.        Il vous reste 52.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/10/thomas-piketty-la-monarchie-britannique-n-est-plus-depuis-1911-qu-une-monarchie-cosmetique_6141020_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La monarchie britannique n\u2019est plus, depuis 1911, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-10T05:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-10T05:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-10T05:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Tribunes","Histoire","Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","D\u00e9bats"],"description":"Avec la crise du \u00ab\u00a0People\u2019s Budget\u00a0\u00bb, la Chambre des lords a perdu tout pouvoir l\u00e9gislatif v\u00e9ritable, rendant la trajectoire politique et institutionnelle du Royaume-Uni proche de celle de la France, rappelle l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/819/0/4903/2451/1342/671/60/0/c9453aa_1662710739969-023442.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-17">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Britanniques et étrangers ont témoigné par des fleurs, des petits mots ou leur simple présence, vendredi, aux portes du palais de Buckingham, à Londres, ou du château de Balmoral, en Ecosse, leur affection pour la reine, disparue la veille.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : de Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »      Britanniques et étrangers ont témoigné par des fleurs, des petits mots ou leur simple présence, vendredi, aux portes du palais de Buckingham, à Londres, ou du château de Balmoral, en Ecosse, leur affection pour la reine, disparue la veille.          Par Eric Albert(Londres, correspondance), Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante), Raphaëlle Bacqué(Edimbourg et Balmoral (Ecosse), envoyée spéciale) et Béatrice Gurrey(Londres, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 9 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/09/10/17-18">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a fait état vendredi d’une « coupure totale de courant » dans la ville d’Enerhodar, où se trouve la centrale nucléaire, ce qui « compromet la sécurité des opérations ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 198ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Volodymyr Zelensky a affirmé, dans la nuit de jeudi à vendredi 9 septembre, que les forces ukrainiennes avaient repris à l’armée russe la ville de Balakliïa, dans la région de Kharkiv (Est). « Le drapeau ukrainien flotte sur une ville ukrainienne libérée, sous le ciel d’Ukraine », a écrit le président ukrainien sur Instagram, avec une vidéo montrant des soldats ukrainiens marchant dans cette ville de 27 000 habitants, conquise par l’armée russe au début de mars. Dans la même zone, les forces ukrainiennes affirment avoir percé les défenses russes sur 50 kilomètres de profondeur.Les ministres de l’énergie des pays européens tenteront, vendredi, de se mettre d’accord sur une série de mesures d’urgence pour enrayer l’envolée des prix du gaz et de l’électricité. Sous forte pression, la Commission a soumis aux Vingt-Sept une panoplie de mécanismes avec l’espoir d’aboutir la semaine prochaine à un texte suffisamment consensuel pour être rapidement approuvé. Les pays membres sont notamment très divisés sur un plafonnement des prix du gaz russe, comme l’a proposé la Commission européenne. La Russie ne livrera plus les pays qui plafonneraient les prix de ses hydrocarbures, a prévenu Vladimir Poutine.De Kiev, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a annoncé jeudi 2,8 milliards de dollars d’aide pour l’Ukraine et les pays voisins. Ce soutien militaire à long terme concerne aussi dix-huit pays, y compris des membres de l’OTAN et des partenaires de sécurité régionale « les plus potentiellement menacés par une future agression russe ».L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) s’est prononcée, dans un rapport publié mardi après son inspection sur site, en faveur de la mise en place d’une « zone de protection » pour empêcher un accident nucléaire à la centrale ukrainienne de Zaporijia, occupée depuis six mois par les Russes, et où elle juge la situation « intenable » en raison des bombardements.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Corée du Nord et Iran pour la Russie, Pakistan pour l’Ukraine : Moscou et Kiev se tournent vers des fournisseurs d’armes inattendus         Témoignages. « Gorbatchev est mort. Trois amis m’ont dit qu’ils pensaient qu’il était déjà décédé. C’est dire à quel point son époque est déjà morte pour nous ! »         Décryptages. L’Agence internationale de l’énergie atomique réclame une « zone de protection » autour de la centrale de Zaporijia         Reportage. L’exode sous les bombes des habitants de Kherson         Tribune. « La Chine n’a fait montre d’aucune retenue dans ses échanges avec la Russie »         Reportage. Au cœur de la contre-offensive ukrainienne, l’attente de « renforts » avant d’envisager de nouvelles conquêtes         Analyse. Le gaz, arme politique de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 198ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-09T21:22:44+00:00","coverageEndTime":"2022-09-10T09:22:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le personnel ukrainien de la centrale de Zaporijia est victime d\u2019exactio...","description":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a fait \u00e9tat vendredi d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville d\u2019Enerhodar, o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire, ce qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le personnel ukrainien de la centrale de Zaporijia est victime d’exactions russes, affirme Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a fait \u00e9tat vendredi d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville d\u2019Enerhodar, o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire, ce qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/1558/1080/1342/930/3/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-09T21:22:44+00:00"
,"endDate":"2022-09-10T09:22:44+00:00"
  Notre nouveau live est \u00e0 retrouver sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9","dateModified":"2022-09-10T04:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#645987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T21:42:12+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision annonc\u00e9e vendredi par la F\u00e9d\u00e9ration bosnienne de football (NSBIH) de disputer un match amical contre la Russie \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en novembre a suscit\u00e9 des critiques en Bosnie-Herz\u00e9govine.          Dans un communiqu\u00e9, la NSBIH pr\u00e9cise que cette rencontre aura lieu le 19\u00a0novembre, \u00e0 la veille de l\u2019ouverture du Mondial au Qatar (20\u00a0novembre-18\u00a0d\u00e9cembre), que ne disputera pas la s\u00e9lection russe, exclue de toutes les comp\u00e9titions internationales par la FIFA et l\u2019UEFA apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une bonne d\u00e9cision. Quand la s\u00e9lection commence \u00e0 obtenir des bons r\u00e9sultats, il y a toujours quelque chose qui cloche\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019une des stars de l\u2019\u00e9quipe de Bosnie, Miralem Pjanic, pass\u00e9 par Lyon, la Juventus et Barcelone, qui \u00e9volue aujourd\u2019hui dans le championnat des Emirats arabes unis. \u00ab\u00a0Je suis sans voix. La f\u00e9d\u00e9ration conna\u00eet ma position\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, cit\u00e9 par le m\u00e9dia sportske.ba.          La maire de Sarajevo, Benjamina Karic, a condamn\u00e9 la d\u00e9cision et a menac\u00e9 de cesser la coop\u00e9ration de la capitale bosnienne avec la NSBIH en cas de maintien du match.          \u00ab\u00a0Nous condamnons fermement la d\u00e9cision de la f\u00e9d\u00e9ration de jouer un match amical contre la Russie. Sarajevo a \u00e9t\u00e9 une ville assi\u00e9g\u00e9e par un agresseur pendant longtemps\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence au si\u00e8ge serbe de sa ville lors de la guerre de Bosnie (1992-1995), en plein \u00e9clatement de la Yougoslavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019organisation d\u2019un match de football Russie-Bosnie fait pol\u00e9mique","dateModified":"2022-09-09T21:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#645882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T19:22:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 vendredi que les forces de Kiev avaient repris trente localit\u00e9s aux troupes russes dans le nord-est du pays, o\u00f9 Moscou a envoy\u00e9 des renforts pour faire face \u00e0 cette offensive.          \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont lib\u00e9r\u00e9 et pris le contr\u00f4le de plus de trente localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb, frontali\u00e8re de la Russie, a fait savoir M.\u00a0Zelensky dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris trente localit\u00e9s aux Russes dans le nord-est de l\u2019Ukraine, annonce Volo...","dateModified":"2022-09-09T20:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#644959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T18:49:34+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a notamment diffus\u00e9 une vid\u00e9o montrant des blind\u00e9s roulant en grand nombre sur des routes non g\u00e9olocalis\u00e9es. Kiev a affirm\u00e9 avoir reconquis quelque 1000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans cette r\u00e9gion du nord-est ukrainien.             Lire aussi :   La Russie envoie des renforts en direction de la r\u00e9gion de Kharkiv, apr\u00e8s la perc\u00e9e ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le personnel ukrainien de la centrale de Zaporijia est victime d\u2019exactio...","dateModified":"2022-09-09T23:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#645344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T16:29:02+00:00","articleBody":"     Les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont donn\u00e9 vendredi leur aval \u00e0 une nouvelle aide de 5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette assistance sous forme de pr\u00eat, propos\u00e9e mercredi par la Commission europ\u00e9enne, repr\u00e9sente la deuxi\u00e8me tranche d\u2019un paquet maximal de 9\u00a0milliards pour 2022 annonc\u00e9 en mai par la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Ursula von der Leyen.          \u00ab\u00a0Le nouveau pr\u00eat de 5\u00a0milliards d\u2019euros sera utilis\u00e9 pour le fonctionnement quotidien de l\u2019Etat [ukrainien] et des infrastructures essentielles du pays, comme les \u00e9coles et les h\u00f4pitaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des finances tch\u00e8que, Zbynek Stanjura, apr\u00e8s une r\u00e9union avec ses homologues de l\u2019UE.             Lire aussi :   Apr\u00e8s six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0?              Les Vingt-Sept avaient approuv\u00e9 le 12\u00a0juillet une premi\u00e8re aide de 1\u00a0milliard d\u2019euros, dans le cadre de cette \u00ab\u00a0assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb. Cette somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bours\u00e9e au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt. L\u2019assistance macrofinanci\u00e8re est une aide que l\u2019UE fournit \u00e0 des pays voisins faisant face \u00e0 de graves probl\u00e8mes de balance des paiements, en compl\u00e9ment d\u2019une aide du Fonds mon\u00e9taire international.          Les Etats membres sont divis\u00e9s sur les modalit\u00e9s de financement de la somme qui doit encore \u00eatre vers\u00e9e, ce qui retarde le processus. \u00ab\u00a0Nous devons nous mettre d\u2019accord sur la r\u00e9partition entre pr\u00eats et subventions\u00a0\u00bb, a reconnu le ministre des finances tch\u00e8que, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE depuis juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE approuve une nouvelle aide financi\u00e8re de 5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-09T16:50:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#645305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T16:11:07+00:00","articleBody":"     Le patron de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Petro Kotin, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi aupr\u00e8s de l\u2019AFP des exactions perp\u00e9tr\u00e9es par les forces russes sur le personnel, \u00e9voquant \u00ab\u00a0des tortures, des passages \u00e0 tabac, des enl\u00e8vements\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Avec l\u2019occupation, un r\u00e9gime de harc\u00e8lement policier du personnel a \u00e9t\u00e9 progressivement mis en place\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Kotin. Le Monde n\u2019est, \u00e0 ce jour, pas en mesure de v\u00e9rifier ses dires.          Selon M.\u00a0Kotin, deux personnes en particulier ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0battues \u00e0 mort\u00a0\u00bb par les forces russes, qui contr\u00f4lent la centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe, depuis le mois de mars. \u00ab\u00a0Les Russes recherchent les pro-ukrainiens sur place et les pers\u00e9cutent. Les gens sont psychologiquement bris\u00e9s\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Nous ne savons pas o\u00f9 se trouvent une dizaine de personnes, elles ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es et, depuis, nous n\u2019avons aucune information sur leur localisation\u00a0\u00bb, poursuit-il.          La Russie d\u00e9ment syst\u00e9matiquement la commission d\u2019exactions en Ukraine\u00a0; au contraire, elle accuse les autorit\u00e9s ukrainiennes de commettre des crimes contre la population en se servant de civils comme de boucliers humains.          La centrale de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des bombardements, dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9. Selon M.\u00a0Kotin, Kiev veut une d\u00e9militarisation totale du site, et non une formule introduisant une forme de contr\u00f4le conjoint du site avec Moscou, qui serait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          En plus de quelque deux cents employ\u00e9s ukrainiens, la Russie a install\u00e9 sur place des ing\u00e9nieurs de Rosatom, l\u2019agence atomique russe. M.\u00a0Kotin consid\u00e8re que ses deux cents employ\u00e9s sont \u00ab\u00a0en captivit\u00e9\u00a0\u00bb.          Actuellement d\u00e9branch\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique apr\u00e8s plusieurs incendies, la centrale ne compte plus qu\u2019un r\u00e9acteur sur six en fonctionnement, \u00e0 un niveau de puissance r\u00e9duit. Elle dispose de g\u00e9n\u00e9rateurs de secours au diesel pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 et le refroidissement des installations. Selon M.\u00a0Kotin, ce dernier r\u00e9acteur risque d\u2019\u00eatre lui aussi arr\u00eat\u00e9 prochainement, si les lignes de communication avec le r\u00e9seau ukrainien ne sont pas r\u00e9tablies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: le personnel ukrainien victime d\u2019exactions russes, selon Kiev","dateModified":"2022-09-09T16:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#645283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T15:49:44+00:00","articleBody":"     La reconstruction et le soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie ukrainienne co\u00fbteraient pr\u00e8s de 350\u00a0milliards de dollars (348\u00a0milliards d\u2019euros) si le conflit opposant le pays \u00e0 la Russie se terminait aujourd\u2019hui, selon un communiqu\u00e9 commun publi\u00e9 vendredi 9\u00a0septembre par le gouvernement ukrainien, la Commission europ\u00e9enne et la Banque mondiale.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re \u00e9valuation compl\u00e8te de l\u2019\u00e9tat de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne et des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par le conflit depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La somme repr\u00e9sente 1,5\u00a0fois le PIB enregistr\u00e9 en\u00a02021 par l\u2019Ukraine, et pr\u00e8s du tiers, 105\u00a0milliards de dollars (104\u00a0milliards d\u2019euros), devra \u00eatre utilis\u00e9 pour les besoins les plus urgents, dans les trois prochaines ann\u00e9es.          Cette estimation int\u00e8gre les destructions provoqu\u00e9es par les combats sur les infrastructures, les logements ou encore l\u2019industrie, en particulier dans l\u2019est et le sud du pays, dont le co\u00fbt est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 97\u00a0milliards de dollars (96\u00a0milliards d\u2019euros).          \u00ab\u00a0Nous avons d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 la reconstruction dans les zones lib\u00e9r\u00e9es, mais cette reconstruction demande une approche globale et le soutien de nos partenaires internationaux\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La seule premi\u00e8re phase, la reprise rapide, repr\u00e9sente 17\u00a0milliards de dollars dont 3,4\u00a0milliards sont n\u00e9cessaires d\u00e8s cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reconstruction de l\u2019Ukraine co\u00fbtera au moins 350\u00a0milliards de dollars","dateModified":"2022-09-09T16:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#645038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T14:40:55+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a fait \u00e9tat vendredi d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Enerhodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, ce qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est totalement inacceptable. Cela ne peut pas continuer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Mariano Grossi, qui appelle \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les bombardements dans la zone\u00a0\u00bb.                    Depuis des semaines, la confusion r\u00e8gne autour de la plus grande centrale d\u2019Europe, occup\u00e9e par les Russes, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par de multiples frappes, dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure \u00e9lectrique alimentant la ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par des frappes au niveau de la centrale thermique, provoquant une coupure totale d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Grossi, inform\u00e9 par les deux experts de l\u2019instance onusienne pr\u00e9sents sur place. \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 l\u2019intensification des bombardements, qui sont incessants, il est peu probable qu\u2019il soit possible de r\u00e9tablir une alimentation hors site fiable pour la centrale\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019AIEA.          Dans ces conditions, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom, \u00ab\u00a0envisage de fermer le seul r\u00e9acteur en fonctionnement\u00a0\u00bb, qui produit pour l\u2019heure l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire pour le refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et la s\u00e9curit\u00e9 du site. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, l\u2019ensemble des syst\u00e8mes de la centrale devront s\u2019appuyer sur des g\u00e9n\u00e9rateurs de secours fonctionnant avec du diesel.          Quelques jours apr\u00e8s un rapport alarmiste, M.\u00a0Grossi r\u00e9it\u00e8re son inqui\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une situation insoutenable et de plus en plus fragile.\u00a0\u00bb Dans le communiqu\u00e9, il appelle de nouveau \u00e0 la mise en place d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour de la centrale.             Lire aussi :   Ukraine\u00a0: la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia est \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb, estime l\u2019AIEA, qui r\u00e9clame une \u00ab\u00a0zone de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale de Zaporijia mise en danger par une coupure totale de courant, annonce l\u2019AIEA","dateModified":"2022-09-09T15:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#644823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T12:56:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l\u2019accord, de plus en plus contest\u00e9 par Moscou, permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi le Kremlin. \u00ab\u00a0Cette discussion n\u2019a que trop tard\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui a ajout\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00e9vue en marge d\u2019un sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, les 15 et 16\u00a0septembre, \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.          Cet accord, conclu le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul, a permis de d\u00e9bloquer les exportations de bl\u00e9 et de ma\u00efs ukrainiens, qui \u00e9taient jusque-l\u00e0 entrav\u00e9es par l\u2019offensive militaire russe, suscitant l\u2019inqui\u00e9tude des pays importateurs et la peur d\u2019une crise alimentaire. Mais la Russie affirme que ses propres exportations de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019engrais continuent de p\u00e2tir des sanctions occidentales. Elle accuse en outre les pays europ\u00e9ens d\u2019accaparer la majorit\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es d\u2019Ukraine par ce moyen. Ces critiques du Kremlin jettent un voile d\u2019incertitude sur l\u2019avenir de cet accord conclu pour une dur\u00e9e reconductible de quatre mois.             Lire aussi :     A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine veut reparler de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales avec Erdogan","dateModified":"2022-09-09T13:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#644794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T12:33:57+00:00","articleBody":"     L\u2019envoi par l\u2019arm\u00e9e russe de renforts dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kharkiv (Nord-Est), o\u00f9 Kiev m\u00e8ne une contre-offensive, d\u00e9montre que Moscou paye \u00ab\u00a0un \u00e9norme prix\u00a0\u00bb pour son agression, a jug\u00e9 vendredi \u00e0 Bruxelles le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken. \u00ab\u00a0Le nombre de soldats russes en Ukraine est \u00e9norme et, malheureusement, le pr\u00e9sident Poutine a fait savoir qu\u2019il enverrait encore plus de monde\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          Jeudi, M. Blinken avait salu\u00e9 depuis Kiev les\u00a0\u00ab\u00a0progr\u00e8s clairs et r\u00e9els\u00a0\u00bb\u00a0de la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne visant des territoires contr\u00f4l\u00e9s par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie paye \u00ab\u00a0un \u00e9norme prix\u00a0\u00bb en Ukraine, affirme Antony Blinken","dateModified":"2022-09-09T13:23:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#644780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T12:29:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, jeudi 8\u00a0septembre, une nouvelle aide militaire de\u00a01,7\u00a0milliard de dollars (1,68\u00a0milliard d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine, partag\u00e9e entre des livraisons imm\u00e9diates de mat\u00e9riels, pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, et des commandes destin\u00e9es aux industriels d\u2019outre-Atlantique. \u00ab\u00a0Notre soutien au droit fondamental de l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre ne faiblit pas\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, lors d\u2019une rencontre organis\u00e9e sur la base am\u00e9ricaine de Ramstein, en Allemagne, avec des repr\u00e9sentants de la cinquantaine de pays alli\u00e9s de Kiev.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les Occidentaux poursuivent leur aide militaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le personnel ukrainien de la centrale de Zaporijia est victime d\u2019exactio...","dateModified":"2022-09-09T12:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#644395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T11:25:43+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a publi\u00e9, vendredi, une vid\u00e9o du transfert vers Kharkiv de v\u00e9hicules blind\u00e9s et de canons en renfort, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse TASS. Un cadre de l\u2019administration d\u2019occupation de Moscou dans la r\u00e9gion, Vitali Gantchev, a, lui, affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe que des \u00ab\u00a0combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e9taient en cours autour de la ville de Balakli\u00efa, que Kiev dit avoir reconquise. \u00ab\u00a0Des r\u00e9serves depuis la Russie ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 ce responsable. \u00ab\u00a0Nous ne contr\u00f4lons plus Balakli\u00efa. Des tentatives pour d\u00e9loger les forces ukrainiennes sont en cours, mais les combats l\u00e0-bas sont acharn\u00e9s et nos troupes sont retenues aux abords\u00a0\u00bb de la ville, a-t-il ajout\u00e9.          Signe de l\u2019avanc\u00e9e ukrainienne, les autorit\u00e9s prorusses des territoires occup\u00e9s dans la r\u00e9gion ont annonc\u00e9 vendredi \u00e9vacuer les habitants vers d\u2019autres zones sous contr\u00f4le de Moscou ou en Russie. \u00ab\u00a0Nous essayons de concentrer tous nos efforts sur l\u2019\u00e9vacuation de la population locale depuis trois ou quatre jours, jusqu\u2019\u00e0 ce que la situation se stabilise\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe Maxime Goubine, un responsable du district de Koupiansk.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe envoie des renforts vers Kharkiv, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense","dateModified":"2022-09-09T14:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#644300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T11:25:00+00:00","articleBody":"     Reporters sans fronti\u00e8res (RSF) a annonc\u00e9 vendredi avoir saisi le r\u00e9gulateur fran\u00e7ais des m\u00e9dias, l\u2019Arcom, pour contraindre l\u2019op\u00e9rateur satellitaire fran\u00e7ais Eutelsat \u00e0 arr\u00eater la diffusion en Russie de trois cha\u00eenes russes, \u00ab\u00a0fers de lance de la propagande de guerre du Kremlin\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019ONG.          RSF a saisi jeudi, \u00ab\u00a0formellement\u00a0\u00bb, l\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique, \u00ab\u00a0pour lui demander de mettre en demeure l\u2019op\u00e9rateur satellitaire Eutelsat\u00a0\u00bb afin qu\u2019il cesse de diffuser les cha\u00eenes\u00a0Rossiya 1, Perviy Kanal et NTV.          \u00ab\u00a0Ces trois cha\u00eenes diffusent en effet \u00e0 longueur d\u2019\u00e9mission des propos relevant, en droit fran\u00e7ais, de l\u2019incitation \u00e0 la haine et \u00e0 la violence contre la population ukrainienne, des appels \u00e0 l\u2019extermination de masse ou des appels au meurtre de dirigeants, voire de l\u2019incitation au g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, s\u2019indigne RSF.          Or la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Eutelsat, \u00ab\u00a0un des principaux op\u00e9rateurs satellitaires au monde, distribue vers la Russie et l\u2019Ukraine occup\u00e9e (\u2026) les bouquets russes NTV + et Trikolor\u00a0\u00bb, diffuseurs des trois cha\u00eenes vis\u00e9es, aupr\u00e8s de quinze\u00a0millions d\u2019abonn\u00e9s, soit un quart des m\u00e9nages russes, souligne RSF. Malgr\u00e9 leur diffusion en Russie, les trois cha\u00eenes rel\u00e8vent donc \u00ab\u00a0de la juridiction fran\u00e7aise, et en particulier du contr\u00f4le de l\u2019Arcom\u00a0\u00bb, estime RSF.          Cette requ\u00eate se distingue des mesures d\u00e9j\u00e0 prises sur le territoire fran\u00e7ais par Eutelsat, qui a notamment cess\u00e9 en ao\u00fbt, \u00e0 la demande de l\u2019Arcom, la diffusion en Europe de la cha\u00eene russe NTV Mir, destin\u00e9e aux r\u00e9sidents d\u2019autres pays que la Russie, ou celle de RT en mars, \u00e0 la demande de l\u2019Union europ\u00e9enne.          RSF avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 en juillet l\u2019activit\u00e9 d\u2019Eutelsat en Russie, appelant l\u2019op\u00e9rateur et l\u2019Etat fran\u00e7ais \u2013 son actionnaire principal, via Bpifrance \u2013 \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0contribution \u00e0 la propagande russe\u00a0\u00bb. Eutelsat avait alors invoqu\u00e9 un \u00ab\u00a0principe de neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et la responsabilit\u00e9 des \u00ab\u00a0r\u00e9gulateurs nationaux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Diffusion de cha\u00eenes russes par Eutelsat en Russie\u00a0: RSF saisit le r\u00e9gulateur fran\u00e7ais","dateModified":"2022-09-09T11:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#644267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T10:58:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a annonc\u00e9, vendredi, avoir document\u00e9 au moins 416\u00a0d\u00e9tentions arbitraires et disparitions forc\u00e9es imput\u00e9es aux forces russes en Ukraine. Parmi ces personnes, 16 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es mortes et 166 ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, l\u2019ONU dit avoir document\u00e9 51\u00a0arrestations arbitraires et 30\u00a0autres cas pouvant s\u2019apparenter \u00e0 des disparitions forc\u00e9es.          Les Nations unies ont obtenu un \u00ab\u00a0acc\u00e8s sans entrave\u00a0\u00bb aux lieux de d\u00e9tention contr\u00f4l\u00e9s par Kiev, tandis que Moscou n\u2019a pas autoris\u00e9 l\u2019acc\u00e8s aux prisonniers de guerre d\u00e9tenus sur son territoire ou dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par des forces prorusses, a expliqu\u00e9 Matilda Bogner, qui dirige la mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, lors d\u2019un point de situation par visioconf\u00e9rence depuis Odessa.          \u00ab\u00a0Cette situation est d\u2019autant plus pr\u00e9occupante que nous avons d\u00e9montr\u00e9 que des prisonniers de guerre aux mains\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes ou des groupes arm\u00e9s affili\u00e9s avaient \u00ab\u00a0subi des actes de torture et des mauvais traitements, et que, dans certains lieux de d\u00e9tention, ils ne disposent pas de nourriture, d\u2019eau, de soins ni d\u2019installations sanitaires ad\u00e9quates\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La mission a re\u00e7u des informations sur la situation d\u00e9sastreuse dans la prison d\u2019Olenivka, en territoire s\u00e9paratiste dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 de nombreux prisonniers de guerre ukrainiens souffriraient de maladies infectieuses, dont l\u2019h\u00e9patite A et la tuberculose.          Sur le territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine, l\u2019ONU a document\u00e9 des cas de torture et de mauvais traitements de prisonniers de guerre, g\u00e9n\u00e9ralement lors de leur capture, au cours des premiers interrogatoires ou de leur transport vers des camps d\u2019internement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU documente des centaines de d\u00e9tentions arbitraires et disparitions forc\u00e9es","dateModified":"2022-09-09T11:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#644247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T10:51:01+00:00","articleBody":"     Huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s jeudi et 17 autres bless\u00e9s dans des bombardements russes de la ville de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi, sur le r\u00e9seau social Telegram, le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko, au lendemain de l\u2019annonce par l\u2019arm\u00e9e de gains territoriaux face aux Russes.          \u00ab\u00a0Vingt maisons, six immeubles, quatre magasins, la Maison de la culture et le centre administratif de la ville ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb dans ces frappes russes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que le march\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sous les feux\u00a0\u00bb de l\u2019artillerie russe.          Bakhmout, qui comptait 70\u00a0000\u00a0habitants avant le d\u00e9but du conflit \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, n\u2019a plus acc\u00e8s ni \u00e0 l\u2019eau ni \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le quatri\u00e8me jour de suite, a d\u00e9taill\u00e9 la m\u00eame source.          Dans le Donbass, bassin minier de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats les plus violents de la guerre s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s ces derniers mois, Kiev a affirm\u00e9 jeudi avoir avanc\u00e9 de 2 \u00e0 3 kilom\u00e8tres pr\u00e8s de Kramatorsk et de Sloviansk et repris le village d\u2019Ozerne, \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Bakhmout.          Dans le nord-est, la route de Kharkiv en direction du sud-est, vers Balakli\u00efa, \u00e9tait ouverte \u00e0 la circulation vendredi matin, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse, une zone que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne semble avoir reconquise lors de combats ces derniers jours.          L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 une s\u00e9rie de succ\u00e8s dans le nord-est, l\u2019est et le sud du pays, affirmant avoir repris des territoires et de nombreuses localit\u00e9s, en particulier aux abords de Kharkiv. Ces gains sont les plus importants pour l\u2019Ukraine depuis le retrait des troupes russes des environs de Kiev, \u00e0 la fin de\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit civils tu\u00e9s dans des frappes russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-09-09T11:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#643862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T08:29:52+00:00","articleBody":"     Air Moldova va reprendre ses vols commerciaux \u00e0 destination de la capitale russe \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre, a-t-elle annonc\u00e9 vendredi dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s sept mois de fermeture \u00e0 la suite de l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.          Cette d\u00e9cision fait suite, notamment, \u00ab\u00a0\u00e0 d\u2019innombrables demandes de citoyens de la R\u00e9publique de Moldavie, bas\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0\u00e0 la demande des passagers d\u2019utiliser les billets achet\u00e9s pendant la pand\u00e9mie\u00a0\u00bb, ajoute la principale compagnie a\u00e9rienne moldave.          Avant l\u2019intervention militaire russe, Air Moldova desservait Moscou, Saint-P\u00e9tersbourg et Krasnodar, pr\u00e8s de Sotchi (sud de la Russie). La compagnie n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si ces deux derniers a\u00e9roports \u00e9taient \u00e9galement concern\u00e9s par la reprise des vols.          Les autorit\u00e9s moldaves avaient ferm\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien du pays le jour m\u00eame de l\u2019entr\u00e9e des troupes de Moscou en Ukraine, pays voisin de cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, avant de le rouvrir le 21\u00a0mars.          La Moldavie, qui compte 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, est officiellement candidate depuis la fin de\u00a0juin \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Les Vingt-Sept ont suspendu tous les vols entre\u00a0l\u2019Union et\u00a0la\u00a0Russie depuis le 27\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La principale compagnie a\u00e9rienne moldave va reprendre ses vols vers Moscou","dateModified":"2022-09-09T08:34:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#643855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T08:14:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe a l\u2019occasion de se d\u00e9faire de sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie, qui a coup\u00e9 ses livraisons gazi\u00e8res, a estim\u00e9 vendredi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine.          \u00ab\u00a0Il y a une opportunit\u00e9 \u00e9norme (\u2026) de se d\u00e9barrasser une bonne fois pour toutes de cette d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, de se d\u00e9barrasser de ce pouvoir que la Russie a sur l\u2019Europe en utilisant l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb, a dit Antony Blinken \u00e0 la presse, avant de s\u2019envoler de la Pologne vers le si\u00e8ge de l\u2019OTAN, \u00e0 Bruxelles, au lendemain d\u2019une visite \u00e0 Kiev.          Ses mots pr\u00e9c\u00e8dent de quelques heures le d\u00e9but d\u2019une concertation tr\u00e8s attendue des ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie, qui doivent se mettre d\u2019accord\u00a0sur une s\u00e9rie de mesures d\u2019urgence pour enrayer l\u2019envol\u00e9e des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\u00a0Les Europ\u00e9ens ont fix\u00e9 l\u2019objectif de se d\u00e9faire de leur d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des hydrocarbures russes tout en \u00e9vitant de se retrouver en situation de crise \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington encourage l\u2019Europe \u00e0 se passer d\u00e9finitivement de l\u2019\u00e9nergie russe","dateModified":"2022-09-09T08:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#643831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T08:07:19+00:00","articleBody":"    Bonjour le live ! Je ne comprends pas bien ce qu'un plafonnement des prix du gaz russe signifie concr\u00e8tement, et pourquoi \u00e7a augmenterait la pression sur la Russie ? Pouvez-vous m'\u00e9clairer de vos lanternes ? Merci d'avance !    Menumenuise         Bonjour Menumenuise,          Plafonner le prix du gaz russe consisterait \u00e0 fixer un tarif au-dessus duquel Moscou ne pourrait pas le vendre aux Europ\u00e9ens. L\u2019objectif est tr\u00e8s explicite\u00a0: il s\u2019agit de \u00ab\u00a0r\u00e9duire les revenus\u00a0\u00bb du Kremlin, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula Von der Leyen. En retour, Vladimir Poutine a menac\u00e9 de couper purement et simplement le robinet vers l\u2019UE.          Plus de d\u00e9tails dans l\u2019article de Virginie Malingre, notre correspondante \u00e0 Bruxelles\u00a0:             Lire aussi :     La Commission europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 aller au bras de fer avec Vladimir Poutine en plafonnant le prix du gaz russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le personnel ukrainien de la centrale de Zaporijia est victime d\u2019exactio...","dateModified":"2022-09-09T08:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#643725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T06:33:58+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont appliquer une s\u00e9rie de sanctions \u00e0 l\u2019encontre des gardiens de la r\u00e9volution et plusieurs entreprises iraniennes, impliqu\u00e9s dans la livraison de drones de combat \u00e0 destination de la Russie en vue d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s dans le conflit ukrainien, a annonc\u00e9, jeudi, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor dans un communiqu\u00e9.          Les sanctions pr\u00e9vues concernent notamment le gel de l\u2019ensemble des avoirs et biens poss\u00e9d\u00e9s par ces entreprises aux Etats-Unis. Quant aux gardiens de la r\u00e9volution, ils sont d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9s par une s\u00e9rie de sanctions notamment en lien avec le dossier du nucl\u00e9aire iranien, et inscrits sur la liste noire am\u00e9ricaine des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb.          L\u2019Iran a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9, lundi, envisager l\u2019achat d\u2019avions de combat russes Soukho\u00ef SU-35, selon le chef de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air iranienne, le g\u00e9n\u00e9ral Hamid Vahedi.          Pour faire face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans le conflit en Ukraine et aux importantes pertes de mat\u00e9riel militaire, Moscou a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs achats d\u2019armements ces derni\u00e8res semaines, en provenance d\u2019Iran mais \u00e9galement de Cor\u00e9e du Nord. Nous vous l\u2019avions racont\u00e9 dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Cor\u00e9e du Nord et Iran pour la Russie, Pakistan pour l\u2019Ukraine\u00a0: Moscou et Kiev se tournent vers des fournisseurs d\u2019armes inattendus          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran vis\u00e9 par de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines pour avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-09-09T06:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#643588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T04:20:00+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents de la r\u00e9gion de Kharkiv observent le crat\u00e8re cr\u00e9\u00e9 par un missile dans le jardin de leur domicile. Le 6\u00a0septembre\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/ff3b2ef_5111417-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le personnel ukrainien de la centrale de Zaporijia est victime d\u2019exactio...","dateModified":"2022-09-09T05:05:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#643586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T04:10:02+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que ses forces avaient repris \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe la ville de Balaklia, dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Est). \u00ab\u00a0Les choses sont comme elles doivent l\u2019\u00eatre. Le drapeau ukrainien flotte sur une ville ukrainienne lib\u00e9r\u00e9e, sous le ciel d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a publi\u00e9 M. Zelensky, avec une vid\u00e9o montrant des soldats ukrainiens marchant dans cette ville de 27 000\u00a0habitants, conquise par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de\u00a0mars. Dans la m\u00eame zone, les forces ukrainiennes affirment avoir perc\u00e9 les d\u00e9fenses russes sur 50 kilom\u00e8tres de profondeur.          De Kiev, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, annonce 2,8\u00a0milliards de dollars d\u2019aide pour l\u2019Ukraine et les pays voisins. Cette aide militaire \u00e0 long terme concerne dix-huit pays, y compris des membres de l\u2019OTAN et des partenaires de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale \u00ab\u00a0les plus potentiellement menac\u00e9s par une future agression russe\u00a0\u00bb.          Il existe des \u00ab\u00a0accusations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb de transferts forc\u00e9s d\u2019enfants seuls depuis l\u2019Ukraine vers la Russie, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la sous-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies pour les droits de l\u2019homme, s\u2019inqui\u00e9tant de leur possible adoption par des familles russes. L\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassily Nebenzia, a rejet\u00e9 en bloc ces accusations, qu\u2019il a qualifi\u00e9es d\u2019\u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb et dont il a dit que c\u2019\u00e9tait une \u00ab\u00a0l\u00e9gende\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine reconna\u00eet pour la premi\u00e8re fois avoir vis\u00e9 des bases russes en Crim\u00e9e. Le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, a pour la premi\u00e8re fois reconnu, mercredi, avoir men\u00e9 des frappes de missiles en ao\u00fbt sur les bases russes en Crim\u00e9e, territoire annex\u00e9, en mena\u00e7ant de mener d\u2019autres op\u00e9rations de ce type.          La Commission europ\u00e9enne propose de plafonner le prix du gaz russe. \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9duire les revenus de la Russie, que Poutine utilise pour financer cette guerre atroce contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, mercredi. La Russie ne livrera plus de p\u00e9trole ou de gaz aux pays qui plafonneraient les prix des hydrocarbures vendus par Moscou, avait pr\u00e9venu dans la matin\u00e9e Vladimir Poutine.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019est prononc\u00e9e, dans un rapport publi\u00e9 mardi apr\u00e8s son inspection sur site, en faveur de la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb pour emp\u00eacher un accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e depuis six mois par les Russes, et o\u00f9 elle juge la situation \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb en raison des bombardements.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 le fait que le rapport mentionne la pr\u00e9sence de mat\u00e9riel militaire russe dans l\u2019enceinte de la centrale. Pour sa part, l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU a regrett\u00e9, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, que le rapport de l\u2019AIEA n\u2019\u00e9voque pas la responsabilit\u00e9 de l\u2019Ukraine, qui est accus\u00e9e par Moscou de bombarder la centrale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 198\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-09T04:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html#643584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/09/guerre-en-ukraine-en-direct-le-personnel-ukrainien-de-la-centrale-de-zaporijia-est-victime-d-exactions-russes-affirme-kiev_6140854_3210.html","datePublished":"2022-09-09T04:00:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-09T04:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/1558/1080/1342/930/3/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/10/17-19">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Vendredi 9 septembre, le nouveau monarque du Royaume-Uni a fait sa première adresse au pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                         International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III prononce son premier discours en tant que roi      vidéo   Vendredi 9 septembre, le nouveau monarque du Royaume-Uni a fait sa première adresse au pays.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 21h25, mis à jour hier à 21h26        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Son premier discours en tant que monarque était très attendu. « Je vous parle aujourd’hui avec un sentiment de profonde tristesse », a commencé Charles III. Il s’est adressé à un pays en deuil, promettant qu’il « renouvelle aujourd’hui » la « promesse de servir » le peuple britannique « tout au long de sa vie », comme l’a fait Elizabeth II avant lui. Dans son allocution d’une durée de neuf minutes, il a rendu hommage à sa mère, morte la veille : « Tout au long de sa vie, Sa Majesté, ma mère bien-aimée, a été une inspiration, un exemple pour moi et pour toute ma famille, et nous lui devons une dette immense, comme toute famille la doit à sa mère ».Charles III, prince de Galles, est devenu le souverain du Royaume-Uni et de quatorze pays du Commonwealth au moment de la mort de sa mère, la reine Elizabeth II, le 8 septembre. Il sera officiellement proclamé roi samedi 10 septembre, lors d’une réunion du Conseil de l’accession, à Londres.                             Lire aussi :  En direct : Des hommages à Elizabeth II dans tout le Royaume-Uni au premier discours du roi Charles III, retour sur une journée historique                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Nouveau Roman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/09/charles-iii-prononce-son-premier-discours-en-tant-que-roi_6141006_3210.html"},"headline":"Charles\u00a0III prononce son premier discours en tant que roi","dateCreated":"2022-09-09T21:25:53+02:00","datePublished":"2022-09-09T21:25:53+02:00","dateModified":"2022-09-09T21:26:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Vendredi 9\u00a0septembre, le nouveau monarque du Royaume-Uni a fait sa premi\u00e8re adresse au pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/339/0/3500/1750/1342/671/60/0/bf60702_1662745822281-2022-09-09t172105z-1081142909-rc2qdw9nm3dp-rtrmadp-3-britain-royals-queen.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Charles\u00a0III prononce son premier discours en tant que roi","uploadDate":"2022-09-09T21:25:53+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dl0u9?pubtool=oembed","duration":"03:55"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/339/0/3500/1750/1342/671/60/0/bf60702_1662745822281-2022-09-09t172105z-1081142909-rc2qdw9nm3dp-rtrmadp-3-britain-royals-queen.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-20">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Après avoir réussi à réduire la dépendance de l’UE au gaz russe, les ministres de l’énergie des Vingt-Sept, réunis à Bruxelles vendredi, étaient à la recherche de solutions pour juguler la flambée des prix des hydrocarbures.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique      Après avoir réussi à réduire la dépendance de l’UE au gaz russe, les ministres de l’énergie des Vingt-Sept, réunis à Bruxelles vendredi, étaient à la recherche de solutions pour juguler la flambée des prix des hydrocarbures.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 20h41, mis à jour à 09h23    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une unité flottante de stockage et de regazéification amarrée au nouveau terminal EemsEnergyTerminal, à Eemshaven (Pays-Bas), le 8 septembre 2022.  SIESE VEENSTRA / AFP               A l’entrée dans l’été, alors que la guerre en Ukraine se prolongeait et que la Russie avait déjà drastiquement réduit ses livraisons de gaz, les Européens redoutaient par-dessus tout de manquer de cet hydrocarbure pour l’hiver à venir. Depuis, le Kremlin a fermé le gazoduc Nord Stream 1 et continue à rationner ses clients européens.          Pourtant, vendredi 9 septembre, les ministres de l’énergie des Vingt-Sept, qui se réunissaient à Bruxelles, ne s’en sont pas alarmés. A de rares exceptions près, ils estiment avoir fait le nécessaire pour assurer à leurs concitoyens une relative sécurité énergétique.               Certes, la Slovaquie et la République tchèque restent dépendantes du gaz russe. Bien sûr, l’industrie allemande ne s’en est pas encore totalement affranchie. Mais dans leur très grande majorité, aujourd’hui, les Européens peuvent vivre sans gaz russe : avant la guerre, celui-ci représentait 10 % de leur consommation énergétique ; aujourd’hui, le chiffre est tombé à 2,5 %. La hausse des stocks de gaz – les réserves sont remplies en moyenne à 83 % de leurs capacités au sein de l’Union européenne (UE) –, la baisse de la demande, l’amélioration des interconnexions entre les pays européens et le recours à d’autres fournisseurs – Etats-Unis, Algérie, Norvège, Qatar… – leur ont permis, en un temps record, de se défaire du joug moscovite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : Bruxelles avance des premières pistes                 Mais en pesant de tout leur poids pour prévenir des ruptures d’approvisionnement de gaz, les Vingt-Sept ont contribué à son renchérissement en Europe. D’autant que le Kremlin a su « manipuler » les marchés, comme le répète Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission.          Juguler l’inflation          Dans la foulée, les prix de l’électricité se sont envolés. En effet, le marché unique de l’électricité prévoit, pour assurer l’approvisionnement de tous, que son prix soit déterminé par le coût de la centrale la plus chère – généralement, une centrale à gaz – qui sera mise à contribution pour répondre à la demande. La sécheresse, cet été, qui a réduit la production hydroélectrique, et les difficultés de plusieurs centrales nucléaires en France n’ont rien arrangé.                           Lire le décryptage :  Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir                 Dans ce contexte, ce n’est plus l’approvisionnement en gaz qui inquiète les Vingt-Sept mais la flambée des prix de l’énergie, qui menace la compétitivité de leurs entreprises et attise les tensions sociales. « Nous avons géré le volet approvisionnement », mais le problème aujourd’hui, « ce sont les prix élevés », juge Tinne Van der Straeten, la ministre belge.              Vendredi, les Vingt-Sept ont donc demandé à la Commission de leur faire des propositions législatives au plus vite – ce sera mardi 13 septembre – qui permettront de juguler l’inflation. « On ne laissera pas tomber nos citoyens et nos entreprises », a insisté Josef Sikala, le ministre de l’industrie tchèque, dont le pays occupe la présidence tournante du Conseil de l’UE.        Il vous reste 55.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/09/les-europeens-a-la-man-uvre-pour-faire-baisser-leur-facture-energetique_6141003_3210.html"},"headline":"Les Europ\u00e9ens \u00e0 la man\u0153uvre pour faire baisser leur facture \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-09-09T20:41:21+02:00","datePublished":"2022-09-09T20:41:21+02:00","dateModified":"2022-09-10T09:23:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9conomie","Guerre en Ukraine","Union europ\u00e9enne","Ukraine","Europe","International"],"description":"Apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l\u2019UE au gaz russe, les ministres de l\u2019\u00e9nergie des Vingt-Sept, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles vendredi, \u00e9taient \u00e0 la recherche de solutions pour juguler la flamb\u00e9e des prix des hydrocarbures.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/562/0/4500/2250/1342/671/60/0/62e036f_5134210-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  
